Петр Козлов. Географический дневник Тибетской экспедиции 1923-1926 гг.

Географический дневник Тибетской экспедиции 1923-1926 гг. № 1

«Таких людей, как Пржевальский, я любил бесконечно», -- сказал Чехов в одном частном письме. «<...> Такие люди, как покойный, во все века и во всех обществах, помимо ученых и государственных заслуг, имели еще громадное воспитательное значение. Один Пржевальский или один Стэнли стоит десятка учебных заведений и сотни хороших книг и т.д. Их идейность, благородное честолюбие, имеющее в основе честь родины и науки, их упорство, никакими лишениями, опасностями и искушениями личного счастья непобедимое стремление к раз намеченной цели, богатство их знаний и трудолюбие, привычка к зною, холоду, тоске по родине, к изнурительным лихорадкам, их фантастическая вера в христианскую цивилизацию и в науку делают их в глазах народа подвижниками, олицетворяющими высшую нравственную силу! <...> В наше больное время, когда европейскими обществами обуяла лень, скука жизни и неверие, когда всюду в страшной взаимной комбинации царят нелюбовь к жизни и страх смерти, когда даже лучшие люди сидят сложа руки, оправдывая свою лень, свой разврат отсутствием определенной цели в жизни, подвижники нужны, как солнце. Составляя сильный, поэтический и жизнерадостный элемент общества, они возбуждают, утешают и облагораживают. <...>».

12/VII 1923. Итак, я вновь во главе Тибетской экспедиции. Не могу удержаться, не в силах устоять, чтобы не направиться на Тибетское нагорье, полное таинственной прелести. Меня манит бесконечно район, в котором берет начало Ян-цзы-цзян, и окрест лежащее плато, в особенности к югу и юго-востоку, если не сказать с большим желанием -- к юго-западу, в заветную столицу Тибета. Много интереса находится в северной суровой части нагорья, но не меньше, и во всяком случае поэтичнее, к югу, в крайне размытых и расщепленных ущельях южных склонов Тибетских хребтов. Помимо природы манит к себе человек -- обитатель тибетской пустыни и культурных долин, где бирюзовое небо и яркое солнце превращают страну в цветущий уголок, где все участники экспедиции найдут себе полное удовлетворение в сборах и изучении всего окружающего, где, между прочим, с успехом можно расположиться на дне долин на зимовку и экскурсировать в соседних лесах и альпийских лугах.

13/VII. Все шло гладко: в большом Совнаркоме единогласно утверждена Тибетская экспедиция, с отпуском из Государственного казначейства ста тысяч рублей золотом и экстраординарных подарков из государственного хранилища (по моему выбору). Усиленным темпом экспедиция вела свои работы по снаряжению и выбору участников. Мастерская Кебке, или «Красный парус», подготовила палатки, ящики и такие же походные сумы-вьюки. Кроме того, снабдила веревками, брезентами, снарядила разборную брезентовую пробковую лодку, сшила дождевики и охотничье платье (мне и Пшевику). «Сан-Галли» с большим трудом сделал железную печь. Всякие «союзы» помогли с бельем, обувью, мылом и походными принадлежностями вообще. Составлена библиотека. Добыт спирт прекрасный, куплены вино, аптека, седла. Выписаны боевые принадлежности: винтовки, пулеметы, револьверы, гранаты, патроны и проч., проч. Меховое одеяние исполнено ярославцем Бородулиным, консервы поставлены С. Зонзом и магазином Прохорова. Пополнены охотничьи принадлежности и т.д. Зоологический музей кое-что дал из ящиков и cyan-calli. К многочисленным хорошим и прекрасным подаркам правительство отпустило пять тысяч золотом на приобретение сапожниковской парчи и т.д. Запаслись бидонами на пустыню. Оружие охотничье, большая часть дроби и весь запас бумаги (отличной) для растений оставались от прежней, несостоявшейся экспедиции.

В общем, с московским снаряжением экспедиция располагает багажом в четыреста пудов (в Географическом обществе и вагоне), спутниками 16 человек: я, С. А. Глаголев, Н. В. Павлов, Е. В. Козлова, Е. П. Горбунова, Борис Овчинников, Котик Даниленко, Савельев, Канаев, Кондратьев, Саранцев, Симуков, Касимов, Налетный, Барсов, Худяков. Все, за исключением Бориса, в Петрограде. Сначала всем, кроме Овчинникова и Барсова, выдали заграничные паспорта и затем отобрали.

Страшно нудное состояние настало с последних чисел июня, ведь 29/VI Тибетская экспедиция должна была выступить в далекий путь: все было готово и тариф держался июньский.

Еще более тяжело и томительно потекло начало июля: моя поездка в Москву, бесконечные переговоры по телефону с Кремлем (с Н. П. Горбуновым) и потом из Петрограда с Москвой, телеграммы в ГПУ и наконец, после обстоятельных переговоров с Николаем Петровичем, телеграмма следующая: «Москва. Совнарком. Каменеву. Экспедиция сильно томится, бездействует, несет большие непроизводительные расходы, умоляет разрешить спешно выдать паспорта. Время уходит. Козлов».

Тибетская экспедиция пока что уже имеет около 16 пудов прекрасного серебра: почти 8 пудов китайского ямбового и столько же плиточного гамбургского. Если удастся в Урге или вообще по дороге приобрести 7-8 пудов, самое большее -- десять пудов, то запас экспедиции будет хорошим, принимая, конечно, во внимание то обстоятельство, что экспедиция располагает помимо прекрасных подарков и оружия еще и маленьким запасом средств в виде остатков: фунтов (английских), американских долларов и немножечко золотых червонцев.

Говоря вообще, экспедиция снаряжена прекрасно во всех отношениях! Только было бы счастье -- самый важный участник экспедиции, тогда будет успех! Доверие и симпатия народа также играют немаловажную роль в благополучии. Какое огромное дело, ответственную задачу я с легкостью принимаю на себя. Мне кажется, что я помолодел на целых два десятка лет -- я живу светлыми мечтами странствований не только в соседней Монголии, но и в отдаленном Тибете. Верю, глубоко верю в мою заветную мечту, звезду, в мечту Пржевальского. Хочу непременно в третий и, может быть, в последний раз свидеться с фокусом сил тибетского народа. После экспедиции, в особенности удачной, счастливой, можно будет начать мечтать о переселении на прекрасный Иссык-куль, в соседство святой тени усопшего учителя-друга! Тянь-Шань, Иссык-куль и Пржевальский -- одна стройная, красивая гармония!

14/VII. Погода стоит замечательная более недели: ясная, теплая, совершенно летняя, страдной поры. Сенокос в полном разгаре, травы отличные. И нам давно пора на юг. Ведь время уходит; тариф железнодорожный поднимается дважды в месяц; пока что он уже доходит до 100% повышения, а ведь нам правительство едва ли добавит на эту непредвиденную и непроизводительную плату. Но главное, действительно экспедиция страшно томится, бездействует. Должен откровенно сказать, что прежде такой «истории» не допускалось; прежде могли раздаваться голоса: «Пора бы ехать!» -- и только.

Ныне же наши друзья и знакомые заждались нашего отъезда и, в конце концов, поразъехались по дачам или деревням. И хорошо сделали. На мой вопль, выражаемый в телеграммах в Москву, ни звука. Переговоры по телефону с Н. П. Горбуновым теряют всякий смысл. Никакой последовательности, определенности. «Жду со дня на день», -- говорит Николай Петрович.

Кого-то мне подсунут помимо моего желания! Говорят, бурята. Вероятно, коммуниста. И что же он будет делать в Центральной Азии?

Привезены (11/VII) мои «дети малые» -- хронометры, идут прилично, завожу!

15/VII, Q. Сегодня в течение всего дня скука смертная. Главное, все разъехались, нет моей милой соседки, не к кому сходить и не с кем погулять, побеседовать, помечтать; все на лоне природы, все дышат полной грудью, набираются сил перед зимним докучливым сидением, все имеют ту или иную цель! Вспоминает ли моя милая соседка того, кто ее сегодня вспомнил бесконечное число раз?

Сегодня с интересом просматривал «Исторические портреты». Как много в них поучительного, занятного. По возвращении непременно осилю их. По крайней мере надо проштудировать хорошенько и кое-что наиболее замечательное следует непременно прочесть сплошь и полностью, как например сегодня, во II томе -- Екатерининская эпоха, сестры (три) Энгельгардт, родные племянницы Потемкина.

Между прочим, сегодня же около 12 часов сгустились тучи и пошел дождь; вскоре еще сильнее подул ветер, принося с собою облака. К вечеру заметно посвежело; ночь темнеет! Постепенно солнышко отклоняется к югу. Что же Москва молчит? Можно ли так издеваться над экспедицией? Завтра хочу побывать в Зоологическом музее, в орнитологическом отделении, непременно хочу ознакомиться с хищниками, вьюрками, Ruticilla и кое-какими иными семействами. Надо убивать время -- «золотое».

17/VII. В 11 часов утра встретил С. А. Глаголева, с которым дошел до Заячьего переулка в разговоре об экспедиции. Потом я поехал в Зоологический музей к Сушкину, с которым интересно побеседовали о птичках и находках американцев в области Монгольского Алтая. Итак, завтра и последующие дни я буду занят просмотром Falconidae, Fringilla, Ruticilla и немногих других. Необходимо оживить в памяти формы, могущие быть встречены в предстоящем путешествии. Надо также зайти Глаголеву в Музей геологии в Академию, ознакомиться с собранием окаменелостей и ископаемых.

20/VII. Так долго не писал, потому что нечего было писать или, точнее, не было нового, давно жданного. По-прежнему ждем у моря погоды. Только в минувшую среду наконец услышал от Николая Петровича, что этой неделей окончатся все дела экспедиции в Москве и что на предстоящей, т.е. в последней трети июля, экспедиция сможет выступить в путь (далекий, славный). Однако вот и суббота, а из Москвы ничегошеньки. Следует сегодня заявить о себе. Следует побеседовать с Горбуновым.

Выясняется, что тариф за этот месяц увеличился вдвое, что за простой вагона, на основании изложенного, придется заплатить около 12 тысяч руб. и что кормежка людей и разъезды их стоят около этого же, что в итоге выйдет, по меньшей мере, около (свыше) 100 тысяч руб. С кого же эти деньги, позвольте, взыскать? Конечно, с правительства, с того, в частности, учреждения, которое задержало экспедицию.

Чтобы войти, углубиться целиком в дело, я стал систематически посещать Зоологический музей Академии и просматривать пернатых, их шкурки. Это занятие привлекло меня всего. Я ознакомился вновь, оживил свою память представлением семейства Falconidae, Montifringilla, Ruticilla, Saxicola, Turdus et Merula и проч., проч. Это даст возможность на месте быстрее и вернее разбираться с намеченным орнитологическим материалом.

Между прочим, выписал Наrtert'a (прекрасный определитель птиц), но не успеет прибыть до нашего, теперь, можно сказать, скорого отъезда!

Погода изменилась: перепадает дождь, повеяло свежестью.

Вчера взглянул на Сибирский почтовый: ничего себе, опустил письмо С. Н. Родионову. Авось скоро оно скажет ему о нашем приезде в Иркутск. Интересно, что мне сегодня сообщит центр России -- Москва?! Он готовит мне телеграфное сообщение, так, по крайней мере, передала по телефону в 12 1/3 часа дня барышня -- секретарь Н. П. Горбунова. Только вечером, в 11 часов, была наконец получена телеграмма за подписью Горбунова. Вот она целиком: «Выезд экспедиции разрешается. Правительственным комиссаром назначается Убугунов Даниил, который поедет в составе экспедиции вместе с двумя-тремя сотрудниками. Убугунов, который присоединится к экспедиции в Иркутске, окажет Вам необходимое содействие согласно Вашего ходатайства в СНК от 5 июля 1923 года № 401. Паспорта членам экспедиции высылаются в Петроград Александрову для Вас. Управделами СНК Н. Горбунов».

Конечно, я сильно призадумался над этой телеграммой. Спал хорошо. Наутро, 22/VII, воскресенье, я отправился к одному своему другу на Торговую улицу. Долго, долго мы горячо обсуждали наше положение! Важно, чтобы экспедиция была действительно научная и оправдала бы все возлагаемые на нее задачи. Теперь известно всему миру об экспедиции. Экспедиция должна заставить себя уважать и восхищаться ею. Недопустимо мне, на старости лет, идти вниз. Последняя экспедиция должна быть не менее славной, нежели две мои предыдущие! Помоги, Творец Вселенной, сделать это. Я стремлюсь только к свету и знанию сокровенных тайн природы и человека Нагорной внутренней Азии.

Около 4 часов дня я послал телеграмму в Москву, в Кремль, Н. П. Горбунову: «На каких началах и на какие средства командируется Убугунов ?.. Прошу сообщить срочно. Экспедиция выступает в среду в три двадцать дня. Козлов». Отряд экспедиции немного оживился. Мне думается, что завтра я уже получу и ответ, и паспорта через посредство Смольного.

Черкнул также тому, кто особенно болеет душою за экспедицию.

23/VII, R. Получены паспорта, и обещана копия с мандата Убугунова. Все в общем вполне приемлемо. Убугунов, при наличии такта, не принесет особого вреда, в некоторых случаях он может быть даже полезным человеком -- участником экспедиции.

24/VII, U. Погрузка багажа в вагон (прежний) московский. Кроме мелочей -- собственных вещей снаряжения, части оружия, серебра и проч. (дроби, например) у нас оказалось 333 пуда платных. Вот этот багаж, около 400 пудов весом, и оплата 14 участников экспедиции до Верхнеудинска обошлись экспедиции в 85000 рублей.

Я говорю о 14, так как двое, Овчинников и Барсов, не получили заграничных паспортов и, таким образом, принуждены были остаться. Трудно описать тяжелое состояние чуть не плачущего, нравственно убитого Барсова. Лично мне его очень жаль, по-моему, из Барсова вышел бы хороший спутник, несомненно принесший бы экспедиции значительную пользу. В 5 часов дня Русское географическое общество устроило проводы Тибетской экспедиции. Было весьма симпатично. От РГО -- Ю. М. Шокальский, трижды хорошо сказавший, от Российской академии наук был ее президент -- Карпинский (с дочерью, мадам Толмачевой), затем представители: Зоологического музея -- А. А. Бялыницкий-Бируля, Ботанического сада -- Липский, Федченко, Н. И. Кузнецов, все трое говорили и говорили содержательно (Липский) и красиво (Федченко и Кузнецов). Мои особенно близкие А. П. Семенов-Тян-Шанский, А. А. Достоевский и Г. Е. Грум-Гржимайло мне были очень приятны и прибавили лучшего впечатления. На рауте были бутерброды и чай с печеньем. Стол «покоем» был красиво убран цветами: колокольчиками, васильками и горошком (розовым), что вдохновило Колю Кузнецова произнести поэзию по поводу сочетаний белого и розового цветов. Из академиков были также С. Ф. Платонов и Бартольдт. Все выражали лучшие пожелания и надежды на успех. В числе приглашенных были и мои спутники: жена, Леночка Горбунова и Павлов. С. А. Глаголев опоздал из-за хлопот по уплате за погрузку и доставку багажа экспедиции до Верхнеудинска. Для меня лично день знаменательный в РГО закончился прекрасно еще и вечером, до 12 часов, на прогулке с моим юным милым другом Евгенией Илларионовной Константиновой. Дома с Пшевочкой мы урывками заняты были укладкой и прощанием со знакомыми и друзьями.

25/VII, S. Настал и день отъезда в заветную даль! Все мы дома проснулись и поднялись на ноги довольно рано.

Классный вагон был готов, и началась перевозка так называемого ручного багажа. Сделано было несколько концов, из-за которых я и прибыл не рано на вокзал.

Тяжело было прощание с дочерью Олечкой, которая очень расплакалась и заставила то же сделать и меня! Она, как и я, а я, как она, впечатлительны!

На вокзале у вагона уже были, главным образом, вчерашние (по Географическому обществу), плюс новые наши с Пшевочкой друзья, родные моих спутников и проч. В общем было весьма симпатично. Цветы и проч. Чудный букет был поднесен Пшевочке Главным ботаническим садом. Нас фотографировали. Нас снимал и кинематограф. Некоторые плакали, некоторые истые друзья бежали за поездом. Я успел свидеться и мило попрощаться с Женей. Была также и В. А. Глищинская -- моя способнейшая ученица по буддизму! Все эти чуткие милые люди, близкие сердцу, проводили нас. Как сейчас помню грациозную, бегущую Женечку с мрачной, скорбной улыбкой (прощальной). Поезд точно в 3 часа 20 минут оставил милый Петроград. Моя Олюша опять плакала. С Шокальским удалось перемолвиться словом-двумя по поводу Убугунова. И неведомое для меня явление -- кто-то из моих (Симуков, вероятно) сказал: «Еще путешествие не началось, а нас превратили в рассыльных!»

День и вечер был хороший. Я с высоким подъемом стоял у открытого окна и с наслаждением вдыхал в себя ароматный воздух. Запад горел, на востоке лесные дали окутаны были сизой дымкой. На душе легко и хорошо! На лицах моих спутников отражалась сияющая улыбка радости.

До станции Званка, обители Державина, меня провожал мой сын Володя, разочарованный в скором отходе поезда (вместо 40 минут мы стояли только 20).

В 10 часов вечера мы прибыли в Тихвин, и, о ужас, нас отцепили. Хотели это сделать только с товарным вагоном, но мы этого не допустили. Остались все. Мотив отцепки: задний товарный вагон «брыкается», может свалиться и разбиться.

26/VII, V. Я проснулся очень рано. Меня печалила мысль, что мы стоим и бездействуем. Написали телеграмму с воплем в Москву, в СНК и НКП, помочь выйти экспедиции из затруднительного положения.

Как мертва станция маленького городка! Мои ходили осматривать, покупать и вообще знакомиться с городом. Есть старый монастырь с храмом, в котором оригинальная старинная иконопись. Кругом стены пушки. На площади решетка с пустотой -- некогда стоял памятник!

Пока что сулят на утро в 5 часов отход наших вагонов в составе товаро-пассажирского со сроком прибытия в Иркутск 1-2 августа месяца (в лучшем случае)!

28/VII, W. Как-никак мы миновали утром сегодня Тихвин и говорим теперь о Вятке. В общем, мы идем хорошо. Погода из рук вон плохая: небо хмурое, плаксивое, воздух сырой, влажный. Я написал несколько писем: Жене, домой, Н. П. Горбунову и А. А. Собенниковой. Нас везет товаро-пассажирский поезд. Дали серые, лесные, станции запружены дровами, местами их пилят, сортируют, кладут посаженно. В 11 часов попал встречный почтовый. Движение вперед радует всех нас! Во время движения состав моей экспедиции настроен несравненно лучше, бодрее, нежели на стоянке, которая анемично настраивает. Пока что самым красивым местом отмечен на первоначальном пути Галич, лежащий на склоне высот, окаймляющих долину с озером того же названия (что и город). Обширная котловина, словно замкнутая кругом, красива вершинами холмов и озером, протянувшимся от юга к востоку на двадцать верст. Наибольший поперечник -- 7 верст. Озеро рыбное. На станции и базаре нам предлагали в жареном виде карасей, в копченом -- щук.

От Галича на восток местность очень красива, привлекательна. Часами стоишь у окна и любуешься по сторонам.

В последние дни погода совершенно испортилась, дожди и днем и ночью.

29/VII. Говорят (окрестность Вятки), здесь было очень жарко, в Сибири также жарко.

На полях рожь желтая, под Вяткой кое-где начали жать (говорят, бедняки).

Мы пришли в Вятку под вечер. Мурманский поезд (товаро-пассажирский) уже ушел. Таким образом, мы обречены еще потерять трое суток, итого будет потеря в 5 дней. Однако получена телеграмма о том, чтобы наши два вагона были включены в состав почтового (следующего на восток) поезда. Надо надеяться, что так именно и будет, и мы поедем дальше более успешно, нежели то было до этого времени.

Какую мрачную картину из себя представляет окрестность, заволоченная дождливым туманом и сыростью; грязь непролазная, свежо и даже холодно. Правда, нет пыли и докучливых насекомых. За Уралом, вероятно, все изменится: и природа, и климат.

30/VII, R. В конце концов мне удалось убедить начальника отделения, чтобы два экспедиционных вагона прицепили к почтовому Петроград -- Екатеринбург. После двух-трех фраз этот чин согласился, отдал соответствующее распоряжение, и нас прицепили. Еще 10 минут, и мы отлично поехали вперед, к Перми, а затем и к Екатеринбургу. Особенно приветлива местность от Камы (мост) до Екатеринбурга. Урал мягкий благодаря лесной и травянистой растительности, богат скалами в выемках и по Чусовой, и ее левому притоку... Не можешь вдоволь налюбоваться красотою долины, постепенно суживающейся и переходящей в извилистое ущелье. Поезд мчится по скату левого берега (а сначала и иначе). Против -- берег весь на ладони. Пышная растительность, скалы, голубое небо, яркое солнце -- все вместе создает очарование. До сгущенных сумерек мои спутники жались к окнам, не отходя от них и не переставая восхищаться красотою мест! На станциях по части еды всего вдоволь, но главный продукт приманки -- это прекрасная малина, изредка земляника. Иногда много бывает белых грибов. Однажды мы (я и Пшевочка) купили их немного, готовил наш Худяков, особенно заботящийся о нашем благополучии.

В 11 часов вечера по расписанию наш поезд прибыл в Екатеринбург, уже 1 августа!

1-2/VIII, U-S. Утро серое, мрачное. Идем (с Глаголевым) хлопотать о дальнейшем проезде в почтовом до Иркутска. Ведь если поедем именно так, то будем успешно отмерять расстояние, отсчитывать всякие пункты: Тюмень, Ялуторовск, Ишим и проч. Из Тайги дадим телеграмму нашему другу С. Н. Родионову. Узнает Иркутск!

Мне думается, что здесь, в Екатеринбурге, все устроится как надлежит! Тогда мы окончательно встанем на рельсы, чтобы двигаться до самого Верхнеудинска. Попутно надо все подготовить к отдаче, чтобы выполнить всевозможные поручения, данные еще в Москве и Петрограде, частью для Иркутска, для Верхнеудинска и даже Харбина.

Сегодня мы (я и Глаголев) с большим интересом ознакомились с местным Екатеринбургским музеем Уральского общества любителей естествознания. Музей богат, в особенности в отделе минералогическом. Камни и камни -- редкий подбор по богатству и назиданию. Замечательное разнообразие яшмы самых удивительных красочных рисунков. В отделе орнитологии интерес следующий: Vultur monachus дважды попался не только наблюдению, но и был добыт! Полон и отдел этнографический. Говорят, богата и библиотека (путем обмена). Свои «Записки» в количестве 38 томов. Предполагаю большое содержание материалов по местному краю, по Уралу!

Вынужден был поднести мою книгу «Монголия и Амдо и мертвый город Хара-хото», 1923 г.

Много, много интереса кроется в помещении музея, в его всех отделах!

Один из членов музея приезжал ко мне в вагон (он и получил книгу для музея).

Завтра используют день с той же целью, что и мы с С. А. Глаголевым, и остальные мои спутники. Сегодня знаменательный день -- 200 лет городу Екатеринбургу!

2/VIII, V. Весь день провели в Екатеринбурге. Глаголев хлопотал с бумагами и поездом. Мальчики (спутники) осматривали Уральский музей. А моя Пшевочка и я (в общественном автомобиле) скатали наперерез соснового леса в урочище Шара-таш -- озеро, окаймленное лесом и высотами (в окружности около 12 верст), дачное место, прекрасный уголок с ароматным чистым воздухом.

Днем еще я отправил заказные письма (3) Е. И. Константиновой с небольшим приложением.

Возвращаясь из города или, точнее, с пригородного озера, мы с Пшевочкой ехали на извозчике, который указал нам домик белый, в котором проживал последние дни жизни Николай II (с супругой и сыном). Дом ранее принадлежал инженеру-путейцу. На углу, на скате, перед углом дома капище с 2 святыми. Говорят, во время пребывания в этом доме неслыханных посетителей дом был обнесен кругом высоким забором из теса! Сзади, со стороны сада-огорода, через заплот отличный вид на озеро (городское). Надо отметить, что извозчики (три кряду) все три благоговейно говорили о царе и его семье, не скупясь в критике «тех палачей, которые совершили неслыханное злодеяние».

А в ночь на 3/VIII почтовый поезд № 4 повез нас дальше на восток! В полдень 3/VIII же мы успешно достигли Тюмени, где совершенно неожиданно встретили поезд-транспорт с экспонатами в Москву, на выставку! Поезд сборный, из двух частей: первой -- дальневосточной (с чучелами морского льва, гербарием и проч.), а равно и с живыми объектами вроде ахузов прекрасных; и второй части -- монгольской, с образцами рогатого скота, баранов и лошадей. Между прочим, эшелон этот сопровождал мой приятель Б. Б. Барадийн, сообщивший мне кое-что интересное. Чувствовалось, что Барадийн был очень доволен нашей встречей, и первой фразой его было: «Вы, Петр Кузьмич, конечно, идете к Далай-ламе!» Барадийн сообщил мне еще и о Мухарайне, и об Убугунове. Говоря о последнем, Бадзар Барадийнович сказал: «Молодой, энергичный бурят! Но Вы с ним столкуетесь!» Странно, что Мухарайну ставят «палки в колеса». Уж не этот ли франт? Я не допускаю, тем более надо выяснить основательно, ведь мне прямо необходимы: Мухарайн, Гусев и мой прежний спутник А. У. Бохин.

Сердечно распрощавшись с бурятами и русскими (выставочного транспорта), в особенности с Барадийном^1, наш поезд пошел дальше и на следующий день, 4/VIII, уже в 12 часов достиг Омска.

^1 Барадийну я поднес мой «Тибет и Далай-лама».

В Омске наш Саранцев отделился от экспедиции с поручением к начальнику Главного артиллерийского управления для получения нарядов на боевые военные припасы, главным образом патроны. В высшей степени желательно получить патроны, весом около 30 пудов, в Иркутске, или даже в Троицкосавске, или Верхнеудинске, но никоим образом -- в Омске.

На вокзале, в Омске же, совершенно неожиданно я встретил супругов Семеновых (Бориса Сергеевича и Екатерину Константиновну), знакомых мне по Барнаулу в 1920-1921 гг. Разговоры. Знакомство с моими спутниками. В результате Екатерина Константиновна едет с нами до Ново-Николаевска, Саранцев пристраивается в Омске у Семеновых. Кроме того, Борис Сергеевич обещал мне винчестер -- винтовку, годную под казенный трехлинейный патрон.

Дальнейший переезд к Ново-Николаевску ничего из себя не представлял. До и после Омска одна и та же равнина с солончаками, перелесками, культурой и обширными болотами, часто вплотную подходящими к самим станциям. Уток много, охотники также нередки, с двустволками и собаками. От Ново-Николаевска, особенно от Тайги, местность сильнее заволновалась, стала более лесистой, но сухость и туман пылевой по-прежнему омрачали воздух! К Красноярску, в который наш поезд прибыл вечером 6 августа, в R, местность носила еще более пересеченный характер. Спуски и подъемы, подъемы и спуски чередовались все время. Над отдаленным горизонтом -- пыльная сухая завеса. Поезд мчится вниз с гор в пыльной пелене. Трясет ужасно, бросает в стороны. Мы больше всего боимся за свой товарный вагон, расположенный в хвосте.

Интересны два явления: первое -- продолжает существовать военный пережиток охраны мостов и второе -- отряды солдат в поездах, стерегущие воров-зайцев. Бывают даже и нападения партиями в 5-7 человек, вооруженных, как это было недавно, когда такая банда напала на один из вагонов скорого поезда и нескольких человек из пассажиров переранила. Под таким впечатлением мы оставили Красноярск.

7/VIII, U. Мы проснулись очень поздно, все из-за того обстоятельства, что не можем примениться ко времени. Московское время одно, Красноярско-Иркутское -- другое. Я велел перевести время и жить временем местным, а не Петроградско-Пулковским.

Миновали Канск, идем к Нижнеудинску. Бросает ужасно. Леса, бесконечные леса, и тайга горит, отчего воздух напоен дымом. Горизонт короткий, мутный. А лес -- лес без конца. Идем прекрасно! Местность гористая. На мостах по-прежнему стража. В Нижнеудинске обедал с Андреем (Симуковым). Опять потянулись в горы; в выемке каменистой вдруг стоп -- перешибли хребет прекрасной, бывшей в путах, лошади.

8/VIII, S. Сегодня должны прийти в Иркутск. До Черемхово поезд почти всю дистанцию поднимался медленно вверх. Местность изменила свой характер. Стала крайняя сухость воздуха, из сплошной влажной лесистости пошла словно степная страна. Воздух с пыльной дымкой. Растительность иная. По обрывчикам и камням -- суслики. Вдали типично сидел орел (среди степной полосы), через поезд стрелою пронесся Subbuteo в красных штанах. Скоро вступим в долину красавицы Ангары. Итак, близится давно жданный Иркутск. Получил ли мою телеграмму Семен Николаевич Родионов и объявится ли он на вокзале? Скоро узнаем. Черемхово дымит: работает по добыче каменного угля, которым отапливаются все окрестные паровозы. Что даст нам интересного Иркутск? Что узнаем, кого увидим, что сделал наш Саранцев? Тепло, сухо и пыльно!

А вот и Иркутск: поезд наш прибыл на 1/4 часа раньше срока. Перрон наконец-то. Дорогостайский, Собенников и Сеня. Все улыбаются. Объятия, разговоры. Поездка в комплекс к Семену Николаевичу Родионову, и там основались. Саша-бурятка. Прежние воспоминания. Уютность, обед, хорошо и тихо! Никто не беспокоит, тишина и чистота. До поздней ночи разговоры.

9/VIII, V. Сергей Анатольевич и Убугунов. Бани -- чудные, с чистой водой. Прекрасно, легко, свободно!

Дома продолжение отдыха и встреча с знакомыми. Чудно. Мечты будят прежнее.

10/VIII. С утра перевезли имущество из Музея. Разобрались, а потом чудное катание на «Чайке» -- моторном катере Байкала, в распоряжении В. Ч. Дорогостайского. С нами сам-восемь плюс Илляшевич (С. П. и ее милые дочки). Дивный огненный блеск на поверхности Ангары. Вечер у милой Софи. Наш композитор прекрасно играл и пел, произвел очарование! Поздней ночью дома, спим до 8 часов следующего, канунного дня.

11/VIII. Много посетителей: представители РГО, просители, мои спутники -- Мадаев и другие. Письма Михно и телеграмма Цоктоши Бадмажапову, газетные заметки, репортеры двух газет.

Вечером у милых Яковлевых; Олечка и другие. Бедная Танечка -- безнадежная мечта!

И так бывает нередко: мятущийся дух не всегда находит успокоение!

12/VIII, Q. Утро такое солнечное, душное. Мы собираемся в вагон. Завтракаем. Едем. Нас провожают Сеня и Вася. На станции объявились, кроме того, С. П. Илляшевич, ее сын Женя, Семенов с дочкой и А. Н. Селиванова с сыном. Жарко очень!

Прощание, и наш поезд бежит вверх по Ангаре, ее левому берегу! Широкая долина, к северу лесные горные гряды, к югу -- то же. Над горизонтом темно-серая пыльная завеса. В боковых протоках Ангары детишки, вероятно, целыми днями купаются.

Тем временем мы все любуемся у окон. Наконец, Байкал и его бесконечные тоннели! Который уже раз я еду здесь, а красота местности будто еще того выше, чем раньше. Мои спутники стоят у открытых окон словно очарованные! Первое по красоте место или первое по самой сильной красоте, по самому высокому очарованию!

Перед Слюдянкой ночь зажглась. Огоньки Слюдянки мерцанием манят скорее к себе. А вот уже и Танхой -- таможенное заграждение. С нами обходятся доверчиво, учтиво, ограничиваются лишь списком имущества и бумагами от правительства.

После Танхоя я еще долго-долго (с 4 до 8 часов) не спал, долго сидел у окна и много думал. Мысль убегала поочередно по пространству то к России, то к северо-западу, то, наоборот, в даль нашу заветную. В конце концов, я уснул и встал только за 1 час до прихода в Верхнеудинск.

Но уже полдень 13/VIII, R. Прежде всего заботимся о пароходе и железной дороге. Ведь нам надо скорее добрести до места снаряжения каравана -- Кяхты.

Здесь простоим без малого трое суток и затем только поплывем до Усть-Кяхты. Моя Пшевочка укатила в Чжаланьтунь, к своим. Когда-то я туда поеду! Я познакомился с Н. Н. Чеплановым, отдал ему письмо и две посылки; сегодня вечерком собираюсь его навестить. Кстати, туда к нему надо сложить 5 пакетов, долженствующих идти со мною к Пушкаревым.

Того же дня, 13/VIII, вечером у меня было совещание (я, Сергей Анатольевич и Николай Васильевич) по поводу нашего Марка Налетного, его неряшливости, нечистоплотности и вообще хамства и неподходящества к нам. Я решил прогнать его со всеми принадлежностями -- вырвать его от нас совершенно и отправить с его кино. До поздних часов потратил время на маленькую дрянь.

Ночью шел дождь и завывал ветер! Наш вагон с протечкой -- весь пол залит водой.

14/VIII, U. Серо, прохладно. Над отдаленными темными грядами гор лежат облака. Селенга серой лентой извивается к югу и западу. Верхнеудинск лежит в открытой долине, богатой песком. Мы живем в вагоне классном, наше снаряжение стоит с нами рядом -- в товарном. Мимо нас бегает народ. Город порядочный по размерам, но низок по качеству жизни.

Нами пройденная местность по горной части долины Селенги, с мостом через нее, очаровательная: река стремительно несется в глубине горных скатов, сверху донизу одетых лесом; иногда очень красиво по скату гор, среди леса, выделяются площади с полями хлеба. Мы ехали в серый день, и то было прекрасно, могу представить себе эту местность в прозрачный, залитый солнцем день!

Дважды гулял в соседнем, прилежащем к тылу станции сосновом лесу. Здесь железнодорожники устроили парк и клуб для развлечений. Стоило лишь только отгородить известную площадь, проложить дорожки, и все готово, так как насаждение, да еще прекрасное сосновое, имеется полностью. Прелестный ароматический воздух. В лесу очень чисто, но мертво. Ни одного звука птицы я не слышал. Но зато по временам лес шумит. Дали в облаках.

После Байкала нас сопровождает дождь, дождь и дождь, и днем, и ночью. Хорошо еще, что почва песчаная, а то была бы грязь непролазная. Вечером в ближайшей церкви приятно звонили.

15/VIII, S. Утро серое, дождливое, бр-р-р! На горах облачка, кругом лужи, дали в тумане. Сегодня праздник Успения. Соседняя церковь оживлена приятным колокольным звоном.

Дождь льет с ночи, утром и в течение всего дня и промежутков ночи на 16-е. Мы оставляем вагоны и перекочевываем на пристань под дождем!

Ночуем на пристани, в пакгаузе или просто сарае, на овсе или брезентах. Река Селенга катит свои воды весьма быстро с монотонным всплеском. Ночь темна, дождь барабанит по крыше, спутники ежатся, иные бредят во сне. «Хаим» где-то пропал; я его наконец прогнал из нашей чистой семьи. Налетный оказался в совокупности (как выяснилось, от меня скрывали, думая исправить товарища) обладателем всех порочных наклонностей. На мой вопрос, где ты, Налетный, взял денег, чтобы напиться, он мне вначале заметил: «Это секрет», а на второй, более внушительный мой оклик: «Где ты напился?» -- страдальчески произнес: «Продал бурку».

16/VIII, V. С утра дождь перестал, западный ветер разрядил облачность, появились голубые полоски неба, а затем и выкатилось солнце; мы переносим багаж, и только что это сделали, как хлынул ливень, но мы уже только улыбались, говоря: «Вовремя!»

Сейчас 4 часа дня, через 2 часа -- в 6 часов ровно -- нам, всем пассажирам, обещали обед, в 9 часов -- ужин (из одного блюда). Темно-синие дали открылись вовсю, солнце ярко, ослепительно блестит и греет изрядно!

Береговые террасы и острова сплошь укрыты зеленью, преимущественно кустарниками, скаты высоких обрывистых берегов -- елью, лиственницей, сосной и др. Дождь умыл воздух и лик земли, прозрачность открыла далекие горизонты. Там и сям тянут стада крупных уток; с вечера и самою ночью раздавались свисты мелких куликов.

Налетный снаряжен к отправлению через Иркутск в обратный путь!

17/VIII, T. Прелестная погода: ясная, теплая, ароматный воздух бодрит всю вашу внутренность, вам чудно хорошо. Южная даль тянет в бесконечность!

Странное явление: лес на громадном протяжении испогажен, огонь гулял везде, оставив за собою поблекшие огромные полосы.

В общем замечаю: по мере удаления на юг (от Байкала) более и более сказывается влияние Монголии, ее пустынного, сухого воздуха. Растения приземистые, грязные; из птиц по долине реки наиболее обыкновенны: серые цапли, большие бакланы, серые береговики, малые песочники (Tringa temminckii), большой крохаль, утки-кряквы, красноносые нырки, серые гуси, коршун, горлица, белые плиски.^2 Сегодня первый день сбора жуков по долине речки Селенги.

^2 Дополнительно: желтая плиска, Sterna hirundo, Corvus corax, Tinnunculus tinnunculus, журавль малый, воробьи, ласточки, а вдали от берега -- большие дрофы; у Верхнеудинска -- Наliaetus albicilla и немногие другие.

18/VIII. Я настроен отлично. Что-то теперь с моей Пшевочкой? Как она себя чувствует с родными? Где и что Саранцев? Нас ждут Троицкосавск и Кяхта, мои спутники. Интересно, попаду ли я с двумя спутниками (Глаголевым и Даниленко) сегодня, в W, в Кяхту! Я очень хочу это сделать. Кто нас первый увидит, встретит! Где мои Телешов, Арьяшка, Гусев? Всех хочу обнять и со всеми ними говорить!

Вечер, дивная заря, причудливые горообразные облака, горящие пурпуром. Мы плывем страшно медленно, все высыпали на палубу, наконец и давно жданный пункт -- Усть-Кяхта. Палуба полна народа, среди них милый Михно! Письма, телеграмма. Правда, вестей мало, и все они все еще от конца июля, еще свежо воспоминание о нашем отъезде. Ни одного письма Пшевочки, ни одной весточки от моего юного друга Е. И. Константиновой. Может быть, вторник будет счастливее? Ведь здесь почта только один раз в неделю!

19/VIII, Q. Прелестный Петр Саввич Михно, милый, сердечный, он сообщил, что город отвел помещение в Троицкосавске, в отделении РГО -- в Музее. В последнем нам приготовлена сердечная встреча: хлеб-соль, чашка горячего чая и высокое -- родное -- внимание. Персонал Музея, отделения РГО, семья П. С. Михно -- что может быть лучше, выше, сердечнее! Я тронут до глубины души. Мой верный С. А. Глаголев также. Мы останавливаемся в доме Вязигина. Бохин, Телешка. Милый Телешка растрогался, растрогал и меня сильно. Василий Андреевич Гусев. Теперь я жду Арьяшку, надеюсь, он не изменит мне. (Прощание с миссией Российской, едущей в Ургу.) Косич, Байков А. В. Сколько новых лиц, новых впечатлений. А Музей городской! Сколько интереса! Частями собираемся. Первые -- я и Сергей Анатольевич, вторые -- Котик с ящиками и сумами.

На обеде у П. С. Михно: красная роза, милое, непринужденное гостеприимство. Рассказы, пересказы, впечатления. Музей -- и домой с Синицыным.

Чтение лекции в четверг, 23/VIII, в 5 часов дня. Надо обдумать!

Наконец в 8 часов вечера прибыли и наши подводы из Усть-Кяхты со всем имуществом экспедиции, около 400 пудов. К 9 часам внесли багаж в просторное помещение. Усталые спутники мои пошли есть в отделение РГО, а потом и спать.

20/VIII, R. Утро тихое, облачное, по горизонту темно-синие тучи. У меня в восточные окна открывается даль со степными и лесными (отдаленными) склонами. Мы на окраине -- весьма удобно во всех отношениях. Сегодня обдумал программу действия на 3 недели до выступления в караванный путь! Режим жизни: встаем в 6 часов, ложимся в 10. Сейчас 1/4 8-го, мои спутники, ввиду вчерашних больших трудов и позднего времени, спят без задних ног! Нужно хорошенечко отдохнуть. Затем всем будет работа!

21/VIII, R. Мы встаем в 6 часов утра, ложимся в 10 часов вечера. Отлично чувствуем и очень продуктивно работаем. Ожил дом, всколыхнулся весь город. Я с Сергеем Анатольевичем навестил милых Синицыных. Какие славные люди! Они нас угостили обедом и проч. Опять вспомнилось все прекрасное, прежнее, будто я жил и живу всегда здесь, с гостеприимными людьми -- друзьями.

По возвращении домой отправились в баньку к П. С. Михно. Там чай, милые речи. Вечером дома, работа и проч. Телеграмма от Саранцева о получении патронов и высылке (по телеграфу) денег.

Сегодня один из лучших дней моей жизни: совершенно неожиданно согласился со мною отправиться в далекое путешествие милый Телешка. Главное -- по его собственной инициативе, для всеобщего нашего удовольствия. По этому поводу мы все ликуем: у нас есть учитель, у нас сохранятся традиции моего учителя и мои -- Телешка сразу занимается своим делом.

Вечер прелестный, небо глубокое-глубокое, звездное-звездное. А днем синие горы Монголии щемят сердце! Чудно-хорошо, восхитительно!

Мы привыкаем ложиться рано, в 10 часов вечера, и тотчас засыпать!

22/VIII, S. Прелестное утро. Отправил телеграмму своей Пшевочке. Познакомился с Бароцци де Эльс, отдал ей все, врученное А. А. Собенниковой. Работа по снаряжению кипит. Участники экспедиции разбиты на группы и усердно работают. Телешов в своей сфере.

Вчерашняя почта так тоща, в особенности по отношению ко мне. Столь жданного письма я не получил. Ужели меня мой юный друг уже забыл. А почта бывает только раз в неделю. Особенно хочется получать весточки обильнее перед отъездом в путешествие!

После 4 часов дня я с Сергеем Анатольевичем отправился к Барбот де Марни, по дороге встретили П. С. Михно, порадовавшего тем, что нам имеются дополнительные письма. И (о, великая радость!) именно то письмо, о котором я так мечтал, пришло ко мне, я рад и счастлив, и на душе тихая, сладкая радость. Котик и Сергей Анатольевич также получили весточки из дома.

23/VIII, V. Сегодня встали в 5 часов утра и тотчас пошли на стрельбу. В общем, я очень доволен: стреляли порядочно, ружья также порядочные. Котик -- молодец, наше дело стрелковое наладится.

Днем различные дела, вечером -- лекция в отделении РГО прошла с успехом, при большом стечении слушателей; были и старые знакомые, с которыми встретиться было весьма приятно. В заключение вечер прекрасный у милого П. С. Михно! Здесь, по обыкновению, засиделись долго в самых разнообразных разговорах. Говорят, лекция произвела сильное впечатление на все возрасты и на все категории слушателей.

24/VIII. Опять ранняя стрельба по мишени, в общем удовлетворительно! Стреляла, между прочим, и Леночка Горбунова и, к моему удовольствию, с успехом! Погода серенькая, сухая, в воздухе мгла, солнце смотрит тусклым диском!

25/VIII, W. С утра стреляли при серенькой погоде. После обеда нас посетил консул, с которым интересно беседовали вообще около часа.

Вечер проведен у П. С. Михно, вначале по специальным вопросам отделения РГО, примерно около 1½ часа -- от 6½ до 8 часов, затем за гостеприимным столом радушных хозяев. Чем больше узнаешь супругов Михно и местных обитателей, тем большим уважением проникаешься к ним.

Вопросы, с которыми обратилось ко мне местное отделение РГО, в общем, одни и те же, что и в Омске, и в Иркутске. Местное отделение счастливее прочих тем, что оно сохранило в целости и Общество, и его библиотеку, и музей, что очень важно!

26/VIII, Q. Все мои, за малым исключением, на экскурсии. Даже Сергей Анатольевич. С утра двор полон всякого рода посетителями.

Прибыл в экспедицию Мухарайн Булат; общее впечатление удовлетворительное. С вечера гроза, отдаленные зарницы очень эффектные (на СЗ), гром.

Первый раз любовались в трубу звездным небом, очарователен Юпитер.

Ночью дождь, небо все покрыто серыми тучами.

Купили первую лошадь (у Бохина) за 28 рублей золотых.

27/VIII, R. Утро серое, с 8¼ часа падает дождь. Со вчерашнего дня начались экскурсии. Сергей Анатольевич видел волка на падали, зверь оскалил зубы. Глаголев экскурсировал к востоку. Павлов, Кондратьев и Лена -- на запад, в Ботай, в лесу. Наблюдали и стреляли тарбаганов (сусликов); из птичек, добыли Otomela и Otocorys, последние в сильном линянии.

Я собираюсь в дорогу к своим, по направлению в Харбин.

Не знаю, помешает ли дождь или улучшится положение в дороге? Сумею ли я не опоздать на скорый поезд? Иначе очень долго пробуду в дороге.

Свинцовые тучи продолжают окутывать горы до их среднего пояса. Воздух необычайно прозрачный, зелень пробивается из земли, или просто растительность позеленела.

21/IX 1923. Давно-давно я не брал в руки моего дневника и не заносил в него виденное и пережитое. Тем временем совершил поездку в Маньчжурию, в частности в Чжаланьтунь (не доезжая до Харбина около 400 верст, курортное место для харбинцев и пекинцев отчасти, благоустроенный уголок на верховье речки Ялу), к своим родным, где гостила жена, и превосходно отдохнул в течение целой недели. Надо отдать должную заслуженную оценку председателю Восточно-Китайской дороги Борису Васильевичу Остроумову, человеку с умом и несокрушимой энергией, доведшему состояние линии в широком смысле слова до совершенства. После российской разрухи, мерзости и гадости Восточно-Китайская дорога производит чудное впечатление порядочности технической и красоты внешней. Исследовавший дорогу в мое пребывание в Чжаланьтуне американский посол в Китае д-р Шурман нашел ее состояние превосходным, образцовым и в заключение осмотра ее заметил Остроумову: «Если бы судьба заставила когда-либо переменить Вас это место на другое, то такое в лучшем виде Вы имеете право получить по Вашей специальности у нас, в Америке!». С этим же д-ром Шурманом я познакомился и беседовал около часа на тему моего Хара-хотоского путешествия и путешествия американцев в Монгольский Алтай. Замечательно крепкий старик, около 70 лет, д-р Шурман с легкостью поднимался на соседнюю Чжаланьтуньскую высоту, к белой беседке, откуда открывается красивый и полный вид как на курорт, так и на всю прилежащую долину речки Ялу, обставленной горными складками, теряющимися за горизонтом. Оригинально вьется линия железной дороги вдоль описываемой речки: то жмется к горам, их подножию, то пересекает самую долину.

После недельного пребывания (конец августа и начало сентября) мы (я и Пшевик) покинули Чжаланьтунь и на станции Маньчжурия распрощались со своими родными. Обратный путь нам посчастливилось совершить быстрее и на пятый-шестой день уже быть дома, в Троицкосавске, вместе с экспедицией.

На пути (вперед и обратно), в Чите, я виделся с инженером Селивановым и представителями местного отделения Русского географического общества. Конечно, я не располагал временем, чтобы сделать доклад в Чите, о чем меня так просило местное Читинское общество. В Забайкалье вообще, в Чите же и Верхнеудинске в частности много толков вызывает нарождение так называемой «Бурятской республики».

С возвращением (14/IX) к себе домой я страшно обрадовался и, отдохнув немного, усердно принялся за дело. Вскоре удалось переговорить (по телефону) и выяснить вопрос о покупке животных для экспедиционного каравана, что, конечно, сильно удорожит дело наше и вызовет массу осложнений и затруднений для труда участников экспедиции. Бадмажапов в Урге категорически заявил, что наемных животных достать ныне весьма трудно, сами они очень дороги и проч., теперь иное время, и лучше всего экспедиции иметь собственных караванных животных, чтобы не быть в зависимости от туземцев и не платить за животных^3 непосильных для экспедиции средств.

^3 Подразумеваются животные наемные для перевозки груза экспедиции.

Почта и телеграф нас не особенно балуют. Географическое общество интересуется состоянием экспедиции и сделало запрос о нас через местное отделение. Забыл отметить о смерти моего спутника, товарища по двум большим экспедициям в Центральную Азию (1893-1895 и 1899-1901 гг.) В. Ф. Ладыгина, последовавшей в Харбине 21/VIII с.г., в больнице КВЖД. Бедняга до последней минуты жизни мечтал о путешествии и страшно ждал моего приезда в Харбин. Как я ни был подготовлен к его кончине (хроническая, тяжелая болезнь), однако последовавшая смерть произвела на меня тяжелое впечатление. Местные газеты отметили, что Ладыгин умер в нужде, всеми забытый, едва ли кто-нибудь хоть чуть-чуть тепло откликнулся на его последние минуты страданий и отхода в вечность!

Вечный покой тебе, хороший человек, ты искренно любил природу и очень часто глубоко ее понимал. Невольно вспоминаются совместные минуты, проводимые в общении среди роскошных уголков богатого Кама. Ты скорее прочих подчинялся обаянию прелестей, в особенности растительного мира, быстрее других воспламенялся огоньком пытливых стремлений к познанию и, не зная усталости, бродил по долинам и лазал по скалам с целью обогатить научные ценности экспедиции. При всяком воспоминании о тебе, дорогой товарищ, ярко встает твоя оригинальная, некогда мощная фигура и всегда милый, добродушный взгляд, озаренный при твоих рассказах о красотах гор и лесов посещенных районов. Знаю, как ты увлекался бабочками и как не берег себя при их ловле по крутым скалам.

Я лично навсегда сохраню о тебе самое отрадное, чистое воспоминание!

20/IX. Вечер в отделении Географического общества, доклад Кондратьева о генетической связи музыки Европы с музыкой Азии и задачах предстоящих работ в этой области во время Монголо-Тибетской экспедиции. В общем, все было вполне удовлетворительно и с успехом для докладчика.

Время бежит быстро и подходит к отправлению экспедиции. Все укладывается, сортируется. Прибыл Саранцев и доставил наконец патроны. Приготовлены паспорта. Наняты извозчики. Идут последние приготовления. Между прочим, я решил сдать П. С. Михно, как председателю Отделения местного Русского географического общества...

Третьего дня любовались звездным небом; вчера прозрачный воздух искусил произвести снимки с нашего дома.

Сегодня, 22/IX, облачно, пыльно, и горизонт значительно сокращен.

Экскурсия на птичек дала в результате: Ruticilla, Otocorys и Poecile. Птицы вообще летят к югу, а некоторые более нежные формы уже отлетели.

23/IX. Боевая смотровая стрельба из ружей, револьверов, пулеметов.

Результат вполне удовлетворительный, я доволен!

В 3 часа дня моя лекция в Народном доме, привлекшая (для города Троицкосавска) очень многолюдное общество. По словам моих спутников, я говорил с подъемом, в особенности после перерыва. Мне поднесли букет красных роз и цветов вообще (другое подношение от гимназистки). Вечером я навестил Николая Ивановича Саловарова и нашего друга П. С. Михно, у последнего засиделся до поздних часов. В промежутке зашел в спектакль, устроенный в пользу Японии, внес мзду и -- восвояси! Молодой человек Потапов из Верхнеудинска -- «желает» ...

С. А. Глаголев долгое время принимал извозчиков и много говорил с ними, и с легковыми (тарантасными), и с тяжелыми (тележными). Поедем транспортом: я с Убугуновым, мои помощники ученые -- с остальными спутниками.

24/IX, R. Сплошная облачность. Вообще, что-то странное творится с климатом. В прежнее время осень отмечалась сухой, ясной, прозрачной, начиная же с 1915/16-го года, по словам обитателей, сухость является летом, влажность -- осенью! Ежедневно ветер приносит и уносит массы слоистых или слоисто-кучевых облаков. При облачности теплее, при ясности холоднее.

Сегодня у нас все за работой с раннего утра. Все за укладкой и сборами. Пора, пора неотложно в дальнейшую дорогу!

25/IX, U. С утра и днем приготовление в дорогу, нагрузка ящиков и сум и вообще багажа экспедиции, вес которого определился в 450 пудов (со всеми патронами), телег около 35; целая уйма денег за перевозку имущества экспедиции.

Вечер. Торжественное заседание представителей города по поводу выступления в далекий путь Тибетской экспедиции. Речи почетных членов и моя ответная. Действительно, все носило характер торжественности. Прежде всего в самой большой зале Народного дома, публики всякого положения масса. Открыто заседание заместителем председателя исполкома, сказавшего тепло и содержательно о самом заседании, о причине, вызвавшей его, о русском известном путешественнике, снискавшем почетное место наряду с европейскими выдающимися деятелями географической науки. «Знаменательный момент -- снаряжение ученой экспедиции (РГО) советским правительством...» и т.д. В заключение: «Мы все собрались, объединились в порыве и мысли пожелать нашему русскому исследователю Центральной Азии и Тибета П. К. Козлову также успешно совершить это его новое путешествие, как и прежнее Хара-хотоское, вплетшее венок или, точнее, лавры в венок России (на поприще изучения диких стран)». Мою ответную речь, как и речи ораторов, почетных членов, торжественное собрание приветствовало аплодисментами.

26/IX, S. Утро, встаем еще ранее обыкновенного. Запрягаем, укладываем наши экипажи. В 9 часов утра народа масса: пришли учащиеся и учащие проводить экспедицию, пожелать ей счастливого пути и новых завоеваний по открытию неведомого. Пришли остатки прежней кяхтинской семьи богатых симпатичных людей, пришла лучшая из всех людей С. Я. Синицына и, конечно, с «хлебом-солью». Неизменный Михно, что называется, ни шагу не отходил от экспедиции, служил ей верой и правдой как заурядный ее член и неутомимый сотрудник.

Наконец минута расставания. Потянулись телеги. Их целый транспорт. Впоследствии половина -- Глаголевская, половина -- Павловская. Мальчики рассыпаны там и сям. Последняя телега с Котиком и Мурзилкой, собачкой, к которой невольно все привыкли и взяли до Урги.

До Маймачена и Алтан-булака мы докатили скоро, получили все разрешения и, наконец, распрощались с учащимися города Кяхты и своими спутниками во главе с Глаголевым (там какая-то история с нагрузкой и выгрузкой нашего багажа ямщиками).

Путь от Троицкосавска до Урги на наемных ямщиках (мне и Убугунову) в тарантасах прошел благополучно от 26/IX до 1 октября, только на второй день прошел упорный дождь, смочивший нас на стоянке, в зимовье. Зимовье это нечто новое, непонятное с первого раза, но затем делается ясным. Зимовье -- станция, ночлег, семья русских, приютившихся в одной хате, с настилом, дающим дождевую течь, с нарами для спанья, с печью, согревающей всех, и самоварами, утоляющими жаждущих путников, а главное -- приют, ночлег. Ямщики, кроме того, покупают фураж для лошадей и проч. Очень неприятно иногда спать в зимовье, в жарко натопленной хибарке, нечем дышать (вследствие переполнения людьми). Обыкновенно вся семья хозяина тут же с нами и ямщиками. Душно, накурено и проч. Тем не менее, когда устаешь ехать, невольно вглядываешься вдаль, ищешь возвышенной точки, зимовье, и радостно его угадываешь!

Лучшее зимовье -- у южного подножия Манхадая, Боротай. Две-три рядом расположенные комнаты, чистые, с железной печью, лавками или нарами для спанья и столами для чаепитий и еды. Девочка Леночка 12 лет, ей обещан и дан гостинец -- сережки -- через ямщика Димитрия.

Итак, путь совершен в шесть дней, по 60 приблизительно верст в день -- 335 верст! В общем проехали вполне благополучно, счастливо, не холодно, не поздно! Картина местности между Кяхтой и Ургой следующая.

Горный рельеф ясно выражается на всем пространстве, его можно характеризовать так. С севера встает горная цепь, заметная издали, из Троицкосавска, далее, в середине, кульминирует, или доминирует, хребет Манхадай и, наконец, Тологойту. Этими тремя цепями и их ответвлениями, узлами соединения горных пород, определяется складка горной местности вообще, разбитой ущельями рек и речек: Ибиунк, Иро, Баин-гол, Хара и проч. Одни из них шире, многоводнее, с хорошими долинами, дающими простор тысячам животных, другие, меньшие размером, узкие, извиваются среди отрогов. А корма сколько -- ужасно! Иногда попадают чудные картины пастушеской жизни: юрты, юрты, а вокруг многочисленные стада скота -- лошадей, рогатого скота и баранов.

Осень предъявила права: лиственница золотая, береза и осина осыпались. Птицы одни стабунились, другие (гуси, утки) несутся к заветному теплому югу. Ночью звездной тишина, ясно, свежо или даже холодно. Едем отлично, питьем и едой наделены также вдумчиво. Настает последний день, конец сентября -- начало октября. Tемпература ночью 3-4 градуса мороза, лед основательно покрыл горные источники, попутные реки и речки. Гуси усиленнее потянули на юг. Снег, упавший в конце сентября, тает. Вершины гор еще убелены красивым бордюром. На вершинах и склонах в соседстве перевала Тологойту виднелся снег. Мною были произведены фотографические снимки -- два, на запад и восток от дороги, с зимовьем. Наиболее интересным и поучительным днем был день 1/X, когда экспедиция поднялась на перевал Тологойту, к обо, и увидела священный массив Богдо-ула. Невольно подумал о прежнем, невольно взглянул на соседние вершины, покрытые лесом. Но Богдо-ула лучше всего и загадочнее всего, что-то таинственное заключено в ней. Смотришь и не насмотришься на нее. Она была немою свидетельницей моего восхищения, очарования при возвращении из пятого, Хара-хотоского, путешествия. У ее подножия я счастливым отдыхал и любовался прелестью растительности, привольем табунов лошадей и спокойствием ночной тишины.

Барометр на перевале Тологойту в 12 1/2 часа дня (1403 м) 653.0 делений, t+13.0° на станции Хухо-тологой -- 623.0, t+14.0°, северо-западный ветер 1-2 балла, облака кучевые, 5.

В 4 часа дня мы уже прибыли в Ургу и, миновав шумный город с цветными костюмами, а также и таможню и, ранее, пикет, прибыли наконец под гостеприимный кров моего старого спутника-друга Ц. Г. Бадмажапова. Урга прежняя, грязная, с обилием собак и грязных нищих (беднота), крик, гам, рев животных. Всадники-монголы, непременно вскачь несущиеся в стоячей посадке, невзирая на встречных, там и сям «орлики»; на кучах мусора черные собаки: днем спят или сидят, ночью неистово лают или грызутся одна с другой.

Новость -- электричество. Мы в лучшей части Урги, не опоганенной зловонием. Устроились! Благодаря любезности моего Ц. Г. Бадмажапова нам живется отлично, мы в лучших условиях по части свидания с нашими старыми и новыми знакомыми.

Прибыли в Ургу первого октября.

2/X. Я навестил В. И. Юдина, нашего русского консула в Монголии. Первое впечатление отличное. Надеюсь, с ним можно не только симпатично разговаривать, но и дело делать!

Очень приятно было свидеться мне здесь с А. А. Дудукаловым, у которого, между прочим, я произвел обмен или размен американских долларов на янчени. Но больше всех мне доставил удовольствия и интереса славный Жамцарано. Сколько интересного он дает моим помощникам -- Глаголеву, Павлову, Кондратьеву. Оказывается, здесь, в Монголии, по части ископаемых палеонтологических находок -- любопытнейшее место. Кто знает, что нам судьба вручит по части палеонтологических находок? В этом отношении еще ничего или почти ничего не сделано! Если, конечно, не считать первых замечательных находок американской экспедиции.

Итак, ближний район (с юга) -- гора Бага-богдо -- особенно богат ископаемыми. Американская экспедиция на автомобилях нынче второй год производила свои исследования; кто при них состоял этот год, может сказать Бадмажапов, сопровождавший экспедицию впервые. Цокто Гармаевич говорит, что американская экспедиция была обставлена богато, уютно, предупредительно. Палатка-столовая, столы с белыми скатертями, у столов -- «бои». Консервы надоели очень. Но главный вопрос сводится к тому, что местные монголы в курсе главных залежей, что они нисколько не были удивлены вопросам американцев: «Где можно найти кости исторических животных?» и проч., и проч. А как игнорировали русские монголов, монгольскую пытливость, любознательность! Даже стыдно становится за все это. Как нужно умело подходить ко всякому вопросу, ко всякому делу в экспедиции, это ясно выражает американская экспедиция во главе с Roy Chapman Andrews. Монголы, по-видимому ничего не смыслящие в вопросах исторического прошлого страны, ее ископаемых остатков, тем не менее на обращение к ним: «Где у вас имеются такие места, в которых можно находить кладбища животных в виде целых скелетов или даже отдельных костей?» -- ответили положительным: «Да, имеются, и такой-то хун хорошо знает и может показать вам кое-что в этом отношении».

Таким образом, поставив себе задачей исследовать дно Хан-Хая, или Гоби, т.е. центральноазиатского бассейна, американцы из Урги отправились в юго-западном направлении и в окрестности Бага-богдо, южнее преимущественно, нашли первую находку (палеонтологическую); тут они и устроили свою базу. Некоторые из американцев экскурсировали в самом массиве Бага-богдо с целью охоты на горных козлов, которых и добыли несколько экземпляров. Тут я невольно вспоминаю, как моя Монголо-Камская экспедиция во время своего пути в области Монгольского Алтая добыла несколько голов Ovis'ов. В особенности отличался по размерам экземпляр, добытый Телешовым, который, между прочим, в свое время сообщил мне, что аргали его был необычайно сильный и что он (аргали) от пуль Телешова был тяжело ранен и, невзирая на это, на коленях в гору силился тащиться. Этот экземпляр, судя по общим размерам и размерам рогов, был в самой наибольшей силе, мужественности.

Что-то мы добудем в этот раз как в области охот за архарами, так и в области (может быть, не менее интересной, нежели Хара-хото) ископаемых? Аргали надо стараться добыть непременно, как одинаково орнитологов интересует вопрос о хищниках (Falco, Aquila et Bubo). Говоря о птицах, не следует забывать Accentor Kozlowi и Montifringilla вообще. Много, сильно, вдумчиво я всякий раз смотрю на карту и думаю, какой маршрут проведет экспедиция в Азии и что интересное, великое совершит.

3/X. Днем нас никто не беспокоил, за исключением Корзухиной, обратившейся с просьбой обменять ее 500 китайских долларов на золото, очень нужное ей в ее поездке в Читу и т.д. Пришлось согласиться, уступить, считая китайские доллары равными золотому рублю.

Вечером был Дудукалов, которому я отдал все имевшиеся в моем распоряжении американские доллары -- 3625, а от него мною получено 620 китайских долларов. Полный расчет с ним я произведу по получении от него известий, по какой цене, какому курсу он продаст или обменяет наши доллары.

Теперь у меня налицо 6500 руб. золотом, из которых я предполагаю израсходовать около половины и почти все американские доллары, но ведь при возвращении из путешествия на границе и по дороге в центр России потребуются деньги. Вот этот небольшой золотой запас плюс маленькая экономия американских долларов и должны выручить экспедицию при ее радостном возвращении на родину! Такого расчета в будущем я и должен держаться.

Теперь я должен упомянуть о погоде в Урге и ее ближайшей окрестности. В общем, днем довольно ясно, тепло в тиши, ночью особенно прозрачно и очень холодно. Но к утру температура около -7° C.

3/X. Около 4 часов дня подул сильный ветер с севера и вскоре превратился в бурю, несшую тучи пыли. К ночи стихло совершенно.

4/X, V. Утро полуясное, прозрачное, холодное. На голубом фоне неба красиво выступают кучевые облака, гонимые от севера к югу. Гора Богдо-ула словно спит под золотым покровом увядших лиственниц.

Мимо нашего дома снуют с боталами караваны верблюдов, идущие из Калгана с чаем, бензином и другим грузом. Вообще между Калганом и Ургой непрерывное движение: караваны верблюдов (до... тысяч в месяц), автомобили, телеги и проч.

Самый город полон народа: монголов, русских, китайцев, тибетцев. Русское влияние огромное. Построек типа русских больше и больше. Вероятно, и торговля с монголами у русских также немалозначаща. Вчера я наблюдал солдат-монголов, марширующих под песни на манер русских. По улицам то и дело снуют конные типичные монголы.

Красавица Богдо-ула словно погрузилась в дремоту: тиха, молчалива. Ее пади отливают по скатам золотом, ниже растительности древесной темной линией или даже сплошной лентой стелется оголенный темный скат. Над массивом Богдо-ула иногда проносятся затейливые по очертаниям облачка. Тихо, стройно они несутся по большей части от запада к востоку.

Жду мой отряд, мою экспедицию, она непременно должна прибыть сегодня или, самое позднее, завтра, т.е. 5/X, и после обеденного времени. Для экспедиции в близком соседстве с Ц. Г. Бадмажаповым, в той же линии, приготовлено помещение в огороженном участке с двумя юртами и сараем. Мы поставим свои палатки, и персонал экспедиции разместится как надо.

Для моих спутников большой урок путешествия -- переход с транспортом от Троицкосавска до Урги. Последовательно надвигающийся холод, длительные переходы, холодные ночевки, пёхом в горы и проч. Надо посмотреть внимательно на мальчиков и учесть их настроение!

Пока что ко мне является почти ежедневно Убугунов, старающийся всеми силами извлечь от местных туземцев те или иные интересные данные о наших предстоящих изысканиях. Оказывается, и здесь очень интересуются нашей экспедицией, нашей программой деятельности вообще, в особенности же по отношению посещения заветной страны.

Надо стараться добыть грамоту на посещение стран сопредельных с Тибетом от Китайского правительства, иначе могут встретиться большие недоразумения. Только теперь во всей полноте можно оценить важность наличности китайских паспортов, коими мои экспедиции располагали в предыдущие разы, когда заранее осведомленные китайские власти нередко высылали навстречу экспедиции письма и проявляли полную готовность во всей полноте служить интересам экспедиции. Посему и население, и торговцы не чинили нам никаких препятствий, наоборот, старались всячески оказать посильное содействие.

В связи с этим я невольно вспоминаю историю с революцией в Маньчжурии.

5/X, T. Ночь ясная, тихая. К утру, по обыкновению, появились слоистые облака. На заре 3-2°C. Среди абсолютной тишины оригинально раздаются звуки боталов у проходящих мимо нашего дома вьючных верблюдов. Сейчас эти животные в полной красе: сыты и вылиняли окончательно.

Сегодня я жду свой караван, так как уже девятый день, а подводчики рассчитывают ход подвод по 40 верст в день. Надо надеяться, что я встречу всех в полном здравии и благополучии, полных лучшими впечатлениями от пути до Урги, от осенней поры, в которую неудержимо тянут к югу пролетные, или, точнее, крылатые, странники.

Сегодня на солнце довольно тепло, теплее предыдущих дней с холодным северным ветром. Ежедневно наблюдаются стаи черных или темных собак; эти собаки -- даровые санитары Урги, в особенности в период боев, когда они единственные уничтожали трупы убитых и тем самым очищали воздух и освобождали места, неприятные для глаза и носа.

Следует говорить или писать об Урге, о ее населении, торговле, о том главным образом, что произошло с этим городом -- столицей Монголии, долженствующей собою отражать быт, силы, материальное и культурное богатство -- весь облик страны со времени успокоения ее от той волны, которую развел своим вмешательством в чужие дела так называемый барон Унгерн. Следует писать, но я не могу этого делать, потому что сам не выхожу из-за болезни горла, сведений же пока не получил. Как раньше, так и теперь лучшим знатоком Урги и всей Монголии может, конечно, быть мой спутник и ученик Ц. Г. Бадмажапов. Только он в состоянии дать мне материал для очерка: «Современное состояние Монголии и ее столицы Урги».

Здесь очевиднее, что буряты главным образом обслуживают управление Внешней Монголии.

Вечером получено известие о том, что наш транспорт направился в обход перевала Тологойту; ввиду этого он должен пробыть в дороге не 9, а 10 дней, т.е. объявиться в Урге 6/X в W.

6/X, W. Ночь облачная, тихая. После 7 часов начал падать тонкий снег. Горизонт сокращен до минимума. Нынче зима дает о себе знать чрезвычайно рано. Богдо-ула словно в белом саване. Спит и укрывается теплее на предстоящую зиму! Ну, мальчики мои получат за дорогу всю «прелесть» страннической жизни. Только бы не заболел кто-либо из отряда, в особенности наиболее юные из них. Посмотрим.

В 2 часа дня наконец наши прибыли с транспортом. Как раз в это время падал снег. Мои спутники кислые, хотя некоторые, как например Кондратьев, выглядели отлично. Все доставлено, видимо, в порядке. Даже прибыла собачка Мурзик. В дороге препаратор Канаев удачно подстрелил (влет из нагана) орла, вообще же он добыл: орла, седого луня, куропатку, даурскую галочку и уточку. Привезли и пианино (по просьбе Ц. Г. Бадмажапова). По уборке вещей мои спутники были накормлены и напоены. Странно, что большинство, не морщась, выпили по рюмке, и даже по две, водки. Пшева не похвалил бы, в особенности тех, которые имели лик ученого. Мои мальчики в дороге простуживались, но все проходило удовлетворительно. Только с Бохиным и Гусевым произошло нечто серьезное, а именно: Бохин подпал, минутно, в маленькое беспамятство, обморок, якобы вследствие потуги или того, что называется «надорвался», помогая телеге; с Гусевым же случилось более серьезное: во время простуды у него воспалилось ухо, потекла дрянь, и эта болезнь причиняет ему значительное страдание.

Мой лагерь устроился рядом, восточнее дома Ц. Г. Бадмажапова, в заграждении из частокола. Посередине имеется крытое, с дырявыми окнами помещение, где мы пристроили большую часть нашего экспедиционного имущества. Сами же участники пока разместились в двух больших юртах: в первой, западной, предназначенной для меня, -- мои старшие помощники, а во второй, или восточной, -- младшие, в большем числе, тут же устроена и кухня.

Питаются они на месте таким образом: им отпускается мяса по 2 фунта и столько же хлеба в день. На мясо убит очень сытый, хороший бык, весом свыше десяти пудов. Чай пьется ими дважды или трижды.

7/X, Q. День отдыха, день праздничный. Цокто Гармаевич устроил для высших, или старших, членов экспедиции китайский обед, состоящий из 16 блюд закуски и около 20 блюд горячих. Закуски были приготовлены чисто и вкусно. Но и вообще стол своею изысканностью убранства манил к себе. В числе блюд были, между прочим, сардинки, ананас, груши. Из горячих блюд штук до 6 были замечательно вкусны: курица, баранина, различные трепанги, креветки, пирожки с яблоками и проч., проч. Блюда подавались или по одному, или по два одновременно, а в заключение чуть не 9 блюд кряду. Из последних нам понравилось блюдо «паровые пельмени». Обед сопровождался питьем подогретой рисовой водки, которая, впрочем, не особенно нравилась моим спутникам, они предпочли красное вино и мадеру (из экспедиционных запасов).

Порою хозяин -- устроитель самого обеда, китаец-торговец, толстый, бритый, усердно угощавший парисами, поднимал чарку за благополучное путешествие гостей. Этот китаец оказался моим старым знакомым: я у него немало скупил в свое время интересных, преимущественно коллекционных предметов.

Вечер мы с Пшевочкой провели дома. Мои препараторы «делали птиц», т.е. мастерили шкурки. Понемногу начинает копиться научный материал.

Один из моих мальчиков мастерил съемку (Андрюша).

8-9/X, R и U. Вчера, в R, я осмотрел весь лагерь, посмотрел также и вещи нашего спутника ламы-тибетца: несколько винтовок, патроны, один пулемет (старый японский, системы Tock), и все. На основании отмеченного явствует, что военные принадлежности вообще в Тибете очень и очень в почете и что, невзирая на большие трудности в дороге до Тибета, тем не менее необходимо их везти до главного пункта. Именно это обстоятельство может выручить экспедицию больше прочих, тем более что обо всем этом уже писалось в Тибет Далай-ламе моим другом Агваном Доржиевым.

Надо обстоятельно наладить все вьюки, все осмотреть и тогда лишь думать о начале вьючки каравана и об отправлении в далекую дорогу.

Мои ребята все нет-нет и недомогают: кто жалуется ухом, кто стер ноги, у кого разбросаны чирьи, с кем -- вроде удара и проч., проч. Всегда так бывает на месте, тогда как в дороге совершенно иначе: хочешь не хочешь, а делать и идти надо. Бывает нередко, что очень трудные заболевания проходят легко в дороге и бесконечно тянутся на месте, чем это объяснить -- неизвестно, а это так.

С 8/X настала чудная ясная, тихая погода, я думаю, та прославленная осенняя, чем так славится вообще Центральная Азия.

Ночь замечательно тихая, воздух удивительно прозрачен, и звездный мир невольно влечет вас к себе. Какие глубокие мысли появляются в человеке, и все они уносят вас далеко-далеко в мир тихий, бесстрастный! Вчера я долго-долго любовался звездным небом. Звезды здесь не наши северные, а далекие южные. Как дивно здесь созвездие Ориона, как величествен Млечный Путь, так и не ушел бы и не оторвался никогда от созерцания божественных небес и их светил.

Кстати, когда я смотрю теперь на небо -- невольно вспоминаю первую страницу моей последней книги «Хара-хото», за которую (страницу) меня так восхваляют. Должно быть, это так, справедливо, что все говорят одно и то же.

Вечером, R, в прекрасном настроении, я вдруг вижу моего старого заслуженного спутника Цокто Гармаевича, его вдохновленное лицо. Мой друг поднес мне на память прелестную вещицу, «астрономическую» -- солнечные часы, инструмент китайско-корейский, с их иероглифами, великолепно исполненными на слоновой кости как основе инструмента, с бронзовой отделкой, воспринимающий на себе лучи дневного светила и держащий паутинную нить в вертикальном положении. Внизу, в выемке слоновой кости основы, представлен опрокинутый свод неба с нанесением градусной сети для получения координат известных пунктов. Для ориентировки инструмента имеется (выпавший здесь) компас. Все в сумме очень интересное и привлекательное. Очень любопытны иероглифы китайские и корейские. Бадмажапов великолепно знает всегда, что меня больше всего интересует и чем я буду очень и очень доволен! Все предметы, подаренные мне Бадмажаповым, вне конкурса: бурханы, клуазоне и проч. Теперь, например, Цокто Гармаевич поднес моей Пшевочке одну прекрасную вазу клуазоне, в футляре. Он всегда вдумчиво это делает, он все знает!

Вечером 9/X я наблюдал в трубу Юпитер и несколько звезд первой величины. Прозрачность воздуха удивительная. Звезды горят как бриллианты.

У Цокто Гармаевича сидели супруги Байковы до позднего часа ночи, уже потухло электричество. Дни за днями бегут неудержимо. Надвигается не только поздняя осень, но и зима! Как подумаю, тяжело нам будет в начале путешествия по Монголии, южнее Урги, и только станет отраднее в Центральной Гоби.

10/X, S. Утро полуясное: на небе сплошь тонко-перистые облака. Богдо-ула все еще дремлет под сенью растительности (увядшей) и белого снегового покрова. Что-то гудит: барометр сильно упал. А я так надеялся на установившуюся было ясную погоду. Обыватели твердят: «У нас климат изменяется, бывало, летом падает дождь, а нынче это происходит осенью, а летом -- сушь, тогда как прежде осенью стояла день в день прелестная (ясно-тихая) погода, как и в глубине Центральной Азии».

Сегодня днем замечательно тепло и тихо. Мне так отрадно всегда бывает смотреть на Богдо-улу, и весь ее золотой покров осенней одежды привлекает меня и вызывает желание снять на фотографию. У меня в лагере идет непрерывная работа по снаряжению вьюков на верблюдов. Все сортируется, прилаживается, завязывается. Чувствуется близость похода. Днем небо покрывается легкими тонко-перистыми облаками, но ночью все исчезает и звезды горят ярко-ярко. Ночи вообще обаятельны и уносят мысль наблюдателя далеко-далеко.

Сегодня же сортировали подарки членам монгольского правительства. Позднее ко мне прибыл Д. П. Першин, с которым я много-много говорил о прошлом и настоящем. Очень-очень осведомленный человек Дмитрий Петрович, все он знает, в постоянном общении с монгольским народом, с их духовным и прочим укладом и со своей стороны при следующем свидании с ним обещал много показать и рассказать. Он ведет свои заметки с давних пор, много печатал в отдельности и хочет теперь дать вроде законченной книжки небольшого размера, с общей характеристикой страны, людей и многих лиц, с одной стороны, исследователей Центральной Азии, с другой -- всех тех, кто бывал в Урге и виделся с ним.

По вечерам к нам появляется наш композитор и играет на новом пианино. Он больше всего увлекается монгольской музыкой и рад страшно, что так просто, легко уже устроились его занятия по сбору местных мотивов. Жамцарано сам заинтересован сильно музыкой -- монгольской, амдоской и частично тибетской и готов предоставить нашему специалисту полную возможность работать вовсю! Мне также очень хочется приступить к ознакомлению с окрестностью Урги в ботаническом и палеонтологическом отношениях.

11/X, V. Сегодня мы поднялись очень рано, так как англичане уезжают в Калган. Mister Маршалл и Махнот оказались очень милыми людьми. Первому я подарил мой «Тибет» и дал поручение в Харбин передать письмо Пшевика нашим. День начался очень хорошим, ясным и теплым! Наши спутники продолжают заниматься каждый своим делом!

В такую погоду хорошо ехать.

Долина реки Толы отливает желтизной. На ее свободной, открытой поверхности виднеются казармы для монгольских солдат и там и сям чернеют отдельные группы самих защитников этой страны -- монгольских солдат-пехотинцев.

К ночи звезды засверкали на всем небесном своде и в воздухе стало тихо.

Только что возвратились Убугунов и Глаголев после развоза подарков. Много интересного рассказывал по этому поводу Сергей Анатольевич, много курьезного, и для моего спутника получилось, таким образом, много поучительного. Все эти господа принимали подарки как должное, только один Жамцарано несколько конфузился и уклонялся, но все же в конце концов принял с благодарностью.

Надо заметить, что, прежде чем поднести подарки известному члену монгольского правительства, мои спутники держали речь: «Тибетская экспедиция традиционно, по-прежнему, устанавливает лучшие отношения с монгольским правительством вообще, с Вами в частности и надеется на Вас, что Вы будете также прекрасно относиться к экспедиции и будете оказывать ей внимание и содействие к достижению (ее) целей, к которым она стремится. И как скрепу наилучших отношений, залог дружбы, Тибетская экспедиция, ее начальник подносит Вам российские вещицы на память о себе».

Сказав это, мои спутники передавали подарки по назначению. Как и подобает в данном случае, следовал ответ от лица, получившего подарок. Во время вручения подарков все стояли. Цэрэн-Дорчжи, говорят, держал себя особенно с достоинством и внушительно-нежно говорил ответную речь: «Да, мне очень приятно видеть новый знак внимания и дружбы ко мне моего старого знакомого, начальника экспедиции Козлова, я очень тронут, благодарю и надеюсь в скором времени видеться с Козловым».

Что касается занятий членов экспедиции во время пребывания ее в Урге, то выясняется следующее: Глаголев всецело около меня и является проводником в жизнь моих начинаний, в особенности по организации и снаряжению каравана. Ему нет времени заниматься научными делами. Павлов ушел в ознакомление со сборами местных ботаников монгольского правительства и набирается знаний и ориентировки в отношении флоры Средней Монголии (Ургинского района).

Кондратьев очень доволен знакомством с Жамцарано и в своей музыкальной области добыл значительное количество музыкальных данных как основу для дальнейшего изучения и усвоения местного музыкального творчества. Кроме того, Сергей Александрович старается приобрести музыкальные инструменты (этнографическая коллекция) и получить от Жамцарано дальнейшие указания, где и с кем входить в сношения для наибольшего успеха в достижении получения материалов (музыкальных). Между прочим, Жамцарано отметил, что самым интересным центром в области изучения музыкального творчества является Кам -- Восточный Тибет.

Мне с женой очень хотелось навестить музыкальных супругов Жамцарано. Однако выяснилось, что это не так просто. Сам Жамцарано на этот вопрос мой ответил так: нехорошо это, потому что я еще ни у кого из членов монгольского правительства не был. Если бы я был у кого-либо из старших персон, то тогда бы можно было навестить и его, «маленького», говорит в заключение мой старый знакомый. Мне не придется получить лишнее удовольствие посещением Жамцарано и, вероятно, других моих старых знакомых.

12/X, T. Облачно, снежно. Солнце прогревает настолько, что с крыш потекли капли воды. Выпавший снег испарился. Ветер с севера, но воздух не холодный. По утрам я принимаю с докладом моих старших сотрудников. Выяснилось, что не всем представителям поднесены подарки, добавили еще пять человек. Вместе с тем представилась возможность немедленно отвезти таковые Богдо-гэгэну! Мои спутники: Глаголев, Убугунов, Бадмажапов и Пшевочка -- укатили к святителю. Я их жду! Тем временем меня навестил мой дорогой собеседник в Монголии Жамцарано, поднесший мне статуэтку (из терракоты) Ундур-гэгэна. Жамцарано, как всегда, оставил светлый след: он надоумил меня тщательно посмотреть за основанием «знаменитого» субургана. По меньшей мере надо углубиться под устои четырех углов, неизвестно только, до какой глубины, -- до нахождения реликвий, как у нас под домами. Это надо хорошо знать и помнить.

Вечером вернулся Глаголев, развезший подарки монгольским начальникам, всякого рода большим и малым членам монгольского правительства.

Пока Сергей Анатольевич разъезжал по городу, я съездил в Курень с Цокто Гармаевичем, осмотрел несколько магазинов и, кроме удивительного фарфора, бронзы, фигурки слоновой кости и одной нефритовой табакерки, ничего интересного не видел. Из всех этих предметов интереснее шарики в шарике слоновой кости на цепочке из сплошного куска кости.

Пока что купили для нужд экспедиции 600 листов китайской оберточной бумаги и заказали пуд ваты для чучел птиц и укладки.

13/X, W. Утро серое, туманное, далее десяти саженей ничего не видно. В воздухе сыро, прохладно, t -4°C. Постепенно холод надвигается больше и больше. К полудню небо совершенно очистилось от тумана и облаков, дали открылись, и гора святая Богдо-ула красиво отливает золотым покровом древесной растительности. Воздух прозрачен, по долине двигаются пешие и конные, преимущественно солдаты-цирики. Интересно, между прочим, что обучение строевой линии в пехотном строю делается из экономии -- пехотинцы изображают собою в то же время и всадников, поэтому они делятся на 3, как в кавалерийском строе. Применяется ли то же самое в России -- не знаю!

К часу дня я уже прибыл из очень хорошей бани. Вероятно, еще разок по-европейски придется умыться, а затем надолго-надолго надо распрощаться с этим высоким удовольствием.

Теперь 2 часа дня, и я сейчас буду принимать тибетцев -- представителей Далай-ламы. Старший со своим помощником выглядят типичными тибетцами -- стройные, бронзовые, в приличных красных одеждах; они производят хорошее впечатление. Старший их чиновник -- донир (брат Соднама Дорчжи) очень хотел со мною познакомиться как с человеком, давно изучающим Тибет, бывавшим в Каме, Амдо и ныне собирающимся в Цзу, Центральный Тибет.

Очень интересно выяснилось с тибетцами, что здесь, в Урге, ныне находятся несколько человек курлык-цайдамских монголов, которые в недалеком будущем собираются обратно домой. Очень интересно будет повидать и поговорить с такими людьми об их стране, о Цайдаме вообще и, между прочим, о дороге, по которой они пришли в Ургу. Как все последовательно приходит в сферу наблюдения путешественника!

Сегодня меня навестил Данзан, представитель ЦК партии, очень живой, интересный человек, немного говорящий по-русски, имеет у себя барометр, знает его назначение и проч. Интересуется живо всеми новостями России и хочет понять всякие инструменты, их научную пользу и проч., проч.

14/X, Q. Ясное тихое утро, морозно. Одно тонкое-тонкое, словно перышко, облачко едва проносится над могучей вершиной Богдо-улы. Сегодня я снял вид на святую гору, затем вид на отдельный храм Возрождения и на ближайшую русскую часть Урги.

Воскресный день, монголы проводят обучение гимнастике молодых солдат. Некоторые из них ловко прыгали через «кобылу».

Мои спутники, руководимые ламою Эрдэни, отправились осматривать монастырь Гандан. Пшевик с Цокто Гармаевичем поехали к ламе -- «бальзамированному» почтенному старцу, учителю современного Богдо-гэгэна.

Долина реки Толы оживлена народом. Там и сям стоят юрты, едут на скрипучих арбах или лихо катят пестро одетые всадники. Благодаря дивной прозрачности воздуха горизонт отстоит весьма далеко. А все же пора и нам двинуться к заветному югу!

15/X, R. Погода прекрасная, сравнительно тихая, теплая, ясная. Даль, синяя горная даль зовет! Становится тоскливо. Сегодня послал все бумаги с препроводительной бумажкой скорее выхлопотать нам мандаты и проч. Юдин продолжает убеждать обещаниями. Купили порядочную лошадку. Скоро проявят снимки фотографические. Сегодня же наконец получили письма. Я доволен в некотором отношении. Надо самому строчить ответы и т.д. и т.д. Необходимо знать мне современное состояние Монголии вообще и Урги в частности. Хочу также иметь очерк священной горы Богдо-ула. Ведь теперь здесь все преходяще!

Интересные сведения по поводу пролета плавающих птиц. В Урге, в долине Толы, вблизи самой электрической станции, останавливаются на отдых и располагаются вдоль родниковых вод дикие серые гуси. Птицы отлично знают, что здесь их никто не стреляет. На мальчишек же, бросающих камни (и нередко убивающих гусей), птицы мало обращают внимания.

Вечер довольно теплый, небо подернуто перистыми облаками.

16/X, U. Ночь полуясная, minimum t, вероятно, около 1.0°C, так как в 7 часов утра t воздуха -0,7°C. Утром тонко-перистые облака вскоре сменились слоисто-кучевыми, заполнив все небо, преимущественно западный или северо-западный ветер пригнал облака и тоску.

Юдин вторично телеграфировал в Пекин Карахану о необходимости выслать Тибетской экспедиции китайский охранный лист! Посмотрим, что выйдет.

Вчера меня усиленно приглашали тибетцы откушать с ними чашку чая. Не знаю, как быть, приглашение последовало на сегодня, в 3 часа дня. Говорят, что не совсем к лицу навещать тибетцев, не быв здесь ни у одного из монгольских представителей власти. Вероятно, это дело исправит за меня моя помощница -- Пшевочка! Уж если обречено засидеться в Урге, то это произойдет не по вине экспедиции. Тогда надо устроить, пока не холодно, хорошую облаву на коз, могут попасться и волк, и лисица, и заяц, и птица.

В 3 часа дня мы (я, Пшевочка, Помытов) отправились во главе с ламой -- тибетцем Лапсаном в колонию тибетцев, располагавшуюся в глубине Куреня, в городе. Надо хорошо знать город и уметь ориентироваться, чтобы среди множества улиц и узких переулков добраться до цели! Наконец прибыли и внутри двора были предупредительно встречены любезным хозяином, введшим нас в свою обитель, состоящую из ряда небольших комнат с возвышениями у стен для спанья и сидения. В двух местах группировались пыльные металлические бурханы, среди которых преобладали изображения Будды и его ученика Арьябало. Это и естественно, так как Арьябало суть божество, перевоплощением которого является Далай-лама. Придя в приемную, служащую в летнее время жилой комнатой нашего тибетца, мы были приглашены сесть рядом к столу, слева от хозяина. Несколько поодаль, но за тот же стол был посажен и наш переводчик -- Помытов. Тотчас был подан чай с печеньем, а после некоторого перерыва и обед, состоявший главным образом из баранины двух-трех видов и супа-лапши (с той же бараниной). В заключение опять чай с печеньем, молоком. К обеду были поданы рюмки с подогретым вином, которое пил лишь наш Помытов. Во время угощения шел оживленный разговор (самый обыкновенный) с уверениями в дружбе. Лама-хозяин показал нам до десятка фотографий с видами и типами тибетцев, преимущественно правящих классов. Лама -- брат покойного учителя тибетского языка моей Пшевочки. В конце обеда пожаловал так называемый «большой лама», весьма приличной внешности, и также уселся в почетном углу -- между мною и хозяином, последний познакомил меня с ламой ввиду возможности нашего совместного следования. Этого ламу повезут в Тибет те 20 верблюдов курлык-цайдамцев, о которых упоминалось выше. Распрощавшись с гостеприимным хозяином, мы стали выходить было, как вдруг ламы засуетились и заставили нас принять их символ вежливости -- голубой хадак; хадаки от обоих лам были вручены самими виновниками не только мне и Пшевочке, но даже и нашему переводчику, чему Помытов был несказанно обрадован и польщен.

Вечером падал дождь, немного смочивший землю; около 9-10 часов вечера стало разъяснивать: там и сям, как маяки, вспыхивали звезды.

17/X, S. Утро ясное, прозрачное, тихое и довольно теплое, 0° в тени. Богда-ула выглядит прекрасной. В такие часы совершенно не могу сидеть на месте, что-то таинственное будит душу, поднимает энергию, толкает вперед той дали, которая рисуется вашим восторженным воображением.

В 11 часов я с Касимовым отправился в город, к китайцу-фотографу, где узнал, что мои люмьеровские пластинки стары, неважны. При лучших условиях снято ниже посредственного; придется попробовать снять и проявить новые, марковские пластинки. Ужели люмьеровские, как заготовка 1914 г., подведут; тогда как же быть в таком продолжительном путешествии, да еще в интересном Тибете?

Затем я навестил моих старых знакомых -- Щаповых. По-прежнему очень милая Анна Ивановна. Много вспомнила старого, прекрасного; говорили о детях. Граня вышла замуж, Олечка, милая девочка, уже приближается к возрасту Грани, которую я видел в 1916 году.

В заключение я навестил больного Иринчинова, провел у его постели около получаса, выпил чаю, убедил принять памятку. Очень любезно и деликатно он вспомнил мою лекцию в Иркутске, которая своим вдохновенным заключением заставила всех вздрогнуть, «будто электрическая искра пробежала через всех», заставив невольно отметить сильное впечатление: свобода и наука -- гармония. Я воодушевляюсь, стремлюсь к простору Тибетского нагорья -- меня даль зовет! Что я скажу: я горю огнем пытливости и новых открытий в области географии.

Я всегда стремлюсь к свободе и простору, меня властно зовет к себе голубая даль высокого Тибета! Какое высокое счастье поведать миру о новых вопросах в истории географической науки!

По возвращении к себе домой я застал тибетцев; главный их разговор сводился к тому, чтобы я выяснил им, почему в Кяхте задержали маленькую партию оружия, принадлежащего Далай-ламе, его посланцу, везшему посылку в Тибет. Выслушав их внимательно, я направил тибетцев к Убугунову.

Днем то и дело раздавалась стрельба из пушки: это празднует Богдо-гэгэн день своего рождения. Вечером при той же пальбе он делал выезд в монастырь Майтреи. Говорят, на пути его во многих местах стоял народ, чтобы видеть святителя. Теперь, когда гэгэн слепой, он редко показывается народу, в особенности в выездах, тогда как раньше такие прогулки в нарядном экипаже Богдо-гэгэн любил и разъезжал или в одиночку, или со своей покойной «богиней». Едва скончалась старая, как гэгэн взял себе в жены молоденькую, знатную монголочку, которая ныне и является живым украшением дворца монгольского хана. По обычаю, в день рождения хана ему представляются все высшие монголы, как ламы, так и миряне! До поздней ночи, 1/2 ночи, раздавалась пальба в долине Толы. На пальбу ответили собаки неистовым лаем. Лай долго-долго не успокаивался.

18/X, V. Утро серое, сплошь облачное. Воздух тем не менее не холодный; серая обстановка удручает. Получено сведение, что около Кобдо появился отряд в триста сабель -- «бандитов», как говорят здесь.

Ночью, передают, произошел пожар в монастыре Гандан. Горит еще и теперь, но уже слабо. Пожары здесь не редкость и происходят главным образом от поджога с целью грабежа. Обыкновенно поджигателями являются сомнительные типы.

Сегодня весь день холодный, дует северный ветер, в 4 часа дня перешедший в бурю, несшую тучи пыли, омрачившей воздух. Некоторые порывы сбивали на землю людей, уклонявшихся в сторону. Богдо-ула скрылась совершенно, стал падать на землю снег. Сделалось холодно, словно зимою, да и то в клящий период. Что-то будет завтра? Обыкновенно в Центральной Азии после бурана настает прелестная погода. Вот в 9 часов вечера буря было стихла, как вдруг слышу новые завывания бури.

Кондратьев наш продолжает радовать меня своим успешным занятием в области музыки. Кроме того, он уже собрал несколько интересных старинных монгольских и китайских музыкальных инструментов, продолжает и дальше в этом роде. Однако мы засиделись в монгольской столице -- Урге.

До поздней ночи порывы ветра продолжали завывать -- отзвук бури.

19/X, T. Утро холодное, с тонким пронизывающим ветром. Стекла окон покрылись узорами, отмеченными приставшими к ним снежинками. По утрам, так же как и по вечерам, раздаются звуки боталов, привязанных к последнему в караване верблюду.

Утром -11°C, это первый нынче такой мороз. Старожилы думают, что это заключение всяких атмосферных передряг, что отныне настанет наконец настоящая типичная осень (осень Центральной Азии).

Нам необходимо получить здесь φ и время по нашему «Гильдебрандту». Кстати, монголы также получили из Москвы порядочную 4½-дюймовую трубу для наблюдения небесных светил. К сожалению, при пересылке труба немало пострадала. А здесь, в Урге, можно отлично наблюдать и солнце, и планеты, и звезды благодаря великой прозрачности воздуха.

Вечер очень мило провели среди кружка знакомых и самих Байковых. Возвратились домой поздно. Луна чудно озаряла Ургу и прилежащую долину Толы.

20/X, W. Сегодня полуясный день. Мы задумали устроить облаву назавтра и R в соседних к северу горах, в ущельях, расположенных вдали от Урги верст на 20. Говорят, там имеется зимовье.

Сегодня меня навестил представитель молодежи с выражением благодарности за подарок. Молодой человек, благодаря меня за внимание, возложил на мои руки хадак, а на стол мой карточку -- группу ургинской молодежи, на которой имеется его и Юдина (между прочим) изображение.

Тем временем явилась первая партия наших верблюдов, которые, в общем, не дали того, чего я так ожидал от верблюдов (качества). Вспоминаю время, когда тут же в Урге в 1883 г. Дондок Иринчинов по поручению Н. М. Пржевальского купил около 50 верблюдов один лучше другого. Качество этих верблюдов сильно уступает качеству тех. Остается очень внимательно осмотреть их (и сытость, и возраст, и общий хабитус), чтобы выбрать известное число, вполне удовлетворяющее нашим и путевым (до Цайдама) требованиям.

После строгих выборов и отсылок обратно у нас осталось порядочных вьючных животных тридцать, на которых мы и поставили тавро «Э». Тут же на монгольском верблюде мои спутники учились вьючке и развьючке животных, хомутанию и проч. Некоторые из мальчиков садились верхом и ехали по двору. Сердитые животные пробовали плеваться, что вызывало громкий хохот.

Вечер. Идут усиленные сборы на охоту, облаву на диких коз преимущественно. Говорят, бывают в загонах волки, рыси, лисицы, но это редко, большей частью выбегают козы. В Кяхте мне всегда устраивали облавы местные обитатели: Молчановы, Швецовы. Ныне это обстоятельство не нашло себе применения в Кяхте, зато оно выявляется в Урге -- там, где я никогда на диких коз не охотился, не знаю даже мест местных охот и облав. Почему-то мне кажется, что в загонах, кроме диких коз, непременно будут и волки, рыси -- едва ли! Вот посмотрим, что произойдет на самом деле!

Радостно, с подъемом собираются, кажется, все шесть-семь охотников.

Вот как бывает: завтра, в это время, в 8 часов вечера, я много буду знать, кто знает, может быть, буду уже и «с полем» -- результат охоты положительный. Только бы была отличная погода -- тихая, ясная, тогда хорошо!

21/X, Q. Утро серое, облачное, лучи солнца силятся прорваться на землю. Мы готовы ехать, собираем последнее, пьем чай. Что день грядущий нам готовит? С чем возвратимся с охоты? Как будут нас ожидать?

...После нескольких дней отсутствия на облаву или, точнее, зоологическую экскурсию, а именно на воскресенье, понедельник и вторник (вечером которого мы уже возвратились домой), я могу приняться вновь за писание моего дневника. Прежде всего, Убугунов с нами не поехал, говорят, будто бы вдруг заболел, по иным (впрочем, еще не проверенным) источникам, -- проводил ночь в экстраординарных занятиях.

Хочу записать последовательно все виденное, все пережитое на охоте.

В воскресенье две тройки прикатили за нами довольно рано. Мы (я, Елизавета Владимировна, Цокто Гармаевич, Н. В. Павлов, Иван Павлович Эккель) покатили к северу, вверх по р. Сельбе. Путь наш шел в строгом северном направлении. Миновав Ургу и пригород с севера, долина открылась в полной прелести. Предгорья приближались, долина-русло страшно каменистое, делает дорогу очень затруднительной, так как последняя нередко перебегает с одного берега на другой. Едва мы вступили в самое ущелье, как вдруг открылись два монастыря, находившиеся значительно впереди нас, примерно на середине общего нашего 20-верстного пути. Первый из них очень богатый, красивый, устроенный по инициативе и на средства богатого монгольского князя, пожертвовавшего, как говорят, что-то очень многое, чтобы можно было придать ему такой хороший вид. Говорят также, что в этом монастыре допускается некоторая свобода к допуску женщин не только на короткое, но и на значительное время. В этом отношении обитель не славится чистотою нравов и словно старается подражать своему главному святителю -- Богдо-гэгэну.

Полную противоположность этому равнинному монастырю, устроенному при слиянии с второстепенным, восточным ущельем, или падью, представляет следующая к северу, красиво расположенная по скату гор буддийская обитель (несколько уступающая по богатству первой, но зато превосходящая красотою расположения), ведущая замкнутую, отшельническую жизнь, жизнь, которую и подобает вести всякой ламской группе. В этом монастыре выгодно выделяются две постройки: доминирующая, с золотым верхом, и большая красная, на манер соборного храма, в прочих постройках. Я очень сожалел, что не имел с собою фотографического аппарата, чтобы снять не только виды монастырей, но и виды красивых уголков местной природы.

Миновав выше небольшую узкую группу елового и лиственного леса, прижатого к восточному подножию горного ската, мы вскоре затем увидели в западном распадке гор урочище, занятое постройками и юртами, принадлежащими часовне. Про это урочище-часовню мне передали следующее: в прежние времена, когда нынешний гэгэн был еще молодым человеком, он любил часто посещать его и, говорят, весело проводил здесь время вдали от строгих глаз старейших ургинских монастырей, их служителей-лам. Впоследствии, когда Богдо-гэгэн постарел и стал вести подобающий его положению образ жизни, а главное, перестал посещать это урочище, здесь основали часовню!

Горы стали грознее, речка зашумела громче, вдали стали более обнаруживаться лесные пади. Они манили нас все больше и больше. Наиглавнейшие вершины, в особенности по соседству с монастырями, имели украшением обо, иногда расположенные на многих чем-либо знаменитых вершинах. Очень интересно, между прочим, то обстоятельство, что в унгерновскую эпоху соседний к равнинному монастырю горный увал, тянувшийся по направлению к Урге, был занят его артиллерией, обстреливавшей китайскую цитадель. Слышно было, что соседних лам обвиняли в преступной дружбе с унгерновскими войсками и пособничестве им. Я думаю, что буду иметь возможность потом сказать более подробно как о монастырях по этой дороге, так и об Унгерновском походе.

Проследовав еще выше, мой собеседник Цокто Гармаевич мне показал на восток уходившую самую богатую дикими козами горную падь Шарга-моритэ, в которую очень нередко отправлялись все те, которые хотели добыть диких коз. Ныне эта интересная широкая падь стала заповедной, после того как в ней нашла последнее успокоение супруга Богдо-гэгэна.

Еще две версты с небольшим, и мы свернули на восток, в урочище Баин-булак, в укромный уголок по соседству с перевалом. Первый загон. Здесь проживает наш «лейб-егерь», как в шутку я назвал горного отшельника, Ежо (Иосиф Иоганнович) с его женой Таисией Павловной, с двумя птенцами.

Ежо удачно расположил свою усадьбу (очень скромную) на горном воздухе, на склоне, пригреваемом постоянным солнцем. Действительно, здесь в течение всего дня солнце. Вершины гор, гребни, с одной стороны, мягкие долины и сплошные участки леса -- с другой, создают приятные для глаза картины. Яркое солнце, необычайная прозрачность воздуха с ярко-синим небом дополняют картину.

В 11½ часа утра мы в урочище Баин-булак, у гостеприимных поселян Ежо. Вкусно едим и собираемся на облаву. В час дня уже стоим на номерах сначала одного, а потом и другого загона. Чудно было вокруг: с звонким криком пролетела дважды стайка свиристелей, вслед за ней проследовала процессия длиннохвостых синичек, немного позже раздался по соседству неприятный крик ореховки, прогнанной сойкой-красавицей. Затем все смолкло, воцарилась тишина. Довольно наслаждаться картинами природы, мы все идем по пути на табор. Здесь вновь подкрепляемся и вновь на охоту, в так называемую большую соседнюю юго-восточную падь. Тут было очень интересно. Я расположился в лесу у «печи», на срубленном толстом пне. От долгого пристально-наблюдательного состояния я наконец устал. Мысль невольно унесла меня далеко-далеко от действительности, и я мечтал о далеком Петрограде, о милом человеке, который, может быть, в эту же минуту думал о далеком путешественнике-друге, и вдруг среди низких кустарниковых зарослей по соседству с большими деревьями, словно кошка, стелется коза, мне было интереснее наблюдать ее повадку, нежели стрелять, к тому же она была вдалеке от цели. Тем временем облава перенеслась на соседнюю нашу маленькую падь, и мы окончили нашу программу и пошли домой. Елизавета Владимировна отстала, направилась иной дорогой и продвигалась медленнее нас. Я уже был дома, как услышал выстрел, а затем вскоре и увидел трофей Елизаветы Владимировны: она удачно сразила козу, несшуюся на нас очень быстро, после того как ее поднял с места лежки наш Павлов. Так закончилась наша охота первого воскресного дня. Вечер был дивный, Луна тихо и прелестно озаряла наш уголок и прилежащие вершины и скаты падей.

Мы с женой просто были очарованы вечером и под обаянием ласки природы долго не хотели ложиться спать. Однако необходимость назавтра вставать рано заставила нас расстаться с поэзией и отойти ко сну на полу маленькой комнаты, разделенной с хозяйской постелью тощей перегородкой с открытой дверью. По временам ночной крик детей-малюток не особенно беспокоил нас. Но вдруг, среди ночи я проснулся: меня разбудила сильная северная буря, стучавшая в стены ветхого домика, завывая ведьмой или лешим. Грустно отозвалась в сознании мысль о будущем дне, о ранних облавах и проч. Буря бушевала не только до утра, но и до самого полдня следующего дня, R, когда мы свободно могли полюбоваться на белую сплошь окрестность. Снежные порывы стихли, и мы отправились на облаву. Идти было близко, только подняться на соседнюю седловину (перевал 1-й облавы), за спуском которой уже начинались номера.

Я встал на 2-й номер, рядом сверху стояла Елизавета Владимировна, внизу -- Цокто Гармаевич. Порывистый ветер с севера давал себя чувствовать. Начался гон. Взводишь курки и крепко сжимаешь «Ганошку». Холодно так, что ружье держишь непосредственно шерстяной перчаткой, с перчаткой и стреляешь. От времени до времени посматриваешь на небо, в особенности если по фону последнего кто-либо пролетает. Посматриваешь и на нижнего соседа, который сидит на виду. Вдруг вижу: он прицеливается, затем, взглянув в мою сторону, машет на меня. Все мое внимание сосредоточилось на участке, где мог объявиться зверь, и он выскакивает так же быстро, как готов был и исчезнуть. Я посылаю один, затем, у дорожки, другой выстрел, и могучий гуран на фоне дороги описывает круг своими задними ногами, падает по покатости в кусты и там бьется в последних судорожных движениях. После выстрела тотчас оживают загонщики, лес полон громких голосов, далеко внизу также палят, и гон оканчивается. Сходятся все и делятся впечатлениями. Внизу проскочили козы, с боку -- волк, понесшийся по луговой равнине. Стреляные козы также удачно избежали опасности. Целый ряд последующих загонов до вечера не увенчался успехом, если не считать убитой Иваном Павловичем козы, подвернувшейся в самую холодную вечернюю пору. Действительно, холодно было очень, в особенности на гребешках гор, во время иногда длительной стоянки. Помню одну падь, один загон, когда стрелки хорошо оцепили лес полукругом вдоль высоты, когда почти весь загон был как на ладони. Едва крикнули загонщики, лес ожил и в нем заметались козы; несколько штук из них понеслись вниз, за ними вторая группа, но вдруг по первой -- выстрелы, вторая группочка в парочку коз метнулась назад, по диагонали и прямо на номер Цокто Гармаевича. У самого его, в 10 шагах, они, как ужаленные, повернули кругом и, спустившись к подножию ската, грациозно прыгали вдоль его подножия. Козочки держались в расстоянии восьми шагов одна от другой, бежали и так ловко держали свой курс, что избежали стрельбы от соседних номеров, так велико было расстояние, которое нужно, или, вернее, приходилось, занимать малым количеством стрелков.

Этот второй день, 22/X, охоты я особенно помню по двум обстоятельствам: по тому, что убил отличного козла, а во-вторых, по крайнему холоду и утомлению и тому последнему спуску, с которого благодаря снегу катились ноги и раз я упал как следует. К счастью, ружье не пострадало, я его случайно в этот момент высоко держал. Так закончился второй день охоты.

22/X, R. Утро ясное, симпатичное. Сороки и вороны уже прилетели на табор, уже возятся с внутренностями вчерашних коз. Теплое ласковое солнышко выманило всех охотников на воздух, некоторые с биноклями уже разглядели коз, медленно переходивших из одной пади в другую. Вначале предполагали с утра отправиться домой, в Ургу, но прекрасное утро расположило еще немного побыть здесь, еще устроить одну-две облавки-загона и, пообедав, отправиться в Ургу. Так и сделали, приятно провели время, кто-то стрелял, но безрезультатно. Я вдоволь полюбовался на ореховок и соек, по соседству перелетавших с вершины одного дерева на другое. В заключение облавы убили зайца, черного дятла и одного рябчика. Таким образом, все облавы в совокупности дали в коллекцию Тибетской экспедиции три шкуры (с черепами) дикой козы и шкурки двух упомянутых птиц. Мы отправились домой.

Вниз по знакомой дороге наши ямщики катили быстро. Каменистая дорога растрясла нас до боли животов. Отмеченные выше особенности местности я вновь запечатлел в своей памяти. Можно и необходимо еще добавить следующее: в пяти верстах от города, вниз по нашей речке, с востока выбегает чудный родник кристаллически прозрачной влаги. Я слышал, что Унгерн предполагал устроить водопровод, снабдить город этой несравненной водой. Как грустно, что этот родник, дающий целое болотистое место, в своей голове, по соседству, на травянистой площади дает приют стадам скота, проводящим здесь ежедневно несколько часов и оставляющим после себя массу нечистот, несомненно проникающих в источник.

Когда же наконец монголы поймут хоть немного, что хорошо и что худо, и когда приступят к благоустройству своей первобытной страны?

Вечером во U мы наконец возвратились к себе домой, где сверх ожидания мы нашли не все благополучным: несколько моих спутников (специалистов второго разряда) выпили на пятак, а повздорили (Бохин и Телешов) на рубль! Все остальное было в должном порядке. Порассказав свои охотничьи впечатления, мы скоро бы отправились на отдых, но полученный от консула пакет с неприятным известием об отложении дня отхода экспедиции впредь до получения на то разрешения из Российского центра заставил меня немного призадуматься. В конце концов выяснилось, что наше обращение в Пекин, к Карахану, выдать нам от китайского правительства паспорт на свободное посещение Тибетской экспедицией территории Китая на западе, встретило временную задержку и сношение по этому поводу с Центром.

23/X, 24/X U, S. С утра, ясного, теплого, я отправился в экспедиционный лагерь, где дал понять кому следует мое, как начальника, неудовольствие. Затем началась дружная работа по препарированию шкур диких коз. Я осмотрел верблюдов тибетской партии и из 10 выбрал только 6, да и то посредственных. В выборе новых и осмотре старых мне много помогли цайдамские монголы, которые, кстати сказать, очень желают идти в нашей компании. Курлык-цайдамцы подрядились везти в Цайдам одного тибетского большого ламу.

Нам не воспользоваться предложением их нельзя. Надо все сделать, чтобы выйти из города на простор скорее. Надо действовать в этом отношении очень усердно. Надо подналечь на Юдина, чтобы он снесся по телеграфу с Центром, сообщил туда о нашей полной готовности отправиться в дальнейший путь! Вечером у меня долго сидел Юдин со своим секретарем, мы беседовали очень оживленно и искренно! Так, как я предполагал, так и условились. Решили также телеграммой спросить Орлова о судьбе экспедиционного серебра. Вечер мы провели дома в писании и других занятиях!

25/X, V. Погода по-прежнему прекрасная, ясная, тихая. Богдо-ула свободна от снега, небо нежно-голубое.

Сегодня мне предстоит ряд обязательных визитов к монгольским министрам. На автомобиле покатим в присутствии секретаря Юдина Корнакова. Говорят, монгольские представители готовятся дать экспедиции обед с хорошими напутствиями.

Лошадка Цокто Гармаевича (гнедая породистая кобылица) с его кучером-бурятом, в тележке на резинах ждала нас у подъезда дома. Я поехал в сопровождении молодого человека -- переводчика Кандакова, служащего при консульстве. Нам предстояло в один вечер объехать шесть человек, живших разбросанно по Урге.

К первому мы поехали Цецен-хану, министру внутренних дел, который, как, впрочем, и другие, принял меня изысканно-вежливо, угощал чаем и в заключение поднес прекрасный, богатый шелковый хадак. Наш разговор был общим у всех: как здоровы, как поживаете, какой нынче урожай, обеспечивающий благосостояние, и проч. Спасибо за прием и оказание содействия, надеюсь, вновь увидимся и т.д. Только у министра финансов (кочующего в окрестностях Хурху, восточной оконечности Монгольского Алтая) я беседовал и об отвлеченных вопросах: об охоте моей в Баин-булаке и о загадочном пресмыкающемся -- хоргойе, величиною в две четверти, исчезающем незаметно, и проч. Стоит и нам быть внимательным в этом отношении и вести переговоры с попутными обитателями. Это непременно. Меня поразило то обстоятельство, что все министры живут в собственных кудонах, загражденных, посередине занятых постройкою русских домиков, обставленных по-русски и с русским укладом. Мебель, зеркала русские, чай и угощение, услады, русский самовар -- достояние всякого монгольского чиновника первых степеней! Автомобили, мотоциклетки, в особенности же велосипеды, очень и очень в чести у ургинцев. На улицах то и дело попадаются велосипедисты, иногда в проулочках, тут же и обучаются монголы: падают, смеются, исправляют русские новинки.

Рядом с Цецен-ханом проживает Жамцарано, также в кудоне с русским домиком. Тут я познакомился с милой хозяйкой, получившей образование в Иркутской женской гимназии, ныне надевающей монгольский костюм, как и муж. Тут я застал монгольских степняков, певца и сказателя былин, которых Павлов по моему поручению снял. Милый Жамцарано принес экспедиции огромную пользу тем, что все сделал для свободного изучения моим композитором монгольских напевов. Сергей Александрович в сравнительно короткое время сделал в этой области большие успехи.

От Жамцарано мы отправились к министру финансов и одному монгольскому вану, моему старому приятелю, любителю всего изящного (у него, между прочим, я наблюдал лучшую русскую обстановку дома), а затем навестил тоже старого знакомого Цэрэн-Дорчжи -- премьер-министра. Последний значительно постарел, но мы сразу узнали друг друга и оживленно вспоминали прежние свидания. Говорили об Азии, о моих многочисленных путешествиях и т.д. Цэрэн-Дорчжи сильно интересовался, как и прочие монгольские князья, раскопками Хара-хото, говорили о найденных письменах, картинах и проч., вели и строили по этому поводу многочисленные заключения, предположения.

Теперь мне оставался один визит -- к Данзану, но мы по ошибке стучались не в ту дверь, почему и не достигли цели.

Дома провел вечер в писании и разговорах с моим старым спутником.

26/X, T. Утро облачное. Облака надвигаются обильно с ССЗ, барометр страшно упал, упал так, как я не наблюдал с 8 октября. Что же будет? По-моему, все это разразится бурей и выпадением (периодическим) снега. Сегодня я опять с утра выезжал: достучался до Данзана, пил у него чай, беседовал о разных разностях и о Хара-хото в особенности. Прощаясь мило со мною (я был с Цокто Гармаевичем), он поднес мне две интересные вещицы: оригинальной формы табакерку из слоновой кости и монгольскую спичечницу с крючком для вынимания табачного нагара.

После Данзана (во дворе которого возводилась обширная постройка китайского типа. Не китайского, а русского!) я направился к выходу (в непременном сопровождении хозяина) и тут же встретился, по уговору, с Пшевочкой, с которой и поехал в народившийся Монгольский музей, ведомый Лисовским -- лесоводом. Там только что создается научный естественный уголок. Все прилично, все работают, и надо надеяться, что понемногу дело научное выродится. Библиотека размещена в двух больших шкафах. В числе книг на европейских и русском языках имеется порядочное количество, относимых к редким. Есть Пржевальский, имеется и Козлов, представленный «Монголией и Кам» и «Монголией и Амдо».

Таким образом, незаметно и неудержимо бежит время!

Падение (сильное) барометра остановилось лишь к утру. Облачность больше и больше сгущалась на западе. Около 5-6 часов подула сильная буря с ССЗ, воздух омрачился тучами. Как неприятно всегда становится, когда взбаламучивается атмосфера и из прозрачной переходит в темную, пыльную. До поздней ночи бушевала, рвала и стучала буря.

Мы беседовали с горячим интересом о предстоящем новом движении нашем из Урги на запад-юго-запад. С картою в руках мы продвигались вперед и отметили наперед несколько опорных пунктов, как-то: изгиб Толы, заворот Орхона, водораздел в системе Хангая (внутреннего и внешнего) в кормную долину, долину озер в области трех значительных речек, своими устьями образующих озера. Кажется, все это в области хошуна Юм-бэйсэ. К югу -- горы, и чем севернее, тем более мощные, покрытые лесами, в которых водится немало характерных для этой страны зверей: маралов, диких коз или косуль, волков, лисиц, зайцев, говорят, бывают и медведи, а из птиц не редок интересный алтайский улар (Tetraogallus altaicus). Я очень радостно приветствую этот проект. Основавшись базою в долине, в лучшем кормном и защищенном от ветров месте, можно совершить ряд географических и зоологических экскурсий, преимущественно вверх по речкам.

Вечером прибыла последняя партия верблюдов для экспедиции, в общем более сытая и нарядная. Рост этих животных средний, упитанность -- очень хорошая. Надо внимательно рассмотреть, исследовать их и отделить необходимое количество. Теперь вот что: сколько нам нужно купить непременно верблюдов -- 55 или 60? Можно и так, и так сделать, но что выгоднее? Остановиться ли на первой или на второй цифре? В первом случае придется приобрести большее количество лошадей.

27/X, W. Утро серое, облачное, довольно холодное, так как с северной стороны все еще продолжает тянуть ветерок, пронизывающий. Надо идти окончательно решить вопрос с верблюдами. И этот вопрос был вскоре решен: у министра финансов мы выбрали 22 верблюда, у тибетцев -- 5, таким образом, у нас получился полный комплект верблюдов, а именно 57.

Теперь оставалось собираться на обед, как вдруг неурочно объявился Убугунов, по дороге от Юдина, и сообщил мне очень неприятное известие, пришедшее из Центра России, от ГПУ. Новое недоразумение -- не выпускают дальше Урги моих трех спутников: Глаголева, Савельева и Саранцева. Лишиться Сергея Анатольевича я не в силах. В лице этого человека, достойнейшего из достойных, Монголо-Тибетская экспедиция может потерять самого лучшего научного работника. Я был ошеломлен, пришиблен, словно ударенный обухом по голове. Кого угодно, но только не Глаголева. Мне кажется, что если сильно примется отстаивать Глаголева Убугунов, то он может это сделать, конечно при большом наличии высокой порядочности. Получив такое известие, я не хотел даже ехать на обед, устроенный представителями монгольского Ученого кружка. Ведь такое внимание представителям Монголо-Тибетской экспедиции со стороны только что народившегося Ученого комитета Монголии -- явление незаурядное. Не ответить положительно на их любезность нельзя было. Я собрался и поехал со своими спутниками.

За 1/4 часа до 2 часов к нам прибыл Жамцарано на автомобиле для нас и для моих старших спутников (вторая машина). Мы покатили в сообществе Бадмажаповых. У ворот гостиницы «Монголия» мы были почтительно встречены представителями монгольского Ученого комитета и с ними вместе поднялись наверх, в залу-столовую, где стол уже был накрыт чисто, по-европейски. Кроме ваз убранством столовой служило пианино! В скором времени собралась вся компания в 20 человек и разместилась согласно расставленным карточкам. Во главе стола сидел престарелый типичный монгол -- председатель Научкома, vis-a-vis -- Ц. Г. Бадмажапов. На почетном месте сидел я, имея по правую руку Цецен-хана, а по левую -- Жамцарано. Мои спутники -- старшие помощники -- сидели также на сравнительно почетных местах, среди монголов или бурят. Был здесь и Данзан, и ученый переводчик с маньчжурского на монгольский язык, и председатель Отдела народного образования, бурят, большой любитель говорить! Прелестная компания составляла оживленный стол. Обед был на славу, с хорошими закусками и винами, включительно до шампанского! Говорились, конечно, речи. Первую произнес председатель Ученого комитета, вторую я, ответную! В речах с монгольской стороны отмечалась то обстоятельство, что Россия освободила Монголию, взяла под свое покровительство и дает возможность жить и немножечко преуспевать в отношении достижения культурности и так называемых благ цивилизации. Ныне Ученый комитет Монголии приветствует членов Монголо-Тибетской экспедиции, своих старших товарищей на территории Монголии, благодарит за посещение Научного отдела и выражает искреннейшие пожелания высоких успехов в деле научного исследования Центральной Азии. Мы отвечали благодарностью за гостеприимство, за допуск к научным работам в области естествознания и этнографии, в частности в достижении изучения души, духовной стороны человека. Говорили мы, говорили монголы, говорили буряты, всех нас объединила красивая, чистая наука, не знающая страстей, не знающая привилегированных сторон и т.д. Все мы были искренни. За последними бокалами шампанского прекрасно сказал Жамцарано, подчеркнув постоянный успех в экспедициях Козлова, фанатика своего дела, и Монголо-Тибетская экспедиция, ведомая им, непременно достигнет исключительных результатов.

В 6-7 часов публика разъехалась по домам в тех же автомобилях. Мне было хорошо, когда я забывал «историю Центра», но, как только она приходила мне на память, я страшно грустил, грустил до боли. Никак не мог себя представить в дальнейшем походе без Глаголева. Радостное состояние меня оставило, а я им располагал все время.

28/X, Q. Погода скверная, облачная, холодная, северо-северо-западный ветер несет снеговую пургу, бр-р, а мы все еще ни с места. С утра меня навещают монгольские князья и чиновники: Цэрэн-Дорчжи, Цецен-хан и другие. Я старался особенно внимательно принять упомянутых лиц, моих старых, хороших знакомых. Они же мне поднесли при плате счастья (голубом) подарки: первый -- серебряные вазы новейшего китайского изготовления, а второй -- такой же маленький из 4 предметов китайский сервиз. Так было сердечно и трогательно. Цецен-хан присовокупил еще и свою маленькую фотографическую карточку (которой только и располагал). Около часа сидели у меня эти славные разумные люди, симпатично относящиеся к моей научной экспедиции. Мы единодушно беседовали об исследованиях стран, об ученых учреждениях, о музеях. Кстати, сообщили, что на будущий, 1924, год Российская академия наук будет справлять свою вторую вековую годовщину существования. В заключение мы пожелали друг другу здоровья, всякого благополучия и новой встречи при возвращении из путешествия. Прочие двое чиновников одарили меня по куску хорошей китайской чесучи (в будущем для летних костюмов).

Проводив монгольских друзей, я призвал к себе двух младших спутников, на которых выпал жалкий жребий вынужденно оставить экспедицию. Мужественный Савельич, как мы все его звали, долго не в состоянии был проронить ни одного слова, затем произнес очень твердо: «За что же?». Пока я беседовал с Саранцевым, мужественный Савельич, неизменный новый друг моего Телешова, вытирал слезы, обильно капавшие из его глаз. Больно было мне видеть такую трогательную картину. Я задумался над положением экспедиции, организованной с разрешения и при поддержке Советской России. С самого начала почти до конца организации экспедиции в России все шло прекрасно и предупредительно. Но с июня месяца вкрались непонятные неожиданности: «Назначается в экспедицию такой-то с такими-то; паспорта отобрать, проверить и таких-то участников экспедиции оставить», очевидно, за счет поступивших или неожиданно назначенных «партийных». И с того времени пошло все, что называется, шиворот-навыворот. Присутствие «незваных гостей» расстроило нашу цельную прекрасную экспедиционную семью. Младшая моя братия приуныла, стала бояться проронить лишнее, в дружеской беседе с товарищами, слово. Китайского паспорта Россия не в силах добыть для экспедиции. Оставляют Монголо-Тибетскую экспедицию на произвол судьбы и еще больше -- не выпускают ее на светлый научный простор Азии, на изучение неведомых ее уголков.

Куда направятся мои «забракованные», ни в чем не повинные спутники? Зачем мешают нам планомерно работать? Они бы спросили себя, а кто действительно больше любит и дорожит Россией: те или те, скромные труженики науки, которые, не глядя ни на что, идут только с беззаветной любовью к природе и такой же преданностью великой, всегда чистой науке. Таким образом, ко всем невзгодам и лишениям прибавилось более худшее, неожиданное, поражающее душу нашей экспедиции самым нечеловеческим образом.

Долго мыслил сам с собою, долго болел сердцем, в особенности после того, как воочию убедился, как сильно загрустил отряд моей ученой семьи-экспедиции.

29/X, R. В конце концов, составил и отправил в Москву следующую депешу:

«Москва. Совнарком. Управделами Горбунову. Экспедиция уже приступила к научным исследованиям, прошу сохранить ее стройную целость, всеми силами отстояв талантливого помощника, моего будущего последователя Глаголева, затем препаратора Савельева и заведующего транспортом Саранцева. Козлов». Увидим, что последует на такое обращение начальника экспедиции к Центру? Посмотрим, с какими новостями прибудет ко мне от Юдина Д. М. Убугунов? В прежние времена всякий спрос начальника ответственной правительственной экспедиции горячо принимался к сердцу Центром, и тотчас все делалось с целью обеспечить ей успех. Всегда считались только с мнением облеченного властью, большими полномочиями начальника экспедиции. Строго полагали, что только он один берет на себя высокоответственную задачу, на месте может определенно сказать, что хорошо, что дурно, кто из участников экспедиции дорог и полезен, кто -- наоборот, и т.д. и т.д.

Прибыл Убугунов, мы переговорили с ним, и я поехал к Юдину. Там получил сообщение, переданное из Центра. Черт знает что такое. Долго-долго беседовал с этим хотя и молодым, но достаточно обстоятельным человеком, который убедил меня в том, что он составит должную телеграмму в Центр за подписью своею и Убугунова. Я поведал Юдину, что со своей стороны я уже послал телеграмму Горбунову.

Таким образом, явилась независимая от нас задержка в выступлении экспедиции. Чтобы сберечь верблюдов, числом 57, я нанял монголов-пастухов и под наблюдением своих трех человек: Телешова, Эрдэниева и Пахомова завтра утром отправляю их на пастьбу, в урочище Бугук. Сам я остаюсь с прочими спутниками в Урге в выжидательном отношении.

Сегодня приходил ко мне председатель или, точнее, представитель Ургинского народного дома с просьбою прочесть лекцию для русской колонии и знающих русский язык монголов и бурят о Хара-хото и задачах предстоящей экспедиции в Тибет.

Тем не менее у меня имеется достаточно свободного времени для экскурсий, и первую из них я намечаю в ближайший из дней, до лекции (которая предполагается в воскресенье, в 2 часа, 4/XI). Хочу непременно дать дело моим препараторам и возможность пополнить зоологические коллекции моей экспедиции.

В 9 часов вечера, когда я записывал метеорологические наблюдения, вдруг обнаружился проблеск пожара: в спальной комнате, у изголовья Глушки, загорелась занавеска. Однако благодаря своевременно принятым мерам беда миновала, и через полчаса все недоразумение было ликвидировано, все успокоилось.

30/X, U. Вначале ясное утро вскоре превратилось в полуясное и даже опять облачное. Густые облака, по обыкновению, приходят с запада. Температура ночи падает все больше и больше. Постепенно надвигается поздняя осень, говорящая о зиме, о ее предстоящих тяжелых невзгодах.

Моя Пшевочка усиленно систематически занимается с тибетцем Галсаном изучением тибетского языка.

Сегодня в 1 час дня отправились на пастьбу наши верблюды. Предполагали это сделать ранним утром, но местное ГПУ было так внимательно и несообразительно, что продержало до 1/2 дня, да и то благодаря настойчивости и энергии Кондратьева. Глаголев и Помытов, проводив верблюдов до моста гэгэнского, затем повернули домой.

Грустно и больно мне было видеть расставание Савельева с Телешовым. Прощаясь со мною, Телешка, указав рукою в сторону Савельева, сам заплакал.

Итак, обречены на ожидание будущего. Завтра-послезавтра, вероятно, что-либо получим из Центра. Ужель назначат кого-либо взамен отставленных?

Прямо нет сил смотреть на далекие, южные, манящие к себе горы. Кажется, я совершенно изверюсь в людях.

Вечером у Цокто Гармаевича собрался кружок знакомых при наличии трех моих спутников и певцов и певиц -- монголов. Исполнялись монгольские песни очень талантливым монголом, еще молодым (начальник местной милиции), а также madame Жамцарано. После ужина публика засиделась до поздних часов, мы улеглись спать уже в 1/2 первого ночи. Теперь на Глаголева я смотрю особенным образом, не как прежде, нет-нет и заболит сердце при мысли, а вдруг возьмут его от меня. Во всем остальном составе нет такого человека, к которому я отношусь с такими любовью и уважением, как к Сергею Анатольевичу. В Глаголеве есть что-то очень многое родственное, мое, я не знаю, что именно, но непременно есть. Кажется, действительно он нисколько не подозревает, что ему готовится судьбой.

31/X, S. Кончается октябрь, видно начало того месяца -- ноября, в который я впервые пустился сорок лет тому назад в путешествие с Н. М. Пржевальским. Холодно, но очень бодро было тогда. Холодно, и грустно, и темно теперь при самом начале выступления в далекий путь моей последней экспедиции. Что предвещает сие, не знаю, но только в одно и то же время больно и свободно на душе. Когда же наконец разрешится вопрос о нашем выступлении в путь, когда пришлют нам из Китая китайские паспорта? Много советов сыплют нам со всех сторон наши старые и новые знакомые.

Ясное, прозрачное утро, по северному скату Богдо-улы стелется тонкая золотистая дымка. Резиденция Богдо тонет в утренних лучах солнца. Она близка к священной горе, она видит и чувствует всю прелесть прелестной соседки, молчаливой, нарядной, вечно дремлющей. Мне сильно недостает вида, постоянного вида на Богдо-ула. Мой дневник был бы несравненно поэтичнее и богаче, если бы я вкушал чистую прелесть чистой девственной красавицы при виде ее внешности.

Под вечер явился ко мне монгол, коммунист Данзан, и поднес мне оригинальную табакерку с футляром в сопровождении голубого хадака. Хитрая бестия этот новоиспеченный тип монгола, который успел побывать в Японии, за что и известен в народе, в Урге, под именем Япон-Данзан. Как ему хочется скорее осилить русский язык и приобрести побольше полезных сведений!

Вечера у нас проходят тихо, однообразно, и часто бывает так, что в десять часов вечера наш дом-обитель отходит ко сну, разве за исключением лишь одной моей Пшевочки, занимающейся нередко до 11 часов ночи, даже позднее.

Ноябрь (1923 г.). 1/XI, V. Сегодня первый день ноября месяца, последнего осеннего месяца. Недалеко зима, которая возьмет нас очень скоро в свои суровые сибирские объятия. Правда, теряешь равновесие, покидает тебя энергия, оставляет поэтическое настроение. И не живешь, а прозябаешь. Опять тянутся угрюмые дни, опять беспросветная ночь. Несравненно было бы продуктивнее быть на Сангине, дачном месте, и добыть там образцы орнитологической фауны.

Морозы крепчают с каждым днем. Сегодня, несмотря на облачность, minimum около -11°C, виноват R. «Цельсия» же будет несравненно больше, ниже. Сегодня день чисто осенний, серый, холодный. Небо с низкими неприветливыми облаками. Меня навестил молодой чиновник-монгол и поднес кусок отличной шелковой белой материи (конечно с голубым хадаком и даже визитной карточкой).

Сегодня Убугунов взял три паспорта и повез их в наше русское представительство. В моей экспедиционной семье кошмарное состояние: грусть, тоска, боль сердца. Интересно, чем разрешится наше дело, что мы получим из Центра? Я думаю, тем, о чем так догадывается Убугунов, -- заменой моих избранников людьми партийными.

Серый день, короткий горизонт гармонируют вполне с нашим грустным настроением. Телеграмм нет. Прислушиваешься ко всякому «шороху». Сколько сплетен зарождается по поводу нашего замедленного оставления Урги.

Бесконечно жаль мне всегда бывает тех трех моих спутников, которые обречены к возвращению в родные места. В других случаях, в особенности после возвращения из путешествия, так стремишься домой, а теперь...

Сегодня вечером я долго сидел у своих спутников. Мы говорили об Азии, о ее далеких от нас местах, говорили о Цайдаме, о Тибете, о растительном и животном богатстве этих мест. Мысль переносила нас словно в действительность. А вечера большие, долгие, еще больше ночи тяжелы своею бесконечностью. Такие настроения создаются только неопределенностью, ожиданием.

2/XI, . Серое, мрачное утро, окрестность сливается в одно, тоже серое, некрасивое. В воздухе полная тишина, не слышно и не видно даже воробьев и красноклювых клушиц, постоянных посетителей нашего двора (у меня перед окном).

Мечтаем о Сангине, о знакомстве с районом ископаемых, имеем большое желание настрелять птичек в зарослях Толы.

Надо выяснить вопрос о китайском серебре, остававшемся на хранении в консульстве, а потом в Монгольском банке в Урге. Орлов прислал странную телеграмму. Надо непременно разобраться в этом вопросе, пока имеются под рукой люди, прежде служившие в Монгольском банке и консульстве и находящиеся здесь теперь.

День преждевременно становится сумрачным, ветер прежнего направления крепчает, поднимает в воздух пыль и омрачает окрестность. Холодно становится, как зимою. Животные -- быки -- сгорбились и повернулись спинами навстречу ветру. Что день грядущий нам готовит, что завтра встретим мы -- участники экспедиции? Почему не получаем мы ни одной пачки корреспонденции? Михно очень беспокоится.

Вечер весь мы с Пшевочкой провели у своих, в юрте, мирно беседуя о странах, лежащих впереди, к югу от монгольской столицы. Было так мило, так уютно. Все понимали друг друга, все одинаково стремились вперед, и все единодушно сетовали на бесцельную длительную остановку в Урге. Занятно было в полутьме видеть лицо нашего ламы Галсана, вполголоса певшего буддийские псалмы для Кондратьева. Этот невольный тибетец, наш спутник, учитель тибетского языка моей Пшевочки, поедет совместно с нами в Тибет до Мур-усу, верховья Ян-цзы-цзяна. На него падет завидная участь. Он умный, принадлежит к состоятельному классу людей Тибета и невольно льнет к юрте моих старших сотрудников.

3/XI, W. Полуясное утро, мороз доходит свыше -10°R, над долиной Толы поднимается, или, точнее, стелется, туман. Пора, давно пора Тибетской экспедиции сняться с якоря и направиться к юго-западу, в глубь Северной Монголии. Что принесет сегодняшний день? Пока что Центр молчит! Тем временем экспедиция получила пакет с 21 письмом в адрес членов экспедиции, в том числе и некоторую сумму денег в американских долларах (63) в жалованье участникам экспедиции -- сибирякам. Я получил четыре письма частного характера: три из России и Харбина и одно из Южной Франции. В общем, все обстоит по-прежнему. Надо надеяться, что скоро получим еще две-три троицкосавские почты-отправления.

Прибыл Эрдэниев с пастьбы верблюдов, там обстоит все благополучно: люди здоровы, верблюды наедаются, так как корм хороший, и перекочевывать не представляется необходимым. Однажды к стойбищу подходил волк.

Вечером к нам и Бадмажаповым прибыли Байковы, с которыми (плюс Кондратьев) мы засиделись до полуночи. Ночь звездная, со слабым дуновением ветерка с севера. Здесь планеты и звезды горят словно бриллианты.

4/XI, Q. Превосходный день по освещению, но очень холодный! На горизонте кое-где лежат или медленно плывут тонко-перистые облачка.

Сегодня мне предстоит прочесть в Урге лекцию для слушателей, главным образом соотечественников (в местном Народном доме). Очень интересно знать, какие и сколько соберется слушателей в Урге на, может быть, последнюю лекцию о минувшем блестящем, дорогом моему сердцу путешествии «Хара-хото». С именем этого вечно сонного друга всегда-всегда будет связано и имя мое. Может быть, этому угасшему городу суждено будет всегда озарять мое имя географа.

В 2 часа я и моя Пшевочка укатили в Народный дом на нашу лекцию. Публика собиралась оживленнее обыкновенного, и я приступил к исполнению своей обязанности. 1½ часа о Хара-хото, перерыв и 20 минут о задачах предстоящей экспедиции. В общем, я доволен. Аудитория слушала внимательно, кто-то сказал с замиранием: «Интересно и жутко было слушать». Говорили очень интеллигентные, молодые, красивые представители России о Куку-норском плавании, о нападении тибетских разбойников.

После лекции Пшевочка и я укатили к бурятке Содбоевой -- жене моего прежнего спутника. Она уже ранее была осведомлена о нашем прибытии, а потому и приготовилась. В юрте, уютно обставленной, было симпатично. В центре ее была сложена небольшая печь, все время блестевшая огнем, на котором готовились кушанья. Буддийский алтарь, по обыкновению, располагался напротив входа, и перед ним горела лампада (одна из многих, стоявших рядом, незажженных). Около алтаря часто сидел старец-лама, один из родственников хозяйки, и по временам возжигал курительную благовонную свечку, которую потом укладывал в лежачем положении перед кумирами. У стены юрты, с боковыми коврами, стояли по сторонам кровать и большой стол для трапезы. За этим столом мы и угощались. Угощенье было чисто по-русски: с винами, закусками, пельменями, чаем с пирожным и конфектами и даже ананасом, забытым быть поданным к концу обеденного угощения. Мы пили чай, беседовали, слушали монгольские песни, исполнявшиеся племянницей хозяйки, самой хозяйкой и гостем, молодым бурятом, потерявшим голос. Правее алтаря висели портреты родных, знакомых, свои, среди которых в рамке восседал и я в парадной форме полковника русской службы (снимался в 1910 г. после путешествия для раздачи всем моим спутникам «на память об экспедиции»). Около нас, кроме хозяйки, услуживали родственник-бурят и молоденькая, симпатичная племянница хозяйки Катя, прекрасно говорившая по-русски, так как она училась в русской школе, хотя знает и монгольский язык (устно и письменно). После всяких угощений мы стали собираться домой, когда нам поднесли хадаки -- платы счастья. Мой хадак большой, как «большому начальнику», сказала Содбоева, «покровителю семьи его спутника». Распоряжением хозяйки мы были доставлены на лошади ее родственником-бурятом.

Бадмажаповы оканчивали ужин, пили чай, от которого мы также не отказались. Тем временем прибыл и С. А. Глаголев. Оказывается, он и прочая молодежь все-таки пришли послушать меня (который уже раз?), и Сергей Анатольевич сообщил мне, что и на этот раз он услышал новое -- о Демиденко, исчезнувшем с ночи и работавшем у восточной стены крепости, ища заветный колодец. В 10 часов вечера мы все разошлись по своим углам, и я улегся спать.

5/XI, R. Утро облачное, серое; небо сплошь укрыто снеговыми облаками; воздух холодный-холодный и чуть-чуть дышит северным движением.

Что-то принесет мне сегодняшний день? Хорошо, что ответа нет так долго -- по-моему, это к лучшему! Говорят, что и письмеца сегодня принесут членам экспедиции, а эти последние также должны принести нам что-либо интересное! Когда настанет то время, что утихший было лагерь вновь оживится с мыслью о движении вперед, вперед, вперед!!! Будем ждать и сильно надеяться на хорошее!

Сегодня мы получили небольшую почту! Весточки с родины приближают к ней. Лично я ничего не получил, если не считать официального пакета. Из рук вон погода: солнца давно не видели, тепла также не ощущаем, один северо-западный ветер дует почти непрестанно и чем сильнее, тем больше охлаждает воздух и наполняет его тучами тонкой пыли. В такую погоду очень грустно и не знаешь, что делать, ходишь из угла в угол, а если призадумаешься, то непременно о Москве и с нею связанных больных вопросах.

С 4 часов дня настала буря с северо-северо-восточным ветром, сначала пыльная и позже 9 часов -- снежная. Ветер попадает в комнаты через трещины, мои спутники испытывают «удовольствие» в плотной юрте, в которой тем не менее «поднимаются в облака» и ветер свободно врывается вовнутрь помещения. Холодно теперь с верблюдами в открытой степной равнине, на юго-западе массива Богдо-ула, еще холоднее, нежели в городе, а живут пастухи в палатке, а не в юрте.

6/XI, U. И сегодня небо серое, короткий горизонт; Богдо-ула тонет в серых облаках, воздух холодный, тихий. Даже не слышно лая собак, обычного в другое время дня, в особенности по ночам.

Сегодня надо непременно ждать ответа из Центра, иначе я не могу представить себе, до какой поры он будет тянуть. Времени прошло достаточно, чтобы переговорить исчерпывающим образом о вопросе с моими спутниками. Ясно, что решение опрометчивым не могло быть: Николай Петрович в союзе с Каменевым и Рыковым (очень заинтересованными экспедицией) не допустит первоначального решения -- удалить трех лучших спутников!

Сегодня я познакомился с молодым монгольским чиновником Балдан-Дорчжи, назначенным сопровождать экспедицию по монгольским владениям диагонально к ЮЗ, через главные урочища: изгиб Толы, приток слева Мухур, куре Барун, верховье р. Орхон, верховье Туин, Ламэн-гэгэн-хит, далее через систему Монгольского (Гобийского) Алтая в урочище Шара-хулу-сун (маршрут Ладыгина, «восьмерка»), оттуда в горную область Эма-шань, известную ставку ламы-временщика, грабившего караваны и погибшего наконец благодаря энергичному Балдан-Дорчжи, по поручению монгольского правительства ликвидировавшему самого ламу и его разбойничье гнездо. Вот до этого места Балдан-Дорчжи и согласился проводить экспедицию. Весь этот маршрут простирается около тысячи (скорее больше) верст по очень интересной местности, в большинстве своего расстояния новой, неисследованной. В заключение Балдан-Дорчжи поставил меня в тупик своим деловым вопросом: «Когда будем выступать?». Пришлось сказать: «Приблизительно, примерно через неделю». Ведь действительно, пока обстоит дело с Центром так неопределенно, ничего нельзя сказать, ничего нельзя решить! Таким образом, получается выжидательный образ действия.

Опять неприятная встреча с Убугуновым, который во что бы то ни стало торопит с выездом отозванных в Россию моих дорогих спутников. По этому поводу поговорили о деталях. Я старался быть сдержанным, но не могу, потому что он некультурный тип. А разве можно говорить о серьезных делах с типом некультурным. О наука бедная, с кем приходится тебе иметь дело!

После этого, подумав, я отправился к В. И. Юдину, и с последним у меня нашелся приятный общий язык. С ним я договорился до положительных результатов. Принята выжидательная политика.

Вечером, по обыкновению, не засиживаемся, разве Пшевочка только до 11 часов.

7/XI, S. Утро тихое, ясное, морозное, -12°R. На солнце отрадно, в особенности при виде священного массива, залитого южным солнцем.

Сегодня праздник на Руси и здесь. Еще вчера днем представительские дома наряжались и снаружи, и внутри. Юдин, говорят, дает обед монгольским и своим высшим представителям учреждений. Мы тоже собираемся сегодня есть плов, который я лично давно не ел (только в Кашгарии); кстати, среди моих спутников Касимов умеет его стряпать и кушать, как дунганин. Мои спутники почти все отправились на парад! Придут, расскажут о своих впечатлениях. Тем временем я получил приглашение на обед в Русское представительство. Как всегда, В. И. Юдин был очень мил и корректен; званых было немного, но зато все званые были знакомые и порядочные люди. Обед удался на славу, затянулся до 1/2 7-го, когда стали разъезжаться. Всегда у порога много слов: выяснилось, что мы можем продлить удовольствие вечером на радиостанции, чтобы слушать оперное исполнение, передаваемое на далекое-далекое расстояние. Нас мило доставили на машине и обещали вновь прислать специально в наше распоряжение, чтобы попасть на Radio. Таким образом, в Монголии невольно празднества следуют одно за другим: то русское, то монгольское, то в честь Тибетской экспедиции. Очень интересно то обстоятельство, что за обедом я сидел в центре стола, vis-a-vis c Юдиным, имея слева Цецен-хана, а справа -- представителя Тибета.

После представительского обеда мы заехали было домой, а затем компанией в прекрасном автомобиле отправились на Radio послушать оперное пение, но этого последнего нам не удалось получить. Нашей станции систематично не давала работать японская, непрерывно работавшая иногда в контакте с соседней. Так очень большая праздничная компания, проведя на станции около 1½-2 часов времени, возвратилась домой. Мы поехали первыми и были уже в постели, когда услышали шум автомобилей, возвращавшихся восвояси. Ночь была прелестная: звезды и планеты горели как бриллианты. Едва ли кто из местных когда-либо любуется дивной красотой местного неба.

8/XI, V. Утро ясное, тихое, морозное. Окна одеваются ледяными узорами, над Ургой сплошной дым от отопления всех жилищных уголков.

Наше ожидание ответа из Москвы превратилось в хроническое. Притупилась та острая боль, которая появилась вначале так болезненно. Прекрасный день всегда располагает отправиться в лес на охоту-облаву, ведь здесь почти всегда в субботу собираются компании с этою целью.

Вечером пришли Содбоева и ее хорошенькая племянница Катя (Долма), давшие возможность записать Кондратьеву серию песен. Часа два мой композитор записывал напевы, а затем, после ужина, доставил удовольствие дамам своею прекрасною, мастерскою игрою на пианино.

9/XI, T. Опять прекрасный день, день позднеосенней Центральной Азии -- ночью морозно -15-17°C, днем несколько выше нуля (оказывается, ниже).

Наш Убугунов мечтает съездить на охоту на Баин-гол или куда еще. Мечтаем и мы, но только не о горной, а о долинной -- Сангин-охоте с целью пострелять птичек для коллекции. Доктор Шастин наблюдал Scolopax solitaria! Сангин сделался излюбленным местом для охот любителей-ургинцев.

Сегодня Юдин прислал три дорожных свидетельства на отъезд моих спутников в Москву, назначая день отъезда 12/XI. Меня это предложение удивляет. Мы определенно ждали получения на наши телеграммы ответов Центра, чтобы только тогда принять решение. Какой абсурд зря отправить участников экспедиции за несколько дней до получения ответа, а вдруг случится так: едва выедут мои спутники, как тотчас мы получаем ответы на наш запрос, в которых указывается, что такой-то или даже все намеченные остаются. В таком возможном случае что прикажете делать? Догонять телеграммой в Троицкосавске или даже в Верхнеудинске, утомлять непроизводительно людей и тратить зря экспедиционные средства, которые и так тратятся в громадном количестве, ибо все страшно дорого в центре, где мы так упорно без конца сидим. Когда же наконец придет желанный час, который возвестит нам прекрасное, светлое: вперед! К заветному югу! Когда это светлое взойдет на нашем грустном горизонте?

Ночь облачная, холодная, надвигается зима: в ящиках t внутри -2,5°C.

10/XI, W. Утро тихое, облачное, но не серое. Дым поднимается к небу. Сегодня пишем бумаги, приготовляем коллекции (зоологические) к сдаче в наше представительство для дальнейшего отправления в Петроград. В то же время подготовляем все для наших невольно отъезжающих.

Вечером я уже получил энергичный протест Представительства о том, что, несмотря на третье предложение отправить моих участников экспедиции, трех, я тем не менее не подчиняюсь и не собираюсь вовсе это сделать! Приходится подчиниться судьбе, узел затягивается, не знаю, что из всего этого выйдет. Ужели мы не получим ни от кого ничего? Так наш вопль и остался неуслышанным. Для чего же тогда наш посредник в Москве -- Горбунов?!

11/XI, Q. Сегодня в 11 часов утра назначены переговоры с Представительством (Кондратьев). Утро полуясное, не холодное (-8°R). Надо собирать спутников в дорогу! Решил отправить их в четверг, 15 ноября. Какая ждет страшная минута! Многое нужно подготовить: деньги, бумаги, предметы снаряжения, продовольствие и проч. Необходимо телеграфировать в Центр, попросить разрешения хотя бы перенести бивак из города Урги в долину реки Толы, чтобы наконец бездействие превратить в интересное, полезное времяпрепровождение в недрах Монголии. Там все объединимся -- одним духом, одним желанием, интересом. Там будем жить жизнью путешественников.

Спутники мои, обреченные на отъезд, усиленно собираются. Нельзя не дать им всего того, что они имели раньше. С особенным удовольствием я снаряжаю моего незаменимого Сергея Анатольевича, хотя мне и очень грустно, но делать нечего. Хотелось бы видеть моего достойного помощника при отличном занятии в области исследовательской географии.

Весь вечер я провел в юрте «старших» мальчиков, где узнал, что отпущенные «со двора» старики мои Телешов и Бохин не вернулись вдвоем: Телешка дома, по дороге где-то хлебнул, а Бохин совсем не появлялся. Что мне делать с ними?! Наказывать жалко, и им очень стыдно; оставлять так -- потворство им и разврат другим, юным мальчикам. Бохина следует просто-напросто высечь!

12/XI, R. Серое, облачное утро. Островки голубого неба красиво выделяются среди громад кучевых облаков. Богдо-ула укрыта сплошь белым саваном. Уж не жду я больше ничего из далекого делового Центра! Что за причина неполучения ответа? Ужели Коля Горбунов не получил ни одной телеграммы?!

Возвратился Убугунов с облавы в урочище Баин-булак-гол. Не стрелял. Видели немало косуль, в результате: монгол убил козу, а прочие промахнулись. Был и волк.

Убугунов направился в Представительство похлопотать с вопросом об отъезжающих.

Я отправил телеграмму в Москву следующего содержания: «Москва. Совнарком. Управделами Горбунову. Экспедиция лишилась^4 трех незаменимых участников: Глаголева, Саранцева, Савельева, отозванных в Москву. Прошу разрешить немедленно выступить на юго-запад работать в теплой зоне у подножия Гобийского Алтая и ждать там присылки необходимого китайского паспорта. Козлов».^5

^4 Была «обезличена», лишается.

^5 Эта телеграмма седьмая.

Мой композитор более и более входит в фавор: его пригласил высший командный состав поиграть на концертном рояле. Мне приятно, что там будут Ринчино и Косич, оба любезно оказывавшие те или иные услуги экспедиции.

Сегодня погода чисто зимняя. Равнина окрестная посеребрена тонким слоем снега. Морозы крепчают. Так и выйдет, что наше выступление совпадет с 21/XI, выходом Николая Михайловича.

Вечер-спектакль в Урге, спектакль бурятский. Я вовремя получил 5 билетов, и наша совместная с бадмажаповской компания прекрасно провела время. Была сыграна пьеса «Бурятская свадьба». Исполнители знакомые: madame Жамцарано, Галан (артист своего рода). Хороша заключительная сцена: картина весны, на берегу реки, кукует кукушка, молодая вспомнила родину, голубое небо и яркое солнце (родины), запела. Грусть пересилила, и она покончила с собой, река ее приняла в свои объятия. Роль молодой исполнила madame Жамцарано.

В заключение пели бурятки, неважно, некрасиво. Этот отдел великолепно закончила супруга Ринчино (корейка по рождению и русская по воспитанию и образованию), спев несколько красивых корейских песен до частушки включительно. Восторг всеобщий: виновница скрылась под град аплодисментов. Первая песнь была так музыкальна, что я прослушал бы ее еще несколько раз. Пение сменилось танцами: бурятскими, русскими. Смешанная молодежь веселилась вовсю. Я успел со многими знакомыми перемолвиться словом. С некоторыми познакомился. Одно обстоятельство несколько удивило меня: это почти полное отсутствие монголов -- 2-3 и все.

В полночь мы оставили Нардом и по дороге к дому потерпели аварию: сломалась ось, дурак монгол-часовой окриком (трубным) испугал лошадь, та бросилась, закружилась и попала во двор тюрьмы. Скандал форменный, сломали в нескольких юртах боковины-ребра. Моих спутников, кучера Цокто Гармаевича взяли под стражу, и только заступничество Бадмажапова спасло дело. Долго смеялись мы своему неожиданному, непривычному положению!

13/XI, U. Полуясное, холодное утро. Постепенно, исподволь надвигается зима. Однако днем на солнце очень тепло, тает, хотя здесь при крайней сухости воздуха снег, скорее, испаряется, нежели тает.

Когда стоишь долгое время на месте и видишь мимо проходящие караваны, невольно завидуешь им. Тогда даль особенно сильно, особенно мучительно, особенно властно зовет тебя! Когда же и чем разразится наше теперешнее томительное выжидание?! Должно же это случиться!

Дни за днями, вечера за вечерами идут посменно друг за другом, проходит драгоценное время, а мы все сидим в городе, словно в тюрьме, любуясь лишь на девственную чистую красоту священного массива; невольно и часто приходит на мысль дума о поездке в Богдо-ула. По-моему, совершенно непростительно, проводя такой долгий срок, не съездить в глубину священных, нетронутых недр ургинской святыни. Что там находится из растительной и животной жизни? Никто и ничто не нарушает местной святыни, и только один-два отшельника-монаха на вершине святыни воскуривают фимиам. Но они нисколько не нарушают, а лишь дополняют тихую, безмятежную гармонию стройной тишины массива Богдо-ула.

Покойся и торжествуй, по-своему лучший, чистый уголок Центральной Азии. Любуясь тобою, всегда невольно вспоминаешь мудрого из мудрых Ундур-гэгэна. Эта личность поистине заслуживает признательности истории вообще, в особенности же истории естественных наук.

14/XI, S. Облачность преобладает днем, чистота неба -- ночью. Однажды в глубине массива я наблюдал в темноте ночи яркий мигающий огонек. Уйдя к себе, я долго-долго думал, кто его зародил. Как сильно я хочу внутрь девственного леса, насладиться чистой лаской любви природы, ее любовью несравненной. Бесконечно хочу уйти от людей и забыться там. Как жаль, что я не воспользовался свободным временем после приезда, когда было не так холодно! Девственная природа нашей планеты, в частности монгольский уголок, священный массив Богдо-ула, первый на пути моей Монголо-Тибетской экспедиции, чарует меня, единственный, на котором здесь мой взор спокоен и отдыхает так полно, как отдыхал только на берегу Тэтунга у Чортэн-тона и в дивном, прекрасном Каме. Пока только я, очарованный, стою у порога родной мне по мысли Монголии.

Сегодня мне было грустно видеть, как в моем присутствии Глаголев сдавал Кондратьеву дела экспедиции. Как я себя буду представлять без этого незаменимого помощника. С каким удовольствием я всегда встречал Сергея Анатольевича, приходившего ко мне дважды или трижды в день с докладом. Не верится, чтобы этот человек, к которому я так привык и привязался, не вернется в экспедицию в самое короткое время. Даже не могу себе представить экспедицию без моего этого первого помощника и первого избранника (летом в Саблино, 1922 г.) в число будущих главных спутников.

Вечер у нас был прощальный. К ужину были приглашены мои отъезжающие спутники, все три, но пришли двое -- Глаголев и Саранцев, Савельич уже спал, Пшевик, Кондратьев и Павлов весьма некстати были в Центрсоюзе, где Кондратьев «разделывал» на концертном рояле. (Какое свинство не пригласить Иду Павловну и вернуться домой в 1 час ночи!) Таким образом, наличие милой Иды Павловны за ужином до некоторой степени скрасило отсутствие Пшевика. Грустные Глаголев и Саранцев понемногу ободрились, и в заключение Глаголев и Ида Павловна мило исполнили несколько вещей на мандолине и пианино. Лучшими, приподнятыми чувствами мы были воодушевлены при прощании с отъезжающими. И все-таки как сильно недоставало вечером Пшевика, который, между прочим, должен был в особенной степени скрасить прощальный вечер. По поводу всего происшедшего я сильно волновался: мне было обидно за моих мальчиков и за себя, за моего чуткого всегда Пшевика, но здесь так опрометчиво поступившего. Воображаю, как она теперь скорбит душой!

15/XI, V. Тяжелый день, прощальный день! Тяжело, больно с момента вставания с постели. Невольно вижу грустные лица, в особенности милое лицо Сергея Анатольевича. Все озабочены, все собираются. Воображаю, какая боль и горечь в груди у моих лучших, отъезжающих спутников. Кому понадобились места в экспедиции, кто явится стать на пустые три или две вакансии? Какая мрачная завеса в данный момент висит над головой и сердцем экспедиции? Какой день явится предвестником решения дальнейшей судьбы экспедиции? Близкое будущее чревато оригинальными явлениями. С твердостью духа будем их ожидать!

Бесконечно мучителен день: трогательное прощание со спутниками, снабжение их всем необходимым в дорогу от шуб и валенок до белья включительно. Требование спутников (трех) возвращения в Москву и к месту службы стоило экспедиции (снаряжение 330 руб. золотом, на руки 225 плюс продовольствие 10 янченей или долларов плюс столько же 225 долларов и 310 долларов) только 1100. Если еще прибавить сюда предметы научного характера, как то: часы (25), бинокль (75), буссоль (35), планшет (10), то еще 145 долларов = 1245 китайских долларов, или в круглой цифре 1300.

Эта сумма должна быть истребована от Главнауки. Последняя может внести этот вопрос в НКИД с просьбою известную сумму выплатить экспедиции в Урге. Черт знает что такое! НКИД властно требует возврата участников экспедиции в Москву, не заботясь о том, чтобы такая перетасовка, ни на чем деловом не основанная, оплачивалась не за их счет. Сумму в 1300 китайских долларов или, что то же самое, золотом истребовать от Главнауки. Мучительная картина проводов, все сумрачны, многие со слезами на глазах. Три лошади и телега под багаж, которого получился большой воз. Больно, мучительно больно видеть все это безобразие, знать, что все делается зря, бестолково, даже преступно, и тем не менее делать. Откровенно скажу, что все делается исключительно на провал экспедиции. И ничего, ничего не выйдет толкового, путного из нашей экспедиции! Как блестяще она началась и какие две раны, мучительные раны, она уже получила на своем пути: одну еще в Петрограде, когда навязали «украшение» ученой экспедиции, другую -- здесь, в Урге, когда вырвали из ее среды самых лучших, толковых людей.

Грустное чувство не покидает меня ни на минуту, это несвойственно моей сильной натуре. Это худое предзнаменование!

Рядом с моей экспедицией в Урге имеется налицо готовая к выступлению другая, называемая ургинцами «таинственная», миссия в «страну лам и монастырей».

16/XI, T. Серое, снежное утро. Кругом бело. Воздух мягкий, тихий! На душе грустно, мучительно тяжело! Готовится смена пастухов верблюдов. Посылаются капканы и проч. К полудню погода разгуливается, показалось голубое небо, яркое солнце и летние красивые слоистые облака.

Уехали: Симуков, Котик, Канаев. На биваке опустело, народа мало.

Вечером в русском батальоне я прочел лекцию: «Три яркие страницы, главные моменты, Монголо-Сычуаньской экспедиции». Аудитория была исключительно военная, молодая, приличная, читать было хорошо. Гром аплодисментов и троекратное русское «ура» вырвалось из молодых грудей на приветственные и благодарственные слова представителя -- командира, сказавшего речь в мою честь. Молодой (бывший штабной начальник) военный, только что прослушал лекции в Военной академии, передал мне, между прочим, что хорошо знает своих профессоров Снесарева и Новицкого и что первый из них рекомендовал мои труды для изучения Азии: Монголии и Тибета. В общем, я остался совершенно доволен и вернулся также на парочке лошадок в сопровождении маленького блондина. На лекции выяснилось, что один молодой, приличный военком третий раз слушал меня.

По возвращении домой мы сели ужинать, а после в нашей комнате вели интимную беседу (как всегда, втроем). Наш друг очень сведущ, и ему всегда видные монголы передают новости. Наряду с тем, что нынче в Монголии в 150 верст радиусом к югу выпал мощным слоем снег, причиняющий номадам бедствия, поведал и о том, что слышно интересного со стороны Китая и со стороны Тибета. В Китае возгорелись неприятности из-за якобы незаконного захвата власти Восточным округом -- Цао Кунь (военный). В Тибете, по обыкновению, враждуют партии: русофобская с партией англоманов. Говорят, идут бои. Все это не проверено, и на таком большом расстоянии события из малых превращаются в очень большие. Если еще справедливы сведения на западе о фашистах, то станет понятным задержание нашей экспедиции на месте и недача ответов на наши запросы. До того ли теперь России?!

Наши соседи, учитывая подходящий момент, спешат со своим отъездом. В конце концов, можно получить от Центра самое невероятное решение.

Ночная буря разразилась принесенным снегом.

17/XI, W. Снег, снег и снег, все бело вокруг, горизонт короткий, дали исчезли.

В 4 часа ночи разразилась снежная буря с ВЮВ, к утру стихла, и начал падать обильный снег. Падение этого осадка не прекращалось долго, до полудня, и позднее все покрылось снежным покровом.

Помытов (в сопровождении Гомбо Бадмажапова) поехал отвезти подарки двум лицам: князьям Чжамьян-гуну и министру юстиции Соном-Дорчжи (бывшим в отсутствии). Почти весь день-деньской падал снег, сначала при тихой погоде, затем при ветре и наконец даже при буре, стихшей к полуночи. Вечер в субботний день мы провели довольно интересно в хорошо знакомой нам компании знакомых Бадмажаповых.

Беседуя с Ринчино, я получил подтверждение о неспокойном состоянии Тибета, вызванном главным образом тем обстоятельством, что совет военачальников вышел с обращением к ламам: «У вас в монастырях огромные богатства, а у нас в стране необходимо поднять на большую высоту наши войска, дайте нам возможность улучшить наши боевые средства». Мирно начавшееся заседание представителей военных с представителями лам вскоре приняло бурный характер. Оппозиционные ламы твердили как и прежде, так и теперь: «При первой необходимости мы, ламы, поддержим нашу желтую религию и в первых рядах бойцов пойдем на неприятеля!». Благоразумные военные с тактом и достоинством пытались доказать жрецам, что Будда учил не копить богатств, довольствоваться малым, а ламы в основе пренебрегают его высокими принципами. В результате -- ожесточенный спор, драка, суд. Вражда вынесена на улицу и т.д., и т.д. Постановлением суда несколько человек казнены; несколько сильно, несколько меньше оштрафованы. Говорят, поплатился также и мой друг Намган! Далай-лама соблюдал нейтралитет, замкнувшись в своем красном дворце.

Передавали также, что и со стороны Синина, в соседнем Амдо, не спокойны все те же ламы и с их решения знаменитые буддийские монастыри Гумбум и Лавран стали в большую оппозицию!

Нголокам наконец китайские войска поддали как следует, смирили горных заносчивых дикарей! Кто-то первый из счастливых географов попадет в очень интересный горный район, образованный Амнэ-мачином и верхним течением Хуан-хэ? Лето провести там очень интересно, как интересно взглянуть и на то гнездо нголоков, куда никто из европейцев не допускался.

18/XI, Q. Серое, облачное утро. Тихо, кругом бело. На пышном снеговом покрове контрастно выделяется лесная зона священного массива, словно темная гигантская лента складками прикрыла рельеф Богдо-улы.

Праздничный день однообразен, монотонен. Бездействие совершенно надоело. Никто не может спокойно делать даже самое интересное дело. Жизнь стала очень однообразна. Думаешь о наших: «Как-то они подвигаются к родному северу!».

При заводе звездного хронометра, уже в конце самого завода, что-то соскользнуло, треснуло. Хронометр стал! Надо заметить, что всегда при заводе этого хронометра, во второй половине, чувствовалась ключом какая-то неловкость и раздавался звук, похожий на то, будто пружина своим одним кольцом соскакивает с места или что-нибудь в этом роде. Во всяком случае, дело неважное, единственный звездный работник и тот выбыл из строя. В России хронометров, кроме самых необходимых, нет, выбирать не представлялось возможным. С самого начала казалось: звездный хронометр ниже критики, с такими астрономическими часами вдаль отправляться не следует. Другое дело -- средние хронометры, их два, и оба в хорошем состоянии, в особенности Ericson № 194, с которым, вероятно, и придется работать от начала до конца путешествия.

19/XI, R. Серые, полуясные или даже облачные дни стали постоянным достоянием Урги. Холод также увеличивается, если не с каждым днем, то, во всяком случае, с каждой последующей неделей. Зима идет!

Дни за днями следуют однообразной чередой. Холод и снег являются неизбежно. Убугунов сообщил мне, что слышно о скором приезде «вашего коллеги и друга» Свена Гедина в Ургу. Известный путешественник (шведский) зондировал почву в Китае: возможно ли ему выступить из этой страны в Центральную Азию и, конечно, главным образом в Тибет. Насколько известно, Китай не согласился с таким предложением исследователя Центральной Азии и Тибета.

20/XI, U. Утро ясное, прозрачное, морозное. В 9-м часу я обыкновенно сижу в столовой и пью чай. Гремит телефон. Оказывается, С. Гедин уже с вечера в Урге, а сегодня имеет большое, непременное желание навестить меня. Я так и ожидал и с своей стороны очень хочу увидеть и обнять моего старого приятеля. Хочу видеть и говорить с ним. Если он интересуется мною, стоящим во главе Тибетской экспедиции у порога самого путешествия, то и я не менее того интересуюсь Свеном Гедином. Есть очень много точек соприкосновения у обоих географов как по части своей прямой специальности, так и по другим, общеевропейским вопросам: ведь мы с ним не виделись много лет.

Милый Свен Гедин прибыл ко мне в 12 часов, обедал и просидел до 4½ часа. Мы говорили -- не наговорились. Среди общего разговора я уловил очень много интересного, полезного для моей экспедиции. Совершенно правильно С. Гедин побывал в Америке, от которой в восторге, хотя американцев и ругал. Затем объявился в Китае (Шанхае, Пекине, Калгане), виделся с Караханом и прибыл в Ургу. Здесь, наутро, звонил ко мне, чтобы условиться о свидании. Мои старшие и младшие спутники в восторге от моего друга. С. Гедин в общем не так много постарел: явилась в висках седина, морщины и проч. Только теперь в нем стали обнаруживаться черты, характеризующие в нем примесь иудейской крови. А так еще совсем молодец и мил сердцу моему: ведь никто так сильно не поймет, как мы одни себя понимаем, ведь он так долго жил под небом Азии, так много видел и описал картин природы. Лучше всех прочих очаровывался или горевал, восхищался и разочаровывался природой и человеком. Так и не могли мы вдоволь насладиться беседой. Решили назавтра свидеться с ним у нас же, сфотографироваться и показать ему наш бивак и наше снаряжение, познакомить с персоналом экспедиции.

Не забыть отметить то обстоятельство, что С. Гедин всеми силами старался доказать мне с помощью чертежа Скандинавского полуострова и его окрестностей, к чему Россия стремится -- к захвату незамерзающего порта (в соседстве теплого Гольфштрема) и проч. Если бы Россия дружила с Германией, тогда это предположение не могло бы иметь места.

Самое важное, я укрепился в мнении относительно дальнейшего плана действия по отношению моего путешествия.

Очень интересно, что в Америке С. Гедина очень просили из всех его путешествий составить один том страниц в 400-500, с иллюстрациями конечно и с выдержкой самых интересных эпизодических страниц, с одной также картой с нанесением всех маршрутов его путешествий. По-моему, это очень интересно не только для шведского, но и для русского путешественника.

Все это необходимо принять к сведению, и мне надо сделать будет так: маленькое введение, немножко биографии, знакомство, конечно, с Пржевальским. Путешествие IV и т.д. Затем, после Пржевальского, мой более самостоятельный путь и деятельность, а потом исключительно самостоятельные экспедиции. Все в сумме должно быть довольно занимательным. Помнить непременно!

21/XI, S. Прекрасное утро, ясное совершенно, t воздуха -20,3°C. Как постепенно надвигается зимняя стужа, и выпавший обильно снег продолжает лежать многие дни. Цайдамские монголы, возможные наши спутники до Цайдама, начали упорствовать, нервничать немножечко. Нам надо стараться приблизить их к себе, удержать в качестве проводников, погонщиков и пастухов наших верблюдов. Получили почту, сами отправляем; странное явление -- мой первый пакет на имя Михно все еще лежит в канцелярии консула Шахова. Черт знает что такое, надо воздействовать при помощи Кондратьева непосредственно и через него и Юдина вдвойне. Вот в чем проявляется забота наших дипломатов!

Явился Убугунов доложить о подготовке облавы на коз и волков в урочище Баин-булак. Запевалой в этом отношении является молодой охотник Кандиков. По его подсчету, будет около 13-14 человек охотников и столько же загонщиков. Интересно, как мы попадем туда, какой способ передвижения будет нам наиболее подходящим. Вероятно, потребуются верховые лошади.

В 2 часа дня прибыл ко мне мой друг С. Л. Гедин, уже отобедавший в квартире своего соотечественника д-ра Ларсона. Тем не менее он посидел с нами за обедом, выпил две рюмки вина и чаю, полюбезничал с дамами (Пшевочкой и Идой Павловной). Я сказал маленькую речь в честь своего друга, и мы пошли к нам, в лагерь. Все были в приподнятом настроении. Худяков с винтовкой стоял на часах и мог сказать в ответ на приветствие по-шведски, чем очень заинтересовал моего друга. Мы снимались на всякие лады: вдвоем, со всеми спутниками и т.д. Свен Людвигович зашел в юрту старших моих помощников, затем написал им свой автограф, в заключение лично ознакомился со всем нашим вьючным богатством экспедиции, сказал любезное слово на мое новое ему приветствие. Мои спутники ликовали, я также очень радовался. Тем временем д-р Ларсон явился и увез нашего дорогого гостя. Его, конечно, здесь чествуют, он действительно редкий гость!

Расставаясь, мы высказали пожелание назавтра встретиться у него и у нас вторично или в третий раз! Как приятно, что наше однообразное времяпрепровождение немножко поразнообразилось! «Со снимками в руках я пущу интересную весть о нас обоих, право, мой друг Петр Кузьмич», -- сказал С. Л. Гедин.

Таким образом, все моя Тибетская экспедиция очень скоро освоилась с моим другом и стала считать его нашим другом-гостем. За исключением двоих, Симукова и Канаева, все мои спутники видели и знают С. Л. Гедина. Завтра он будет также нашим гостем.

Вечер мы всей компанией (мы и Бадмажаповы) провели у наших знакомых по дороге в Ургу и здесь, у заведующего монгольской аптекой Е. Ч.

22/XI, V. Погода серая, кругом значительной для здешних мест толщей залегает снег! Этот осадок продолжает падать и днем в самой тонкой форме снежинок.

Сегодня V, или 8-й день, как укатили наши «отозванные», но ответа еще нет. Думаю, что быстро они ехать не могли по двум причинам: снег и тяжелые телеги. Вот узнаем сначала из телеграммы, а потом и из письма моих спутников.

В 12 часов я навестил моего друга С. Л. Гедина у Ларсона, где я застал нашего представителя В. И. Юдина. Затем, просидев у шведского путешественника 1/4 часа, мы оба направились к нам обедать. Тут, по обыкновению, много говорили о родных вещах, и мой друг среди беседы, урывками, очень мило ухаживал за Идой Павловной. Болтали о том, между прочим (сам Свен Людвигович), что хорошо было бы теперь на пути в Москву, по крайней мере до Верхнеудинска, иметь с собою хорошенькую спутницу, русскую, для практики в русском языке: ведь как никак, а в Москве Свен Гедин не отвернется от приглашения прочесть лекцию для ученой публики, с одной стороны, и широкого народного общества -- с другой. Потом мы оба покатили в магазины китайских товаров и, объехав очень многие из них, только очень немного приобрели: нефритовые вещицы и фиников. В одном из магазинов, а именно в последнем, между прочим, немало говорили по поводу Москвы и Троицкосавска. Свен Людвигович желал бы получить от меня письмо для П. С. Михно, как председателя Отделения (местного) РГО. Сказано -- сделано будет завтра. Свену Людвиговичу показалось очень неприятным известие о том, что я собираюсь в T на охоту-облаву. Я не знаю, как лучше поступить с охотой: по-моему, неделикатно не остаться на два лишних дня с С. Л. Гедином, чтобы как следует сказать ему «до свидания». Ведь всякая лишняя беседа моя с ним непременно дает мне что-либо очень интересное. Например, говоря о бурханах вообще, Свен Людвигович сообщил мне, что в Пекине, в Немецком посольстве, у одного из членов он видел что-то необычайно знаменательное, а именно у «Вильгельма» имеется дивное собрание по буддийскому культу. У него собрано все, всякий номер, имеющий какое-либо выдающееся значение. Не Гомбоевское ли у него собрание?! Гомбоев -- товарищ Шишмарева, свыше 40 лет сидел в Пекине и коллекционировал предметы буддийского культа. Вообще всякий порядочный человек, побывавший в Пекине, невольно дразнит меня и толкает непременно при первой возможности побывать в столице Китая, тем более что и мой учитель Н. М. Пржевальский был там и хорошо отзывался о Пекине!

Вечером здоровенный мороз, свыше 20°C. Вот так-так! Почему монгольский мороз не трещит, не стучит, как у нас в России?

23/XI, T. Морозное утро, моя Пшевочка озабочена дежурством! Прибыл Кондаков. Облава не устраивается: Ежо в отсутствии, к тому же стоят крепкие морозы, многие из участников охоты-облавы отказались.

Вел большие переговоры с цайдамскими монголами: в связи с холодом и отсутствием достаточного корма верблюды худеют. Необходимо определенно вырешить время, обстоятельства и условия нашего следования в Цайдам в сопровождении цайдамских монголов. Нельзя не использовать счастливый случай иметь в качестве проводников знающих цайдамцев.

Много и довольно искренно убеждал Убугунова, чтобы он энергично встал на защиту вопиющих вопросов экспедиции, вдумчиво изложил бы их в телеграмме за подписями Юдина и своей Чичерину. Довольно морить участников экспедиции и ее кораблей пустыни в молитвенном, столичном пункте, пора наконец отправить нас выполнять наш долг. В Петрограде томили месяц, здесь продолжают томить второй и третий, в результате невольно обрекают экспедицию зря переносить зимние невзгоды и лишения и непроизводительно тратить ограниченные средства экспедиции. Последняя рассчитала момент выступления из монгольской столицы в сентябре и к холодам была бы в центре пустыни, с успехом работая на пользу прямой своей задачи.

Не верю в быстрое разрешение вопросов экспедиции. Верно, все дело испортят, исковеркают. Надо послать верблюдов далеко, но, главное, надо всем устроиться в долине Толы, сберегать лучшие силы людей и животных. Надо Галсана предупредить о том, чтобы донир прибыл к нам на свидание и для переговоров о вопросах первостепенной важности. Надо дониру что-либо показать из подарков для Тибета вообще и для его представителя в частности.

В 1 час дня я наконец получил телеграмму следующего содержания: «Доехали. Все благополучно. Вспоминаем с благодарностью. Глаголев». Она была сегодня же и отправлена. Я и все мои спутники страшно рады. Много ли нам надо! После 2 часов дня, согласно уговору, я отправился к Свену Людвиговичу, который сам, вследствие недоразумения шофера Ларсона, куда-то укатившего, прибыл пехом ко мне и по телефону сообщил о своем положении. Мы встретились у нас, обменялись карточками (группами), и я за чаем просидел со своим другом некоторое время; еще большее мы потратили с ним на выбор и покупку нефритовых принадлежностей (у одной прекрасной монгольской княгини). Кроме нефритовых предметов у нее также продавались золотые с бриллиантами кольца и коралловый мундштук. Видимо, деньги нужны детям степей; однако княгиня, кроме того, имела ценные золоченые с камнями украшения на голове, волосах (рога) и на изящных, безукоризненно чистых пальцах рук: на правой -- золотое кольцо с рубином, на левой -- золотое с бирюзой. Княгиня при расставании обещала ко мне приехать; не знаю, соберется ли?! За чаем мы мило беседовали втроем (Ларсон, Гедин и я). Мой друг очень благодарил меня за фотографии. Действительно, вдвоем я и он превыше всех похвал, да и групповые одна другой лучше. Я поднес Свену Людвиговичу всех по одной, за исключением «вдвоем», которых дал целых четыре. Одну ему, прочие три в его полное распоряжение.

Завтра мой друг прибудет к нам попрощаться, вероятно, около 3-4 часов дня. Так неудержимо, повинуясь общему закону, катится колесо жизни.

Будучи у своих мальчиков, мимоходом навестил дежурного Пшевика. Я застал у своих Убугунова. Когда он с нами один -- он очень мил и хорош, и невольно чувствуется, что он один из нас! В дороге, в одной юрте мы скорее еще больше поймем и поверим друг другу!

Завтра, в 10 часов утра, обещал зайти ко мне Ларсон (полюбоваться на интересные вещицы).

Мороз за 30° чувствуется во всей прелести: быстро катишь в автомобиле и мерзнешь изрядно. Все и всё по-зимнему. Моя соседка, любимица, красавица Богдо-ула, спит спокойно под снеговым покрывалом. Но ночь сегодня ясная, морозная, с Луной -- еще того поэтичнее. Моя красавица при яркой полной Луне действительно выглядит завороженной, дивной, обаятельной! Что чувствуют в это время отшельники-ламы на скалистых плечах Богдо-улы?

24/XI, W. Опять ясно, тихо, чувствительно морозно, -32°C. Окрестность вся, и долина, и горы, спрятаны в снегу. Солнце только светит, но не греет. Что ожидает нас впереди? Невольно напрашиваются мысли, в совокупности рождающие телеграмму с содержанием: «Москва. Совнарком. Каменеву. Вторая длительная задержка экспедиции Центром поставила ее в катастрофическое положение: зима, обильный снег, морозы 40 градусов, вынужденная зимовка в долине Толы, в 150 верстах к юго-западу от Урги. Вынужденное пребывание (экспедиции) с шестьюдесятью верблюдами в дорогом столичном центре вызвало излишние траты. Ввиду этого и сверхсметных расходов по отправке в Москву отозванных трех спутников испрашиваю пополнение сумм в количестве пяти тысяч рублей в золотой валюте, каковые прошу перевести телеграфом в Ургу, в Представительство, для экспедиции. Козлов. Убугунов».^6

^6 Эта телеграмма девятая.

Заказал китайцу-фотографу 5½ дюжины фотографических снимков экспедиции.

Был mr Ларсон с визитом, рассказывал, как старожил, много интересного!

Около 3-4 часов дня заехал С. Гедин попрощаться со всеми нами. Как всегда, он был мил, любезен, интересен! Но далеко не таким был мой хозяин Бадмажапов, который чуть не с первого дня, точнее с первого знакомства, невзлюбил Свена Людвиговича. Может быть, невольным образом чувствовал, что швед особенно внимателен и почтителен к Иде Павловне. Побеседовав с ним за чаем, мы (он, я и Содбоева) покатили на автомобиле на его квартиру (к Ларсону). Там сначала осмотр вещей, принесенных на продажу, потом чай и милая беседа! Наконец настало трогательное, искреннее прощание. Я обещал написать дважды для Шведского географического общества: из Цайдама и из Тибета! Мой друг сам переведет по-шведски и вообще будет выразителем-докладчиком о деятельности Тибетской экспедиции перед Шведским географическим обществом. На мой вопрос: «Где увидимся?» -- Свен Людвигович ответил: «Может быть, в Тибете, вернее в Швеции, в Стокгольме. Если в Тибете, то где? Теперь Лхаса потеряла прежнее обаяние!». О Йонгхасбенде мой друг заметил как о согбенном старце, тощем, подтянутом. Еще два-три-пять-десять слов, еще объятие, и мы расстались. Я отправился домой. Так или иначе, но история путешествий будет иметь на своих страницах момент свидания шведа и русского в центре Монголии, к тому же отличная фотография послужит лучшим украшением и дополнением к отмеченному событию!!!

Дома я долго мечтал в связи со встречей со Свеном Гедином, вспомнились прошлые, лучшие, молодые идеальные годы географической деятельности, вспоминались частые свидания в Петрограде в Географическом обществе, в лучших салонах; вспомнилось дружеское свидание у меня в Столярном, в день, когда Свен Гедин поднес в Царском державному покровителю РГО свою известную брошюру, за что был исключен из списков членов не только Русского, но и Английского географических обществ.

25/XI, Q. Серое, белое, чувствительно морозное утро. Ветер с ЮВ пронзительный, в долине Толы стужа адская. Мой друг уже катит к северу! Счастливый ему путь! Удачи!!!

У меня совещание о приискании лучшего уголка для лагеря пастухов и пастьбы верблюдов. В совете значащий голос Цокто Гармаевича с его ургинским монголом. Во всяком случае, это необходимо! Явился Даниил Михайлович Убугунов. Мило переговорили о нашем положении. Удивляемся молчанию Центра. Убугунов решил предложить себя дежурить, и он первый раз вступает на дневное, на весь день-деньской, с утра до вечера. Был Галсан, с ним мы выбирали подарки для трех местных тибетцев: донира, кончун-сойбона и так называемого 3-го.

Около 3 часов объявилась ко мне с визитом интересная чета (княжеская), сам молодец, симпатичная княгиня, убранная в золото и драгоценные каменья, в сопровождении казначея с вещами (для продажи). Говорят, этот князь Цецен-ван, богатый прежде, страшно разорен китайцами: из табуна в 10000 голов 6000 лошадей угнано гаминами. У этого князя я видел дивный прозрачно-зеленый мундштук из нефрита, и вообще у него много-много интересных вещей! Обещал в дальнейшем привезти на показ очень редкие табакерки из нефрита и кое-что еще.

Когда мы его угощали, объявился донир, представитель Тибета, по имени Чжойни-Лусан-Чиндэ в сопровождении Галсана (нашего). Лусана также угостили, как могли, вином и чаем со сластями. Потом, по отъезде княжеской монгольской четы, мы с Лусаном обстоятельно обо всем дальнейшем переговорили. Он даст мне в дорогу открытый лист, пригодный по Тибетской территории, и еще письмо ко двору Далай-ламы, которое, в свое время, мы отошлем по принадлежности только с берегов Мур-усу вместе с письмом моего петроградского друга-забайкальца. Чжойни был поднесен подарок: парча и несколько золотых предметов, ведь в Лхасе у Лусана родной брат премьер-министр, который, может быть, очень пригодится. Кажется, и сам Лусан мечтает о поездке в родной Тибет, в Лхасу. Но это только заветная мечта, как и наша!

Погода чисто зимняя, мрачная, неуютная! Все кругом или вокруг бело-серо!

В заключение и Галсан был одарен парчой и маленькими золотыми безделушками. В экспедиции этот человек несет много обязанностей, помимо преподавания монгольского и даже тибетского языка.

26/XI, R. Солнце давно не показывается нам, серо-бело, ветрено, холодно! Наша жизнь опять монотонна, однообразна. Опять лучшим развлечением нашим будет курьер с письмами, опять придется писать самим больше, чем следует. А ответа нет, я думаю, что, может быть, нет Горбунова на прежнем месте (см. письмо К.).

Между прочим, очень интересные данные сообщил мне мой друг об американской экспедиции (по сведениям в Америке и Пекине). Прежде всего экспедиция Andrews'а не популярна в Америке, она очень дорого стоит, так как в Пекине нанят большой дом со службами, в котором проживают непрерывно семьи членов экспедиции и сами члены зимою, когда ведут обработку научных материалов.

Живя на месте долго, нет-нет да и узнаешь что-нибудь про местную жизнь, про лишний штрих из многочисленных эпизодов. В минувшее время, при жизни покойной жены Богдо-гэгэна (энергичной, честолюбивой, властной), супруги-святые порою втихомолку (с небольшим штатом) отправлялись в недра Богдо-улы и там охотились. Он и она стреляли, а еще бывало и так, что вдвоем священные люди уезжали в укромный уголок Толы, ловили рыбу, пили шампанское (пикник), а в заключение предавались забавам. Брали с собою пушку и холостыми зарядами стреляли на очень близком расстоянии в таз, в его нижнюю часть, поставленную в вертикальном положении; в таз сажали ламу (одного из провинившихся), и, когда следовал выстрел, тогда и таз, и лама кувырком отлетали на известное расстояние от пушки, зрители зело предавались смеху! Ныне Богдо-гэгэн -- «темный», с большими очками чуть-чуть видит, постарел, но тем не менее имеет очень молоденькую и очень хорошенькую Богдо-ханшу. Он стеснен в средствах и произволе и уже через край не дурит! Живет, кажется, почти исключительно на народное приношение! А многочисленный придворный штат лам также состоит на его иждивении. Живет Богдо-гэгэн, говорят, почти всегда в юрте, богато с коврами обставленной и очень чисто содержимой! А дом, дом, скорее, служит в виде музея, представительства. В доме даже не музей, а кладовая с музейными редкими и дорогими предметами. Строго говоря, имущество хана, веками накопленное, очень большое, запас золота также не поддается учету вне двора, тем не менее это богатство признается пока богатством законным Богдо-гэгэна, и оно от гэгэна не отбирается!

Дальнейшее такое положение (неопределенное) становится невозможным. Я собираю совещание, на котором категорически заявляю, что так продолжать жить экспедиции, с выделением части отряда на пастьбу, в палатке, с одной стороны, и хороших верблюдов (гобийских) класть на снеговой покров, притом мало накормленных, недопустимо. Нужно сейчас же, немедленно, почти всем (за исключением меня и секретаря с человеком) с имуществом экспедиции сняться и перенестись переходов за 5-6 вниз по долине Толы, в менее снежном и более защищенном от ветра месте обосноваться, хорошо устроиться, экскурсировать с целью добычи птиц и зверей, а главное с целью сбережения верблюдов, которые начали худеть сильно. Надо зимовать -- необходимо сберечь самое дорогое в экспедиции, ее передвижные средства. Пройдут нудные декабрь и январь, самые холодные месяцы зимы, настанет февраль, солнце поднимется, пойдет к нам навстречу, увеличатся дни, и мы пойдем по направлению заветного юга. Сколько я думаю нынче, как никогда!

Иногда, даже часто, не сплю ночами много часов. Не только Тибет, но в настоящем нашем положении далек и мало возможен Цайдам.

27/XI, U. Ясно, тихо, -32.5°C. В воздухе ни звука, тишина абсолютная, иней серебрит усы и бороду. Пшевик собирается в Сангин, в долину Толы, но собирается, что называется, «вдруг», сорвавшись с места. Не знаю, какой толк выйдет из этой ее поездки. Нужно будет сразу отметить состояние долины и прилежащих гор в растительном, животном и этнографическом состоянии или отношении.

В 9 часов утра выглянуло солнце при морозе в -37°C. Бр-р-р, холод так холод. С большим имуществом (450 пудов), с неопытными малышами пускаться в путь я считаю невозможным! Вынужден устраивать зимовку для Тибетской экспедиции в Монголии.

Около полудня я получил через посредство Юдина, срочно, следующую телеграмму (переданную шифром) от Горбунова: «В связи с осложнением международных отношений правительством РСФСР решено временно отложить отъезд Вашей экспедиции, не предрешая сейчас срока нового выступления, который определить пока трудно. Поэтому предлагаем участникам Вашей экспедиции, кроме сибиряков, выехать в Москву и в Петроград. Сибиряков нужно рассчитать. Груз экспедиции оставьте в надежном месте в пределах Советской России под охраной надежного человека. Политкому Убугунову и его сотрудникам сдать мандаты через Вас полпредству СССР в Монголии и вернуться в распоряжение Иркутского исполкома. Дополнительных кредитов на расходы, связанные с отсрочкой отъезда экспедиции, предоставлено не будет, почему Вам надлежит соблюдать максимальную экономию средств. Что касается живого инвентаря, то, если можно, продайте его безубыточно или сдайте в аренду, имея в виду неопределенный срок, на возможно выгодных условиях. Полпредство СССР в Урге и консульство в Алтан-булаке окажет Вам максимальное содействие. Всем советским органам в Троицкосавске, Верхнеудинске и Иркутске предложено оказывать максимальное содействие обратному проезду Вашей экспедиции и надежному сохранению имущества. О нуждах телеграфируйте. Надеюсь на полный успех экспедиции в следующем году».

Ну вот наконец, чем разрешилась наша нудная, сложная задержка. Было над чем призадуматься. Созвано совещание, на котором сначала высказались, а потом и зафиксировали свое постановление (на следующий день).

28/XI, S. Ранним утром мы, все старшие, в сборе, включительно до Убугунова, пришедшего на совещание первым. Я едва все материалы, все мысли, высказанные мною, моими помощниками и Ц. Г. Бадмажаповым, привел в одно целое. Недоставало только моего Пшевика. Каждый из нас высказался по поводу проектированной мною телеграммы, принятой дословно. Вот ее текст: «Москва. Совнарком. Управделами Горбунову. Обсудив всесторонне с членами экспедиции ее положение, решили ходатайствовать перед правительством о разрешении остаться в полном составе в Монголии до весны. Тем временем могут уладиться международные осложнения. В случае удовлетворения ходатайства будем зимовать на лучших пастбищах окрестностей Урги и продолжать научную работу, поддерживая постоянную связь с полпредством в Урге. Если весною дальнейшее продвижение не вырешится, то просим разрешения предстоящим сезоном работать на территории Внешней Монголии. Продажа или сдача в аренду шестидесяти верблюдов равносильна потере половины их стоимости. Перевозка имущества зимой по обледенелой горной дороге только в Троицкосавск сопряжена с риском и требует огромных расходов. В противном случае представляется возможность сдать на хранение все снаряжение полпредству в Урге под наблюдением участника экспедиции. Козлов. Убугунов».

Вот чем вырешилось наше совещание вечером (вчера) и утром сегодня. В 11 часов утра я и Убугунов уже были у Юдина. Но совещались только двое: Юдин и я. От начала до конца Виталий Иванович согласился со мною на мои доводы в Центр и пожелал мне счастливого разрешения и приятной телеграммы. Мою телеграмму он послал шифром на счет представительства.

Чувствует ли моя Пшевочка нашу тревогу за дальнейшую участь экспедиции? Недаром я вчера в душе так сильно протестовал против ее непреклонного решения ехать в Сангин понаблюдать птичек и пострелять их в коллекцию. Все ладно, но меня смущает страшный холод, а тут вдруг представляется возможность охоты-облавы на прежнем месте (Баин-булак). Кажется, я поеду!

Дело сделано. Телеграф понес на далекий северо-запад наши мечты и стремления! Как-то там поймут нас и как откликнутся? Будем терпеливо выжидать многозначащего, почти все решающего ответа.

Вечером заходила Леночка, сидела, беседовала, нащупывала мое настроение. Заметив с моей стороны внимательное отношение, выпросилась съездить на пастьбу верблюдов с ночевкой. Разрешил, пусть прокатится, ведь Пшевочка же уехала на несколько деньков в Сангин. Справедливость!

Незадолго до прихода Лены явился посланец от помощника военного министра с хадаком, с карточкой, гласящей: «Князь Максаржав, товарищ Военного министра и помглавком Монгольской народной армии» -- и вручил мне отличную вазу-одиночку из очень порядочной фалани (клуазоне). Если теперь поедем в Россию, то очень скоро, преждевременно, доставим дары местной монгольской аристократии.

29/XI, V. Ясно, светло, мороз -37,5°C. Вот так здорово! Еще задолго до рассвета я просыпаюсь и мечтаю, мечтаю. Луна уже давно скрылась за нашим домом, перевалила за него. Теперь яснее прежнего, что исключительно в связи с надвигающимися к весне событиями, военными конечно, вызваны мои военные спутники-специалисты. В Центре судили, рядили с вопросом об экспедиции и в конце концов вылили все в последней ко мне телеграмме.

Разрешат ли нам зимовать и производить научные работы или нет? Разрешат ли сдать на хранение в Монголии наш багаж и проч.? Так или иначе последует ответ на наш запрос! А когда? Через неделю или иначе? Посмотрим, что будет?! Вот тебе и новенькое дельце, как говорит мой друг С. Н. Родионов.

Получено письмо с приложением одной птички -- Cinclus'a, которому моя Пшевочка дает очень интересное описание из собственного наблюдения в очень холодные дни на р. Толе, в урочище Сангин, имеющей кое-где незамерзающие ключи. Там все вытравлено монгольским скотом кочевников, кочующих по долине Толы.

Завтра собираюсь и я навестить мою отшельницу и заодно по вечерам побеседовать с Першиным, а главное, конечно, побродить вдоль и поперек долины Толы в Сангине.

Прибыл из пастушеского лагеря Худяков и привез, между прочим, верблюда, заболевшего чесоткой. Еще одно удовольствие. Корм, говорят, порядочный, верблюды наедаются порядочно! По ночам приходят волки, устраивают концерты, приходится их попугивать выстрелами и т.д.

Ждем для переговоров Гочитского относительно вопроса о верблюдах. Верблюдов надо пристроить, но пристроить неубыточно для экспедиции. Но как можно только что купленное в большом масштабе безубыточно ликвидировать, тем более большой, богатой экспедиции Русского географического общества или правительственной. Принципиально все же мы договорились с Гочитским на условиях, более или менее приемлемых для экспедиции, и довольно растяжимых комбинациях. Все будет, конечно, зависеть от содержания телеграммы по существу. На этом и покончили наши принципиальные предварительные переговоры.

30/XI, T. Серо, облачно, ветрено от юго-восточной части серого горизонта. Над северным склоном Богдо-ула, на снежном белом фоне, очень характерно, словно темной складчатой лентой, раскинулась древесная зона.

Павлов, Горбунова, Телешов и Ко собираются ехать на смену пастушеского лагеря и замены палатки теплой юртой! Буду собираться и я, просто прокатиться. Я думаю, что меня Гусев соберет в дорогу.

Сегодня я отправил подарки двум тибетцам: Кушу-чамбала и кенчун-сойбону, лицам духовного звания, командированным сюда управлением далай-ламской канцелярии. Подарки этим лицам будут поднесены Кондратьевым и Галсаном.

Затем, быстро собравшись, я отправился в Сангин, урочище, расположенное в долине Толы, с мелким лесом, состоящим из тополя, лозы, дикой яблони и другой растительности, служащее для ургинской аристократии дачным уголком. В Сангине Тола особенно характерно разбивается на рукава, среди которых там и сям, в выемках, залегают ключи или родники, вода которых отрадно остается открытой в течение всей зимы. На открытых водах, в защищенных растительностью местах ютятся в крепкие морозы дупель-отшельник (Scolopax solitaria) и оляпка (Сinclus). Забавно и весьма интересно, как эта оригинальная птичка или летит вдоль открытых вод, следуя извилинам источника, или плавает, нередко погружаясь в воду до полного исчезновения. Зимнюю монотонность нарушают изредка голоса чечеток, голубых синиц, овсянок и немногих других. В высоте можно видеть вдоль высоких и низких гор орлов-беркутов, ястреба-перепелятника, а в глубине мрачных гор или утесов, как здесь выражаются, таятся филины.

Все в один голос говорят: превосходно здесь летом. И действительно: долина с зеленью и лентами вод, горы, превосходный воздух, а с вершин гор какие очаровательные далекие виды! В Сангине именно сближаются высокие отроги гор, изредка посылая в нее большие или меньшие ручьи, превращающиеся в дождь в настоящие бурные потоки.

На левом берегу Толы, в некотором отдалении от значительных гор, расположилась зоотехническая, или противочумная, станция, удовлетворительно, говорят, оборудованная таким знатоком своего дела, как бывший ветеринарный инспектор Забайкальской области А. А. Дудукалов.

Вот на этой-то станции, среди лиц, ее обслуживающих вообще и в частности на попечении моего старого знакомого Д. П. Першина, я и моя Пшевочка расположились для производства зоологических или орнитологических исследований на несколько дней.

Нам была отведена хорошая комната из общей уютной теплой квартиры в два окна, белая, чистая, с прекрасным видом гор, обращенных на полуденную сторону. Кормили нас сытно, частью станционным, частью привезенным с собою из города. Неделя для Пшевочки и три дня для меня промелькнули быстро, незаметно. Вставали мы не рано, около 8-9 часов утра, пили чай и в 10 часов уже отправлялись в экскурсию. Как нарочно, мои три дня погода стояла по-здешнему довольно мягкая, синева неба ласкала глаз, благодарное солнышко согревало душу и тело, являлось бодрое настроение, и ни за что бы не уехал в город! Тут больше мысли и самая мысль чистая, светлая, глубокая. Вы спокойны, уравновешены, много читаете, много и лучше пишете, а по вечерам, за самоварчиком, интересно беседуете с пытливым, разносторонне грамотным человеком. И в конце концов не чувствуете ни одиночества, ни томления, ни грусти и далеки от желания отправиться на месяц-другой на север, в Москву и в Петроград.

Если еще прибавить, что за этот промежуток времени мне удалось проштудировать около 200 крупных страниц очерков Забайкалья и Тункинского края с разнообразными словесными замечаниями самому автору, то станет понятным, как полно и интересно я провел времечко в уютном Сангине, где все так мило, просто, привлекательно и уютно! Могу думать, как хорошо и полезно жить здесь натуралисту в течение круглого года, в особенности в период весенних и осенних перелетов птиц, или летнего сезона, или брачного периода птиц. Необходима лишь лодка или верховая лошадь, готовая перевезти тебя с берега на берег в любое время.

Таким образом 3-дневное пребывание в Сангине прошло замечательно скоро, дорога туда проходит в западно-юго-западном направлении, согласно долине, и первые 3/4 пути идет по правому берегу, постепенно приближаясь к реке. Монастырь Гандан остается к северу. Красивая дорога, или, точнее, она красится несравненным видом Богдо-улы, и время передвижения до станции проходит не утомительно! Конечно, совершенно иное впечатление должно было получиться и получится летом, когда река Тола жива и собою оживляет оба берега в растительном и животном отношениях. Я лично любил бродить не только вдоль рукавов реки и ключевых источников, но также и вдоль или у подножий гор, на скалах которых усаживались хищники, сокола и другие, или же те хищники дозором пролетали вдоль горных скатов в поисках добычи. Мне удалось видеть гордо пролетавшего беркута и большого сокола вдоль гор, окаймляющих дачу Ц. Г. Бадмажапова.

К себе домой я и мой спутник (Пшевик) возвратились только 3/XII, к вечернему чаю. Бадмажаповы, пользуясь нашим отсутствием, привели в порядок и согрели свою квартиру!

4/XII, U. Ясное свинцовое небо, мороз с леденящим ветром (от ЮВ) пронизывают до костей, несмотря на -20°C, страшно холодно! Холодно и утром, и днем, в особенности же вечером.

Вчера собиралась компания: супруги Байковы и А. А. Дудукалов, интересно рассказывавший нам о настроении в Китае. Странно, как я начал опять завидовать всем тем, кто далеко (из Урги) уезжает, в особенности в юго-западном направлении. Вот и сегодня при приеме тибетца-лхасца Кушу-чамбала мне вдруг сделалось очень грустно. Опять для меня Лхаса недосягаема, даже недосягаем Тибет! В таком случае я льщу себя надеждой побывать в Монголии, в области Гобийского Алтая, Хара-хото и Нань-шаня, с таким сосредоточиванием своих естественно-исторических задач, чтобы в их центре-базе было впервые мною посещенное озеро Хара-нор и его питающие могучие ледяные вершины величественной, вечно снеговой группы Шаголина Намдзил. Сколько там интересного, неизученного, сколько ледников, альпийских лугов, форм растительной и животной жизни!

Кушу-чамбала воскресил интересное прошлое и заставил содрогнуться при моих дорогих мечтах о настоящем! Ужели Тибет, Мур-усу, Тан-ла, как продолжение водораздела Голубой (Меконга), или, что то же самое, «позвоночный столб» Тибета, для меня только мечта, мечта! Тяжело об этом подумать, а еще больше серьезно признать, что это возможно! Иди же скорее, телеграмма, объявляй нам все, что решил Центр, что предстоит делать моей родной Тибетской экспедиции! А ведь скоро узнаем, что нам нужно делать. Хотя я и подготовлен ко всему, но все же должен сказать правду, что хочу одного лишь движения вперед, хочу путешествия, без которого мое избалованное чувство жить не может. Моя все еще юная мечта вечно манит меня в горные и надзвездные края!

Чем в конце концов разрешится страшное, томительное ожидание участников экспедиции? Сегодня, между прочим, я с Сергеем Александровичем Кондратьевым вырабатывал план-схему могущей быть небольшой экспедиции (11 человек), с караваном в 25 верблюдов и 5 лошадей с целью изучения Центральной Монголии, Хара-хото и прилежащего к Южной Монголии Нань-шаня, его района с тибетским характером, дающим начало Тэтунгу, Бухайну, Сулэй-хэ и другим речкам внешнего и внутреннего бассейнов.

5/XII, S. Серо, облачно, но t падает. На душе так себе. Устраиваю небольшой совет, а именно: я, Кондратьев и Убугунов. Говорим о предстоящем положении, т.е. о продаже верблюдов, о сокращении штатов и о пристройстве нашего имущества-снаряжения в отличном помещении русского Представительства. С этой целью мои оба старших спутника, члены совещания, отправляются к Юдину, а вдруг там уже получено известие из Центра. Хотя, по моим соображениям, телеграмма нами может быть получена не раньше V или T, если думать, что она должна была быть результатом вторника, его Совнаркомского заседания! Итак, опять ждем. Но, вероятно, недалеко то время, когда мы узнаем решение участи нашей экспедиции. А я -- должен буду ехать или нет!

Сегодня я и Пшевик получили по письму: я -- от милейшего П. С. Михно, а Пшевик -- от П. П. Сушкина! Михно описывает проезд через Троицкосавск моего приятеля С. Л. Гедина. Все им очень довольны. О Глаголеве вскользь также Петр Саввич пишет несколько слов: на границе у моих спутников отобрали деньги и наган, в Троицкосавске все это было им возвращено с условием: наган сдать для экспедиции в Верхнеудинске.

Вечер мглистый, звезды видны сквозь серо-дымчатую пелену; не холодно, температура около -11°C. Приятно гулять. С полночи ветер изменился, из западного перешел в восточный, со снегом. Мощность снегового осадка увеличивается, пожалуй, кое-где пойдут на санях. Бедные кочевники, тяжело их положение: корм скрыт. Нам также неважно, ведь у нас большое количество верблюдов. Как-то нам удастся ликвидировать наш дорогостоящий живой инвентарь?

6/XII, V. Бело, уныло, ветер с восточной стороны крутит и задувает. Мы расстались с лошадьми, двумя, моей и Елизаветы Владимировны, которых отправили в родной табун. Максимку также отдали Бадмажапову. Кроме верблюдов на пастьбе и Мурзилки с нами, у нас нет ничего живого. Сегодня-завтра надо ждать телеграммы. Тем временем будем готовиться выполнить приказ из Центра.

Сегодня велись переговоры Кондратьевым с коммерческими предприятиями относительно верблюдов, их продажи целиком всех с седлами, также зондировалась почва относительно размена серебра -- ямбов или гамбургских слитков на китайские доллары. Ныне китайские доллары имеют хождение везде среди монголов: и в Монголии, и на Куку-норе, в Цайдаме и даже в Тибете. Ныне, таким образом, китайский доллар имеет преимущественное значение, как ранее наш не только серебряный рубль, но и кредитные, в особенности почему-то сотенные.

Павлов сидит в пастушеском лагере, экскурсирует и добыл: трех альпийских клушиц, пару Accentor fulvescens, голубую синицу (Cyanistes) и T Cinclus'a. По его донесению, у верблюдов все благополучно, животные наедаются, людям в юрте живется недурно! Верблюды здоровы, сыты. За топливом ездят на Толу.

К моему спокойствию, наконец, желтый цайдамец увел верблюда-«затворника».

Вечером мы одни, без хозяев, ушедших на вечер к провизорам. <...>

Вновь небо яркозвездное, и воздух к вечернему наблюдению охладился почти до -15°R. Назавтра опять заморозит как следует.

Мой композитор становится все более и более популярным; его собственная музыка чарует всех. Больше и больше внимания и больше похвал.

7/XII, T. Всегда просыпаешься с одними и теми же мыслями: какой и когда прибудет ответ! А дни бегут за днями не переставая, неудержимо! Небо бледное, кое-где по горизонту слоистые облака, особенно мощные над священным массивом Богдо-ула, который невозмутим, и угрюм, и сед! Никогда не устает глаз смотреть на гору эту, никогда мысль не отказывается погружаться в глубину прошедшего, ко времени первого ургинского перерожденца Таранаты, и всегда в целом Богдо-ула притягивает к себе! Чарует!

Прекрасный ясный, холодный день, дали открыты вовсю! Северные горы на полуденных скатах открывают яркие блестящие вершины, тогда как северный, снежный, теневой, холодный скат Богдо-ула угрюм и дик, молчалив, сонлив, безмятежен.

Вчера я с Ко пересмотрел всю подарочную парчу, имевшуюся налицо, кроме, конечно, той, которая была или послана в числе прочих драгоценных подарков в Тибет Далай-ламе и его свите в виде приветствия, или частями подарена тибетским чиновникам (Тибетское представительство), или кому-либо из духовных особ Монголии. Ведь полный штат больших и влиятельных лам имеется при особе Богдо-гэгэна!

Препаратор Канаев сделал чучело Graculus graculus, по-моему, очень удачно! Поза -- птица сидит на ветке и готова слететь вниз. Всем нравится.

Вечером беседовал с Кондратьевым о результате его хождений и переговоров со всякими учреждениями и их представителями относительно продажи верблюдов. Скоты, отказываются от слов, данных неделю тому назад, подсиживают, норовят все получить даром, воспользоваться случаем. Свинство, нет ни одного благородного человека.

8/XII, W. Серо, ветрено (с востока), очень прохладно! Вчера была на западе красная полоса, красиво гармонировавшая с бледным тоном небес.

Под вечер прибыла Содбоева, с которой я с интересом беседовал о делах житейских: как дорого взымут здесь, ссужая мелких торговцев кредитом (7% месячных, да еще с непременным солидным обеспечением кредита). Ей, Содбоевой, в таких случаях приходилось всегда отдавать кредитору убранство ее головы (национальный бурятский головной убор). Все это ловкой буряткой докладывалось мне с целью выманить у меня поддержку: нечего делать, пришлось ссудить ей сто китайских долларов. Нынче очень развита в Кяхте и Троицкосавске скупка бурятами (проживающими в Урге) серебра и мехового платья. Там покупают, расходуются в большой дороге, а здесь продают, главным образом богатым монголам, любителям «похварсить» по-праздничному и слыть богатеем в окрестности. Монголы любят европейские серебряные изделия и с охотою рядятся в купеческие меховые одеяния.

Вечер до поздней ночи проведен нашей компанией на спектакле в Нардоме Урги. Играли знакомые, распоряжались также знакомые, обсыпали конфетти, давали чай опять знакомые и всё madame Юдина. В общем всё: и самый спектакль с приложением, и музыка, и танцы, и продажа -- удалось на славу. Все ели, пили (главным образом чай со всякого рода отличными тортами) как следует. Видел знакомых, подкрепил знакомство, любовался долго танцами, в особенности понравилась мне лезгинка (Лидия Федоровна с мужем) и парочка детей (он и она), исполнившие номер русской. Прекрасно плясали оба. Как-то сон сам собою исчез, я любовался на молодежь с юношеским задором. Мне было страшно уютно и тепло с девочкой, сверкавшей живыми, проницательными черными глазками. Вспомнился Баин-булак и все с ним связанное. Маленькое живое существо способно дать своеобразное милое очарование, убаюкать душу нравственно и духовно! Физически -- с милым, привязанным ко мне существом и духовно -- в тесном общении с природой (лес, гора, ручьи ключевые) и животным, в частности орнитологическим, миром!

Вчера же возвратились с пастьбы мои старшие мальчишки. Много интересного, любопытного сообщил мне, более других вдумчивый, ботаник Н. В. Павлов. Вся моя молодежь пришла пёхом и Леночка в том числе.

Сегодня же укатил в заветную страну мой буддист-спутник Шакдур Эрдэниев вместе с небольшим караваном гэгэна-тибетца. Сильно порывался уехать наш Галсан, но ему подрезал крылышки донир -- представитель Тибетской миссии Чжойни-Лусан-Чиндэ. А мы, мы все еще стоим на месте и ждем «у моря погоды», лишь Сергей Александрович добыл ...

9/XII, Q. Утро: ясно, холодно! Вчера, возвращаясь около трех часов ночи со спектакля, я любовался чудным зимним небом! Созвездие Ориона неописуемо, вся прочая, сравнительно малая компания перевернулась, опустилась, изменила положение настолько, что сразу даже и не разберешь топографии неба! Почти все осведомлены об отсрочке нашего выступления в далекий путь.

Родственник Эрдэниева, племянник, принес приветственный хадак от паломника. С нами обедал (пельменями) А. А. Дудукалов, предложивший мне воспользоваться его лошадью съездить в Курень, или город. Я поехал, прошелся вдоль базара, сделал визит Щаповым, у кого застал лишь милую Анну Ивановну. Отца и дочери не было дома, они хоронили кого-то. Нагулявшись, я поспешил идти посмотреть «новый уголок», к счастью, повстречал юных друзей и в их сообществе провел час-другой за чашкой чая и заедочками. Как жаль, что там, сверх неприятного ожидания, встретили голодную постороннюю публику, глазеющую и, конечно, готовую судачить! Вот вам сибирские выворотни, или «дубье», как они называют друга друга в подходящих случаях. Да, я должен сказать что-то очень приятное этой стервозе. Какое свинство, самого себя стыдно до мозга костей, и много-много дней будет неприятно вспомнить совершившееся. Признается ли в глупостях человек самому себе? Или он говорит на страницах своего дневника похвальное себе слово? Грустно, грустно становится мне, когда я подумаю, что у меня до сих пор прорывается страстность!

Вечером беседовали по поводу сведений, полученных от С. Н. Павловой. Оказывается, что Горбунов не знал ничего и эти отрывочные сведения о Сергее Анатольевиче Глаголеве упали на него как снег на голову. «Я совершенно, ничего не понимаю, -- сказал Горбунов, -- и не знаю, в чем они нуждаются и о какой говорят поддержке, что там случилось?!»

Бадмажаповы вернулись поздно, после китайского обеда они, оказывается, заехали к Байковым. Вообще, на окраинах публика живет недурно и старается не скучать, не грустить.

10/XII, R. После тихой, морозной, звездной ночи наступило такое же утро.

Все исписалось, не знаешь, о чем и говорить, приходится повторяться, с одной стороны, и терпеливо ждать телеграфных ответов -- с другой. Есть и еще более важное дело -- это предстоящая продажа экспедиционных верблюдов.

Погода серенькая, по горизонту сплошные снеговые облака из гор или, точнее, наоборот: снеговые горы из облаков. Бело и пустынно. Тихо. Изредка лишь проронят оригинальный свист красноклювые клушицы. Очень хочется выйти на простор из ургинской клетки, желаю поехать на Баин-булак с целью подстрелить лесных и горных птичек, послушать вой волков, рев гурана, прислушаться к дыханию и прелести мировой жизни, жизни чистой природы.

Вечером у меня были и Першин, и Батуев Николай Иванович. Последний -- восточник, знает меня по моим работам, пришел познакомиться и выразить свое чувство уважения и проч. Очень интересный человек, осведомивший меня относительно Пекина, Тяньцзина, их интересными для меня обитателями и характеристиками. В заключение очень мило предложил свои услуги вообще по оказанию исполнения поручений в области пополнения снаряжения экспедиции. Николай Иванович пописывает в английских-американских журналах, дает им известные любопытные сведения.

С вечера Пшевочка ушла в юрту ночевать: она ночная дежурная.

11/XII, U. В 8 часов пришла с дежурства моя Пшевочка, говорит: «Очень хочу есть и пить чай!». А удовлетворив себя первыми, захотела спать! Вполне естественно!

Прежняя монотонная картина монгольской зимней природы: серо, бело, однообразно. Перед домом нашим тянутся в долину и из долины Толы вереницы караванов с предметами торгового обмена Монголии с Китаем. Тут же, между Калганом и Ургой, поддерживается постоянное автомобильное сообщение. Случается, конечно, что автомобили портятся, и тогда пассажирам не особенно сладко и приятно, в особенности где-либо вдали от станций. И это явление более или менее обычно зимой. По словам А. А. Дудукалова, пережившего такую аварию в монгольской степи, положение пассажиров в таком случае может быть близким к катастрофическому!

Мой Кондратьев в последние дни занят усердно переговорами относительно продажи верблюдов, но тем не менее не забывает и своих основных занятий -- добычи материалов в области монгольского поэтическо-духовного творчества.

Моя Пшевочка работает по изучению тибетского языка с Галсаном (тибетцем).

По части продажи верблюдов у нас прибавилось покупателей на одну единицу, а именно объявилась солидная китайская компания, члены которой уже побывали на нашем пастушеском лагере, самым тщательным образом обследовав верблюдов. Таким образом, торгуются четыре компании: три русские и одна китайская. День-два, и, пожалуй, мы можем расстаться с нашими животными. Необходимо только выручить за них не только червонцами, как наиболее выгодно предлагает Центросоюз или, точнее, Госторг, но и серебром, хотя бы в количестве примерно 30-50% стоимости (продажной) верблюдов.

Последним был у меня вечером Павлов Н. В., доложивший о своих материалах, собранных по части священного массива Богдо-ула. Ночью падал снег, тонкий.

12/XII, S. Холодное, полуясное утро; дым над Ургой стелется в юго-восточном направлении. Над Богдо-улой лежит высокое и длинное, вдоль всего массива, сплошное серое слоистое облако, под которым священная гора выглядит еще суровее, сумрачнее. Дали открыты в северном направлении, где горизонт замыкается хребтом Тологойту, по вершинам которого ярко блестят солнечные лучи.

Получили Михновский пакет с небольшим числом писем. Я -- от Сергея Анатольевича и Володи. Отрадно было знать, что наши доехали благополучно: один вечер и ночь в дороге, при снеге вокруг и полной Луне, очаровательны. Также приятно было слышать от Володи, что мать Сергея Анатольевича навещает моих детей, а дети милую Зинаиду Петровну. Очень я рад, что получил наконец весточку от самой Олечки, да и Пшевочка тоже. Муська живет-поживает очень хорошо: умна, сыта, чиста, игрива.

Сегодня мило беседовали за столом и вручили наконец хозяйке милой понравившуюся ей вещицу, а то Цокто в этом отношении водил ее лишь за нос! Я почему-то начинаю мечтать о поездке в Россию, в Петроград и Москву! Мечтать и понемногу собираться, хотя мои сборы весьма несложны, а все же!

Сегодня весь день я не видел ни Кондратьева, ни его приятелей-купцов!

Морозы начинают вновь усиливаться и, пожалуй, дойдут до хорошего minimum'a.

В ночь на 13/XII minimum выразился около -27°R, или около -33°C.

13/XII, V. Ясно, прозрачно, очень холодно. Почему-то необычно тянул слабый ветерок с востока-юго-востока, а в 9 часов утра уже направлялся строго с противоположной стороны.

Говорят, что 6/XII выехал из Москвы представитель в Монголию, некто Васильев со свитой. Не поручено ли ему что-либо важное передать мне? Во всяком случае, приятно будет познакомиться с ним. Что за лицо, облаченное властвовать в сопредельной с Россией Монголии, стране первобытных номадов.

Что доложит мне сегодня наш Кондратьев, которого вчера я так и не видел?

Пока что вопрос еще не решен с верблюдами: нет телеграммы из Иркутска.

Вечер мы с интересом провели у милых Жамцарано, которые симпатично устроились рядом с Цецен-ваном, на набережной р. Толы. Жамцарано, как почти все здесь, в Урге, имеют помещение в заграждении, словно в крепости. Впечатление более приятное получается от тех жилищ, в которых дома выходят на улицу, тогда высокий частокол создает впечатление забора, не более, иначе -- маленькая крепость, посередине которой устроен домик для хозяев и рядом, с одной стороны, юрта (очень уютная, там ночуют, там хозяйка живет большую часть, а хозяин занимается и принимает, в особенности русских, в доме, построенном и обставленном, до библиотеки включительно, на русский лад). Нам с Пшевочкой очень понравилось у Жамцарано: они нам показали немало интересных снимков (три из коих подарили -- виды в Эрдэни-цзу) и приняли весьма гостеприимно, по-русски.

Лично мне было весьма назидательно прослушать Жамцарано, его впечатление относительно современных событий и настроений не только в Европе, но и в Америке и Китае. С весною возможны такие события, которые не позволят нам ничем иным заняться, как перекочевкой к северо-западу. Таким образом, может быть, нам придется разбрасывать наше имущество по частям в Урге, Троицкосавске, Иркутске и мне самому смотреть за имуществом в выжидательном положении.

В 1/2 10-го часа вечера мы возвращались домой при чудном звездном небе, все мои друзья-созвездия кивали мне всевозможными блестящими оттенками. Неописуема в своем дивном очаровании была картина звезд, составляющих Орион! Звезды в плеяде так ярки здесь, что их насчитываешь на 2-3 звезды больше, нежели у нас в Пулково или, шире, на севере.

14/XII, T. Сегодня, даже по-старому, декабрь месяц, первое число, зима в полном разгаре и снега гораздо больше обыкновенного (среднего). Ясно, холодно, монотонно. Священная соседка, могучая, холодная, снежная, спит безмятежным сном.

Вчера и сегодня делал патроны к «Гано» и имел очень неприятный разговор с мальчиками по поводу так называемых подъемных. Мальчики признались в том, что их смутил Худяков. Вот подлец какой! Недаром я так не хотел его брать в спутники: слишком бывалый, с одной стороны, и эгоист, старый испорченный холостяк -- с другой, привыкший себя любить и ценить превыше всех похвал.

Как трудно продать верблюдов, их хомуты, которые в первое лето съест моль и проч.

Не знаю, что выйдет, -- наши представители «союзов», «торгов» и прочие только за нос водят, в конце концов, пожалуй, купят китайцы. А потом «наши» будут говорить: «Вот нам не продали, а мы давали больше, нежели китайцы. Все так поступают в правительственных организациях. Вот вам и справедливость!». Сказанным только что я поставил в известность Кондратьева, болеющего душой за всю эту многодневную историю.

Почти решили с верблюдами, продаем их богатому дунганину, который завтра должен внести задаток и пригнанных верблюдов принять по внесении всей остальной суммы. Если не удастся почему-либо продать дунганам, останется один выход -- продать их Госторгу.

Вот каковы наши обстоятельства: сдав верблюдов, будем пристраивать охотничий груз и в то же время снаряжать к отправлению часть наших спутников.

15/XII, W. Ясно или почти ясно, очень морозно и проч. Холод больше и больше проникает в окна домов в виде сплошных ледяных наслоений!

Вчера забежала в наш двор собака с пеною у рта, люди кричали: «Бешеная собака!». Прежде чем ее угнали (в открытые ворота), она успела перекусать одну собаку, а с другой обнюхаться! Вообще говоря, собак множество здесь, и не редки случаи бешеных, которых уничтожают уличные добровольцы и прочие монгольские «блюстители порядка».

Делал патроны, которых теперь у меня более нежели достаточное количество.

Минувшей ночью на южном участке неба, восточнее созвездия Орион, падал беспрерывный поток звезд больших и малых величин, одинаково исчезавших за Богдо-улой.

Вечером были Мжецкие: соседи привезли из Пекина елочные украшения, подходит праздник.

Ждем верблюдов с пастбища. Как-то мы их ликвидируем?

16/XII, Q. Полуясное, ветреное утро. Мечтаю отправить своих спутников (лишних) к северу! Температура довольно высокая, -10°R, между тем юго-восточный ветер делает погоду неприятной. Не в связи ли колебания почвы и обилие снега с нынешним колебанием температуры в Монголии?

Прибыли верблюды: все обстоит благополучно. Худяков убил молодого U узерека (из стада в четыре головы). Обильный снег нарушил равновесие животной жизни в Монголии. А там, на юге далеком, благодатном, там тепло, прозрачно и бесснежно!

Общий вид верблюдов вполне удовлетворителен, они подтянуты, отлично «вывязаны». Жаль их от всей души номада. Помню отлично, в каком радостном состоянии были все мы, когда появились впервые наши «корабли пустыни», как сильно интересовались все мы всеми ими. Чувствовалось приближение начала далекой дороги.

Как внимательно относились к ним на пастьбе, постоянно думали о лучшем их сбережении для Цайдама и проч., и вдруг -- их, этих незаменимых в путешествии по Центральной Азии караванных животных, отнимают у нас! Нет, мы сами их продаем -- вынуждают!

Объявился министр юстиции, очень порядочный человек, строгой жизни, некурящий, непьющий, один из продавцов нам верблюдов. Мне он очень понравился, человек, с которым можно и интересно разговаривать.

Днем я навестил Д. Р. Ринчино: приятный, обстоятельный человек и всегда интересный собеседник. С ним о многом деловом переговорил, выяснил взгляд на предстоящее, заручился возможностями содействия и проч. До приезда представителя России воздержусь от принятия каких-либо реальных шагов. Словом, мое совещание с Ринчино носило интересный и приятный характер, и я получил в этом отношении удовлетворение. Позднее мы с Цокто Гармаевичем навестили симпатичнейшего Павла Николаевича Шастина, благополучно перенесшего тяжелую форму болезни, переданной ему больным монголом. Нынче Шастин находится на пути к полному выздоровлению. И в физическом и в нравственном отношении ему легко: с ним жена и двое сыновей, прибывших из Иркутска, и проч.

Вечер мило провели у симпатичных Байковых, до 12 часов ночи с лишком.

17/XII, R. Погода мягкая, не похожая на монгольскую, в особенности днем, когда ясное южное солнце греет до начала таяния. Ушли верблюды с нашего двора к другому хозяину. Жаль и очень жаль, когда чуть не прощаешься с ними.

Теплый, приятный день меня всегда манит к ясному заветному югу, я не смогу переносить дольше разлуки с Южной Гоби, Нань-шанем, высоким далеким Тибетом. Кто усладит мою душу, кто удовлетворит мою пытливость?

Наконец-то увели со двора наших верблюдов в так называемый Госторг. Там им вначале приготовили мягкую подстилку и корм -- полный отдых, внимательное отношение, затем, вероятно, поставят на работу -- везти вьюки в Калган и обратно!

Вечером от монотонного времяпрепровождения играли «в дурачка».

Погода по-прежнему продолжает стоять для здешних мест довольно мягкая, температура редко спускается ниже -20°R, чаще стоит выше, даже на утренней заре. Ночи превосходные: тихие, дивно-прозрачные, яркозвездные. Млечный Путь, созвездия Орион, Орел, Лебедь, Вега -- одно сплошное небесное очарование.

Поздним вечером, от 9 до 11¼ часа я доставил огромный интерес и высокое удовольствие двум милым девушкам Цокто Гармаевича -- Марусе и Нате, показав им стереоскоп с видами, типами и образцами государственного достояния в области художественного творчества, равно познакомив с улицами и выдающимися зданиями столицы, иностранных городов, парадами войск и проч., проч. Чуткие девушки были в неописуемом восторге и благодарили.

18/XII, U. Приятное утро, хотя порывистый, меняющийся в направлениях ветер и портит его. Ясно, по горизонту проносятся в виде кружев тонко-перистые облачка. Дали открыты. Приближается новый ранний праздник, отдаленных учеников решили уже отпустить!

Мой спутник Бохин подыскал себе место в своей области -- делопроизводителем по санитарной части. Если не будет пить или за ним будет надзор, выйдет на стезю настоящего работника.

Кондратьев продолжает успешно работать! Канаев понемногу делает птиц (на шкурки). Прочие, кроме ночных дежурств, празднуют. Галсан собирается в Верхнеудинск к хамбо-ламе.

Сегодня меня навестил кончун-сойбон -- энергичный, простой, толковый, но очень много уступающий в воспитанности, деликатности и прирожденной тактичности дипломатической моему старому приятелю кончун-сойбону, входившему в состав походной свиты Далай-ламы в Урге в 1905 г.

После обеда я с Цокто Гармаевичем отправились в его министерство внутренних дел, побывали в 3 кабинетах: в 1-м, в очень большой, жарко натопленной комнате (все это китайский ямынь) сидели несколько человек за низкими письменными столиками, писали, прочитывали вместе, сверяли, вдумчиво смотрели в бумаги и проч., во 2-й комнате -- то же самое, только здесь отделение министерства юстиции творило суд, в 3-й, собственно в юрте, подобающе обставленной отдельно для трех лиц -- председателя или самого министра, товарища министра и Цокто Гармаевича, сидящего рядом, за одним столом с управляющим министерством. Здесь происходили нотариальные формальности с выдачей и скреплением документов. У входа, у китайских ворот, толпилось немало народа, преимущественно монголов, и как включение стояла русская женщина.

После осмотра учреждения МВД мы поехали в город, или Курень, как говорят здесь, и здесь усердно заходили из одной лавки в другую: покупали к празднику материи, услады всякого рода, омулей, убранства на елки и проч. В совокупности я истратил около 60 долларов и вернулся вместе с Цокто Гармаевичем в карете, на извозчике-китайце.

На этот раз в городе отмечено мною немало крашеных, иногда цветистых, нарядных девушек. Все эти маленькие «дамы света» или состоят наложницами у китайцев, или же живут в собственных юртах, более или менее прилично обставленных, вполне самостоятельно и торгуют собою. «Дома проституции» здесь нет, и поэтому в центре религиозном, административном, торговом при массе пришлых мужчин женщин мало, они в высоком спросе и т.д. Нравы свободны, болезни венерические в полном ходу. С этим несчастием местные средства справиться не в силах, и молодежь гибнет в цвете лет. Когда сидишь дома, в приятном тихом пункте, не видишь городской толчеи, пестрых компаний, цветистых, рогатых уборов, не слышишь шума городского, то, попав в город, поражаешься всему и скоро устаешь.

Ныне в Урге торговля очень развита: вы, не имея буквально ничего, можете получить на местном базаре все, что вам не только необходимо, но и предметы роскоши во всякого рода отделах. Товары привозят преимущественно из Тяньцзина. Несмотря на отсутствие железнодорожных сообщений, Урга не чувствует большого неудобства, так как между ней и Калганом развито порядочное автомобильное сообщение. Таким образом, торговля с Россией всегда будет под большой угрозой конкуренции с Китаем и через его порты с американскими и европейскими товарами. Монголы не желают проведения в Ургу железной дороги ни с ЮВ, ни с севера.

На базаре, как в клубе или на Невском, я встретил немало знакомых. Между прочим: из Сангина -- Карнакова, из урочища Баин-булак -- Ежо; с последним столковались относительно поездки в леса и горы. Предположено отправиться туда, к северу, завтра.

19/XII, S. Сказано -- сделано. Сегодня с утра меня собирают в экскурсию зоологическую на несколько дней. Хочу насладиться тишиной, видом лесо-горных зон и хочу погулять и послушать шум гор и леса и голоса пернатых, хочу посидеть в лачужке и насладиться деревенской идиллией. Жажду видеть гордый полет царственного хищника, слышать унылое гуканье филина, металлический звук розовой птички Uragus sibiricus. Хочу видеть мерцание костра, огонек на склоне гор (собственно не огонек, а свет), вой волков и проч.

Вчера вечером невольно я вздрогнул во время осмотра в стереоскоп снимков из минувшего путешествия, в частности Алтай: караван, мой Ванька милый и все прочее воскресло, ожило и породило массу наиприятнейших дум. Надо взять их у Цокто Гармаевича, они мне нужнее, и дороже, и роднее, нежели моему спутнику по Монголии и Каму.

Итак, мне нужно повидать Кондратьева, дособраться и вместе с Иосифом Яновичем Ежо отправиться в знакомый путь по Сельбе, вверх к снегам, к лесам, к кручам гор.

23/XII, Q. Итак, выехав из Урги в S, 19/XII, я только в Q к обеду возвратился домой, где нашел все благополучным. Таким образом, целиком я провел три дня в общем вполне удовлетворительно: добыл 5 чечеток, синицу Poecile borealis, черного дятла, T, щура и 3 сорок, всего 11 птиц! Последний день, накануне отъезда, был дивный: тихий, ясный, теплый. Я убил на биваке трех сорок одним выстрелом (№ 6 дроби), позднее синицу, потом трех чечеток, также одним выстрелом, и в заключение, на соседнем перевале, щура. После ужина я долго не уходил с прогулки со двора: горы и лес красиво озарялись лунным светом, тишина была полная. Побродив вокруг, я уселся у подножия сенного стога и долго-долго любовался лучшим звездным районом. Семизвездный Орион поднялся над средней вершиной, выплыл из-за нее последовательно всеми звездами. Чуткая собачка, сибирка, молчала. Окрест стояла жуткая, абсолютная тишина. Я долго, до поздней ночи, не мог заставить себя уйти спать. Да и там, в скромном помещении, на полу, мы долго беседовали с Ежо об охотах на медведей и тигров, прежде нежели отошли ко сну, в область Морфея. А в самом начале охотничьих или звериных рассказов Таисия Павловна курьезно поведала мне, как их «буланку» на заре медведь хватил за морду, не давая ей возможности уйти от непрошеного гостя. «Курьезно было наблюдать в сумерках утра на заре, по тревоге монгола, -- говорила Таисия Павловна, -- как молодой медведь очень быстро повертывался, строго следя за движением лошади; высокая лошадь всхрапывала, поднималась на дыбы, но он ловко держал ее на месте и, конечно, достиг бы своей цели -- задавил бы, если бы не крики десятка голосов из всей мочи, на что мишка рассерчал и поплелся в соседний бургасу, или бургасетник, сплошным насаждением залегавший и теперь от края до края через урочище -- обитаемый участок Ежо».

Ночью я выходил в то время, когда бледная-бледная Луна стояла в зените: тишина оставалась прежняя, ни одного звука не нарушало зимнего горного покоя.

Наш путь туда, в Баин-булак, далеко не носил характер прогулки: мы выехали поздно на измученной лошади, на дровнях, наспех приведенных в свой вид моим Гусевым. Навстречу нам дул ветер со снегом. Я был в бодром состоянии, и мы за 3½ часа только добрались до тепла приюта. Мне было радостно, но лучшее состояние мое испортил Л. Шастин (везде присутствующий), молодой парень, бездельник, любитель пострелять во что хотите и вот, по временам, делающий набеги на Баин-булак и на Сангин.

20/XII, на другой день моего приезда в Баин-булак, погода продолжала стоять отвратительная: северный ветер с порывистыми вихрями плюс снег дополняли неприятное состояние атмосферы. Ежо и Л. Шастин отправились за водой, по дороге набрели на гурана, и Шастин даже стрелял, но неудачно. После завтрака Ежо и Л. Шастин поехали вверх по Баин-булакскому ущелью, вернулись поздно. Ежо убил гурана, Шастин надавал промахов. К сумеркам пылкий охотник укатил восвояси с притороченной ляжкой гуранины в дар за услуги старшему охотнику.

Ночью продолжал ветер дуть с большой силой, иногда уныло завывал. Я был наверху, за сосновым перевалом, нашел стайку чечеток, из которых одним выстрелом убил парочку. Птички фунтиками упали и утонули в снегу. Зайдя домой, в жилье, я отправился на ключ, не замерзающий в течение зимы, но покрывающийся наледью и дающий возможность птичкам, и даже скоту, утолять жажду. Вверх и вниз тянулись сплошные заросли балго-мото или другого какого-либо кустарника.

Мимо меня стремительно с вершин северо-восточных гор пролетел сорокопут (небольшой, неконтрастный в окраске), скорее бледно-серый, с пестринами, и скрытно пролетел до одинокой сосны, на вершину которой и уселся. Я скрал его на хорошее расстояние, но старый патрон испортил дело: подстреленная птичка пропала для коллектора. Выяснилось лишь, что сорокопут здесь, в Монголии, зимует! Но какой вид? Осталось пока невыясненным (Lanius mollis).

21/XII, T. Ранним утром было холодно и неприятно, тем не менее мы собрались на охоту, на облаву: я, Ежо, стрелки, три также конных монгола-бурята -- загонщики. Меня подмывали два обстоятельства: лисицы и волки; первые ютились вблизи, в порослях смешанного леса, на северном склоне второстепенного увала, вторые подразумевались в лесу, прилежащем к большой дороге, у устья Баин-булакского ущелья, там, где находились остатки трупа лошади. Таким образом, облавным способом мы провели весь холодный, с северным ветром и вихрями снежными день! Истомились, продрогли, в результате я ни разу не выстрелил. Ежо же такую закатил канонаду, что хоть святых уноси! Он безрезультатно настрелялся вволю по козам и катал-катал на всякие расстояния!

О дне 22 и 23/XII, об охоте и приезде домой, я уже написал. Васильев скоро прибудет и привезет нам, вероятно, решение Москвы. Госторг успел сбыть наших верблюдов.

24/XII, R. Мрачное, холодное утро и весь день! Скверно в природе, тяжело и на душе, страшно тяжело, так гадко, мерзко, как давно-давно не бывало. Был с докладом Кондратьев. Кое-что выпросил для праздника. Позднее заходил Убугунов, как обыкновенно, побеседовал и ушел к себе. Он тоже надеется на приезд Васильева, которым разрешится наша дальнейшая судьба. Иначе, конечно, и быть не может.

Мои старшие почти все ушли смотреть шаманку, о которой было так много разговоров. Гусев кое-что собрал для праздника. Пишу, а на душе черт знает как больно скребут кошки. Что и почему -- не знаю, поживем, увидим. Что-то не пишут мои «скитальцы» во главе с Глаголевым?

Бадмажаповы укатили всем своим гнездом на елку к бабушке Эккель встречать праздник по-немецки. Я один пойду к своим славным милым соседочкам Марине и Нате. Они будут дома гадать! Самым вечером мои возвратились, и мы пошли в юрту старших на елку. Было очень мило: огоньки елочки (кедра), конфекты, мятные пряники, картинки-птички и золотой дождь невольно уносили к родным очагам, на далекий север! Думалось: вспомнят ли нас там, откуда так сердечно провожали экспедицию, поймет ли меня моя одинокая душа в Смольном, славная Женечка, ведь сегодня день ее ангела. Почему-то я много-много раз ее вспомнил! Интересно знать, когда мое общее послание дошло до моих друзей вообще и до славной, бедной, одинокой девочки! Потом, невольно, я вспоминаю мой родной уголок на Смольном, в № 6. Как-то мои поживают и сколько раз их мечта прилетит ко мне, в далекую Азию! Вспомнят также и некоторые из моих географических друзей-единомышленников далекого скитальца. Ведь именно в этот день, как равно и в день кануна Нового года, принято вспоминать далеких и близких друзей. Многие из них знают наш зимний (невольный) пункт и вспомнят и очень-очень пожалеют. Мечта, мечта, обними всех моих друзей тепло и крепко и сообщи им мои сердечные, горячие чувства и мою дружескую любовь к ним. Все передай!

Настала ночь, я улегся около 11 часов, а мой Пшевик -- около 2 часов ночи. Луна озаряла Ургу и особенно картинно массив Богдо-ула.

25/XII, U. Морозное, полуясное утро, ветер с ССЗ крепкий, пронизывающий. Все вокруг спит беспробудным сном зимы. Движений по улицам не видно, за исключением пешеходов. Вновь открылись дали, белые, безжизненные, холодные.

Скоро, скоро выяснится положение моей Тибетской экспедиции: праздниками, двадцатыми или последними числами старого года, последними днями декабря месяца, мы уже будем знать если не все, то очень многое от Васильева, будем знать, чем встретит нас Новый год!

Теперь неизвестное ожидание, завтра-послезавтра глубокие думы о предстоящем известном! Но что, однако, задержало выход (своевременный) экспедиции в глубь Монголии? Ведь теперь экспедиция должна была бы быть в прекрасном интересном урочище Шара-хулусун, а так сиди и жди у моря погоды! Теперь не можешь сказать, где и что будет с нами на предстоящий 1924 год! Мы с Пшевочкой до 2 часов дня сидели у себя, обедали в компании с А. А. Дудукаловым, который, между прочим, пригласил нас к себе в Q, вечерком. Он говорил о Сангине, о снежной туда дороге, говорил о большой юрте, которую торгует, и проч.

После обеда мы пошли к своим в юрты поздравить спутников с праздником и посидели у старших. Я ушел раньше, Пшевочка оставалась до самого темного вечера. Кондратьев придумал глупую игру в «кроликов»: все улеглись на животах, головами в центр и лежат, а он спустя известный промежуток спросил: «Ну, что, хорошо вам?». Общий хохот, сознание глумления -- и игра окончена.

За столом у Цокто Гармаевича долго беседовали с Борисом Ивановичем Меркуловым, потом чтение Лермонтова.

26/XII, S. Васильев еще в Троицкосавске. Мороз крепчает, -34,5°C. Ночь тиха и спокойна. При ярком лунном свете ни одного метеора. По мере поднятия дневного светила в воздухе становится отраднее. Все же южное солнце очень ярко и в холодный воздух вносит много-много оживления. Богдо-ула погребена снегом, и как контрастно выделяется на белом фоне ее растительная или древесная зона, словно складчатая лента.

Вчера, между прочим, я написал в альбом Маринке маленькое стихотворение.

Сегодня Канаев будет препарировать крупных птиц, добытых мною в Баин-булаке.

Надо навестить кое-кого: Ринчино, Байковых, провизоров.

Моего композитора просят устроить концерт или принять главное участие в концерте -- играть на рояли. Не сегодня же?! Надо перенести за начало Нового года.

27/XII, V. Утро особенно ветреное, холодное, ветер садкий, крепкий при -27°R! Удовольствие не из особенных. Да, с поворотом солнца к северу началась форменная зима. Два-три месяца будет еще очень и очень холодно. Очень любопытно, сколько времени пролежит мощный покров снега?! Как тяжело кочевникам, сколько останется у них скота?

Сегодня экспедиция устраивает обед, на который кроме всех своих приглашены Бадмажаповы (супруги). У нас закуски (консервы) и пития: водка, коньяк, красное вино и мадера; еда -- плов, сладкое -- компот, к чаю -- печенье и пастила. Кажется, все, чем угощаем, -- это экспедиционные запасы. Мои спутники стараются вовсю, чтобы не ударить в грязь лицом!

Приготовлений и искреннего желания сделать хорошо было много. В заключение или даже за чаем будет музыка -- очень хороший граммофон с интересными пластинками.

Наш обед прошел весьма удовлетворительно: было сытно, чисто, аппетитно приготовлено и все были вместе в приподнятом состоянии. После чая со сластями и слушания граммофона мы все разошлись. Телешка подвыпил. Остальные все -- молодцами.

Вечер мы провели в театре, в Нардоме, на пьесе «Химка», удачно (но очень долго) сыгранной местной труппой во главе с А. В. Байковым (доктором). Вернулись домой в 1 час 40 минут ночи, без одеяла-ковра, уворованного с дрожек во время обогревания кучера в помещении Нардома.

28/XII, T. Проспали долго -- до 1/4 10-го часа утра. Облачно, серо, туманно, юго-восточный ветер принес влагу, облака, снег и повышение температуры. Праздники проходят довольно скоро и тем не менее очень монотонно! Кроме своего ограниченного кружка знакомых, мы никого не видим. Сегодня вечерком мы, между прочим, навестили Ринчино и очень приятно провели у них вечер. Мне удалось еще разок напомнить ему о бумаге для тибетца Галсана на ружья, их хранение и перевозку до места назначения. Д. Ринчино обещал, но по этому делу он лично должен предварительно переговорить с дониром. На этом мы и порешили! За ужином нас угощали настойкой из брусники, очень вкусной, но и очень крепкой. В заключение я выпил полный стакан арцы -- страшно кислого молока, говорят, замечательно полезного человеку вообще. Одновременно с арцой пить ничего нельзя! Иначе получится то, что называется «фридриком-хераус»!

Вечер был превосходный: тихий, ясный, не холодный, и Ринчино (супруги) проводили нас до самого дома! Наш хозяин все еще отсутствовал. Надо полагать, увлекся картами.

Дома у себя мы скоро отошли ко сну. Я почему-то много и долго видел во сне Бильдерлинга.

29/XII, W. Как ночь, так и утро ясные, прозрачные, довольно холодные. Нас поднял с постели ровно в 9 часов утра неожиданный приход Ц. Ж. Жамцарано. Оказывается, он был поставлен в недоумение посещением (не заставшим) его Елизаветой Владимировной и думал: «Зачем я ей, не случилось ли чего с Петром Кузьмичом» (т.е. со мною) и проч. Все это очень мило, здесь еще более сказался симпатичный человек, каким в действительности и есть милый Ц. Жамцарано.

Уже 11-й час утра, а хозяина нет дома. У него сегодня по случаю дня рождения сына Гавы елка, собрание детей! Гавушке сегодня два года: мальчик растет, мужает, дает понять, что обладает недюжинным характером и способностью говорить и мыслить!

Итак, праздники идут, оканчивается старый, 1923, год, подступает Новый. Что-то он даст моей Тибетской экспедиции! Будущность неизвестна!

Цокто Гармаевич объявился к обеду, после которого по-праздничному почти весь дом спал, и только к 4 часам все поднялись, оживились и стали ждать гостей, их приезда. Собралось много больших и маленьких детей на елку. Дети веселились, прыгали, танцевали, ели, пили и после 7-8 часов вечера разъехались по домам. Остались старшие, которые по-своему пировали (с шампанским) до полуночи. Все были оживлены, веселы, разговорчивы. Я выпил около трех бокалов шампанского, хотелось веселья, и я был весел.

30/XII, Q. -21.1°R, ясно, почти тихо. Зима дает себя чувствовать. Все спали долго. Теперь мы встаем позже 9-ти ежедневно и около ½10-го-10 часов оканчиваем чаепитие. Ко мне приносили на продажу различные ценные вещи (добытые у троицкосавцев перекупщиками-бурятами, преимущественно бурятками). За сколько они должны сами купить ценности, чтобы оправдать значительные накладные расходы? Теперь, говорят, всякого рода ценности очень охотно приобретаются монголами. Так всегда: одни богатеют, другие разоряются. Прежде в Ургу китайцы привозили много всякого рода ценностей (нефрита, изделий из слоновой кости и проч.), имея в виду главным образом большой спрос на все это со стороны двора Богдо-гэгэна. Ныне обстоятельства изменились, и в Ургу везут, скорее, предметы, с одной стороны, повседневного обихода, а с другой -- повседневного спроса. Короче сказать, по части буддизма -- нефриты, изделия из слоновой кости -- за истекшие три месяца мною ничего не добыто! Ничего нет интересного, ничего не несут по части дорогого зеленого нефрита. Ни одной не приобретено хорошей, интересной металлической статуэтки.

Вечер мы всей нашей компанией провели у милого Дуду. Кроме нас и брата Андрея Александровича были Бердиевы; в общем, было мило и любопытно. Вернулись домой около 11 часов.

Ночь была превосходная, тихая, ясная, звездная. Орион и Сириус неподражаемы!

31/XII, R. Канун Нового, 1924, года! Серенькое, холодное утро! Пшевочка пришла с дежурства. Как и где мы будем встречать Новый год -- пока неизвестно, но мне очень хотелось бы встретить с моими мальчиками вместе! А где шкура медведя? Почему Гусев не доложил мне о ней! Ее надо отдать кому-нибудь! Возить не следует.

Позднее явилось ко мне двое монголов от министра финансов и поднесли мне испорченную (съемкой) шкуру молодого медведя и кусок (часть) зуба огромного ископаемого животного. Этим ничтожным подарком я был очень доволен. Интересно только получить точные данные о местонахождении того и другого. Ведь зоологические находки тогда только и интересны, когда известна их дата.

Еще позднее Елена Петровна побывала у Васильева, немножечко ознакомилась с ним и теми поверхностными взглядами, которые он усвоил об экспедиции и ее географических интересах. Васильев привез ей письма и подарил несколько куропаток, настрелянных по дороге в Ургу, около зимовок или станций.

После того как он сориентируется, он примет меня (примерно 5-го или 6-го).

Васильев -- охотник, имеет ружье a la Winchester и жаждет поохотиться. Между прочим, он выразил желание познакомиться с членами Тибетской экспедиции!

Сейчас 9½ часа вечера, я пишу дневник, моя Пшевочка ушла в экспедицию, которой отпущены заедочки и усладеньки, и запивочки. Новый, 1924, год мы, таким образом, встретили со своими мальчиками в большой юрте. Сначала я зашел в малую юрту, поднял чарку, сказал здравицу: «За благополучие и успех экспедиции», побеседовал с ними и отправился в большую юрту. Меня сопровождали Телешка и дежурный Помытов. Со своими старшими товарищами я пробыл около двух часов, развесив их поровну от момента Нового года. Ели, услаждались, пили вкусные запивочки, мило беседовали и много пили кофе и чаю со сластями. В сборе были все -- так было мило и приятно!

Вернулись домой ровно в 1 час ночи. Начался новый, 1924 год, год високосный!

1924 г. 1/I, U. Ясно, морозно (-22.3°R), прозрачно-прозрачно! Что год грядущий мне готовит? Увижу ли я, с одной стороны, Россию, с другой -- Хара-хото и Нань-шань и т.д.? Исполнится ли моя заветная мысль, хотя бы отчасти приблизится? Вот вопрос, неотвязно стоящий передо мной!

Днем ко мне заехали Дуду и Георгий Николаевич Бердиев, направившиеся дальше к Васильеву. Я лежал как простуженный. Позднее говорил с Абидуевым, который уступил мне три слоновой кости (изящной работы) коробочки. Совсем же поздно, во время вечернего чаепития, мимоходом из консульства, от Васильева, зашел милый Ц. Ж. Жамцарано, сообщивший мне много интересного о беседе с вновь прибывшем консулом. Мне предстоит свидание с Васильевым не ранее пятого января. Это очень интересно. В этот же день нами получена почта -- письма из разных уголков России и Сибири. Между прочим, жалуется Михно на предстоящую перекочевку Музея и библиотеки Троицкосавско-Кяхтинского отделения Русского географического общества в Верхнеудинск и на то, что его ближайшие сотрудники уже назначены к увольнению от службы. В заключение просит моего «авторитетного заступничества». Есть мысли: обратиться с письмом к Шокальскому, далее просить Васильева оставить все по-прежнему, как лишний культурный показатель России, ее науки по изучению стран на границе с молодой самостоятельной Монголией.

Пока же надо написать П. С. Михно, успокоить его хотя бы немножечко.

2/I, S. Ясное, прозрачное, холодное утро! Зима в апогее своего могущества. Не знаю, где я так сильно простудился, немного нехорошо самочувствие и кашель, в особенности сильный, почти непрерывный в постели.

Сегодня я получил подарок -- карточки (фото) от супругов Цецен-ванов (обедневших).

Удивительно, как деликатны и честны в данном слове культурные или верхние слои монгольских представителей. Ведь они несут традиции и благородство с дородством.

Сегодня двое моих спутников, Телешов и Степанов, отбыли из экспедиции домой. Первый, вероятно, навсегда, второй -- до указания ему срока «явиться» на сборный пункт. Сегодня я долго обсуждал план моей экспедиции, ее возрождения и решил таким образом: часть участников, менее пригодных, распустить, а другую -- наиболее надежную -- оставить. Самое крайнее число оставить, а именно человек 12, считая в том числе и руководителя экспедиции. Тогда список участников экспедиции будет такой: я, Пшевочка, Кондратьев, Павлов, Симуков, Даниленко, Канаев, Степанов, Гусев, Пахомов и (может быть) Глаголев и Горбунова. Если еще прибавить сюда переводчика монгольского и китайского языков и троих полит. комиссаров, тогда составится 16-17 человек -- достаточная сила для парирования всякой случайности. Вот за кого я буду стоять и кого поддерживать.

Пришло неожиданное приглашение в Мандал на охоту за волками -- с одной стороны.

С другой -- привезли нам билеты на кабаре (в пользу Нардома). Моя домашняя компания осталась довольна вечером в Нардоме и оживленно знакомила меня на утро следующего дня. Бал-маскарад был интересен: приз получила маска «Черт» -- женщина. Вообще костюмы были очень интересные, блестящие, преимущественно, конечно, иностранцев.

3/I, V. Ясное, холодное, прозрачное утро. Вершины окрестных гор горят серебристым, искристым блеском. Природа зимняя имеет свою оригинальную прелесть. Прекрасно!

Сегодня у меня был очень интересный гость -- Доной-бэйсэ (Сайн-нойонского хошуна), учитель Сайн-нойона, проживающий у северо-восточного подножия Бага-богдо. Мы с ним обменялись подарками: он мне поднес зубы ископаемого животного, найденные в окрестности урочища Ходату, горы Хонтэ. Из этой горы выходит на юг речка Холт, по обрывам, сопровождающим ее течение, и находят такие зубы, и данные экземпляры найдены там же. Интересно для восстановления истины, что р. Аргуин-гол своим устьем образует солончаки, среди этих солончаков, в урочище Хобур, есть колодец. От этого колодца по бокам глинистых выступов попадаются кости (в красных и зеленых глинах) огромных позвоночных. Нужна певцовская книжка «Из Алтайской станицы...». Для сведения сообщил Донай-бэйсэ, что если в известной местности попадется тот или иной костяк, позвонок, то следует идти с лопатой в известном дальнейшем направлении, чтобы найти все части, слагающие целое животное.

К северу от урочища Хотату (Ходату) имеются огромные намогильные памятники больших размеров. Гора Уоша очень интересна большими провалами -- пустое место в виде храмов. Пастух однажды провалился. Очень любопытное место (у окраины Хара-нур). Оригинальные камешки вроде почек (красных) или черепков посуды.

Позднее мы много говорили по поводу предстоящих экспедиционных изменений -- состава, программы и проч. Все это по поводу предстоящих переговоров с Васильевым. Я выработал предстоящий персонал экспедиции после его сокращения в Урге и в связи с коренным изменением программы научного изучения Центральной Азии.

4/I, T. Вчера с вечера падал тонкий снег, недолго, затем тонко-перистые облака исчезли, и небо вновь заблестело звездами. Наутро -24.6°R.

Однообразно, монотонно идут дни за днями в Урге, словно катится колесо жизни по одной и той же равнинной дороге. Мои мальчики собираются в Мандал, в рекогносцировку, проверить показание мандальцев о большом количестве вокруг их селения волков, диких коз и пернатой дичи. Кажется, завтра трое из моих спутников, а именно Кондратьев, Павлов и Котик, укатят на охоту. Я им очень завидую, в особенности если действительно они увидят волков или настреляют мне интересных птичек и птиц для орнитологических коллекций. «Елена Прекрасная» ушла к Васильеву узнать, когда полпред примет меня.

Сегодня я читал в местной газетке о чествовании С. Гедина Москвой в Доме ученых.

В юрте произошел курьез: показывая различные фотографии, С. А. Кондратьев дал товарищам фотографию своего отца, со словами: «А об этом жиде, что вы скажете». Мальчики, и в их числе и моя Пшевочка, дали, каждый в отдельности, очень нелестную характеристику. Так, например, Котик сказал «гробовщик», Андрюша: «Этот тип не может хватать с неба звезд и в отношении музыки он, вероятно, играл всю жизнь только лишь на флейте». И только моя Пшевочка случайно не села окончательно в лужу: из-за лени думать она ответила: «Мне не интересно думать об этом человеке!». И только тогда, когда Пшевочка, показав мне эту самую фотографию А. А. Кондратьева, узнала истину, она, а через нее и остальная публика, ужаснулась по поводу происшедшей неловкости. Так часто в жизни бывает недоразумение, всегда надо побольше думать, прежде нежели решить!

5/I, W. Сегодня небо полуясное, воздух морозный, почти тихий; мои мальчики собираются на охоту. Убугунов отправился к Васильеву. Старый знакомый ямщик Димитрий (кяхтинец) предлагает услуги: свезти троих спутников через Троицкосавск в Верхнеудинск, временная остановка в Троицкосавске предлагается Димитрием в его доме. Кажется, последний вопрос пройдет полностью. Мои мальчики в полдень втроем укатили в Мандал.

Убугунов вынес впечатление от А. Н. Васильева, что он не уполномочен сказать об определенном решении правительства об экспедиции, но что Васильев заверяет, что на основании его запроса правительству с указанием определенных мотивов (что может быть после ознакомления Васильева с персоналом экспедиции) Васильев непременно в скором времени получит ответ для экспедиции. По мнению Васильева, нужно экономить средства и без указаний правительства не ездить или строго выполнять приказ Центра отправиться всей экспедиции. Елена была у Васильева, отвезла ему письмо Убугунова; вероятно, дана политическая окраска состава экспедиции. Васильев, между прочим, показал Лене халат подарочный с золотыми драконами, спрашивал совета, что подарить здешним монгольским властям. Еще сведение, что Васильев располагает пятью охотничьими ружьями: четырьмя обыкновенными центральными и одним типа «Винчестер».

В конце концов Васильев пригласил Лену на охоту за 20 верст, в окрестности Урги. На первой ночной смене дежурства стояла моя Пшевочка. Ночь холодная.

6/I, Q. Утро типичное зимнее, холодное, со слоистыми облаками, опоясывающими весь горизонт. Пшевочка и Цокто Гармаевич с утра едут к астрологу, везут ему дар -- парчу и т.д. Интересный ответ, пророчество: в Тибет не пойдете, кроме мечты и мысли; зимой вообще будете сидеть в Да-Куре; если выступите весной, что вполне возможно, в Монголию, то экспедиция будет на высоте своего положения; не надо по ночам много думать, а надо спать. Ехать домой не следует!

Убугунов был особенно внимателен и откровенен. Дословно передал содержание бумаги, изложенной по поручению А. Н. Васильева. Это, собственно, характеристика (в политическом отношении) состава экспедиции. Васильев сказал: «Такая оценка лиц послужит экспедиции большим плюсом». В Центре вопрос был поставлен таким образом: «Быть или не быть! Вернуть экспедицию или не вернуть!». Убугунов доказывал необходимость поездки в Москву представителей экспедиции. Васильев стоял за обратное. Убугунов, изложив все мне, убеждал меня (искренно) быть твердым с Васильевым по отношению нашей поездки в Центр.

7/I, R. Ясно, холодно, северо-, северо-западный пронизывающий ветер при -24.7°R. Прозрачность открывает дали.

К 11 часам утра я отправился по делам и с визитом к А. Н. Васильеву. Он не заставил меня долго ждать, принял в обычном кабинете. С первого взгляда и поклона он мне понравился, в нем много ласки и того качества, которое называется подкупающим и располагающим, и человек делает вас искренним. Представительный, лет около 45, он, скорее, полный, мускулистый и с внешностью, которая скоро запоминается (с энергичным, двойным подбородком). Мы приступили (после общих любезных фраз) к делу! Мне хотелось скорее услышать интересные сведения. На что Алексей Николаевич с сожалением заметил: «Я не уполномочен, у меня для вас нет исчерпывающих данных, я лишь в самые последние 1/4 часа был ориентирован Н. П. Горбуновым об экспедиции. Я не слышал определенных фраз: идти или не идти экспедиции, точно так же на Вашу телеграмму, Ваше предложение последовало молчание. Значит, толковать можно и «за», и «против». «Я,-- говорит Васильев, -- не нахожу нужным вам ехать, я собрал достаточно данных, союзников экспедиции, которые помогут ей двигаться вперед и оправдать доверие правительства. Все, кого я ни спрашивал (представительство, монгольское правительство, другие органы-учреждения и лица и мое исследование в области жизненных условий экспедиции), все говорят о порядочности экспедиции с разных точек зрения. Поэтому если и надо кому ехать, так это только Елене Петровне. Она, хотя и не партийная, тем не менее заслуживающая доверие в известном круге, как сестра влиятельного человека. Мне некоторые (Юдин) говорили, что экспедиция принесла с собою культуру. Другие (монгольские служащие), что среди членов экспедиции имеются люди -- специалисты в музыкальном творчестве, как например Кондратьев, которого монгольское правительство с удовольствием приняло бы к себе на службу». Далее вопрос перешел к охоте, ружьям и т.д. В заключение Алексей Николаевич доверительно беседовал со мною как с человеком, знающим Монголию, монголов; я делился различными советами, как по отношению характеристики лиц, так и по отношению обычаев и даже вкусов в отношении того, как и что более всего может нравиться правящим кругам и проч., проч. Васильев также заметил, что ему будет интересно как-нибудь вечером видеть меня среди его компании или он сам, в свою очередь, зайдет или заедет ко мне в экспедицию для ознакомления с нею.

Алексей Николаевич кое-что показывал мне из подарков представительства. Выяснилось, что я могу помочь ему в отношении таковых, которыми располагает Тибетская экспедиция. Как, например, «Коньки с жемчужинами», могущими быть достойными для поднесения ханше Богдо-гэгэна.

Вечером, около 11 часов, возвратилась от Васильева Леночка, по обыкновению очень довольная его сообщениями и определенным взглядом на Тибетскую экспедицию. Он, Васильев, полагает нужным отправить в Центр только одного человека, а именно Е. П. Горбунову. Ни мне, ни Убугунову этого не следует делать, по крайней мере пока. Конечно, возможно, что Центр вызовет, но может быть и так, что этого не последует, и больше за это!

8/I, U. Небо облачное, t понизилась до -14.5°-10°R. Думаю о своих мальчиках, сегодняшний день из всех дней лучший для охоты! Завтра, думаю, они приедут, очень интересно будет знать, как они нашли Мандал и как поохотились. Сбылись ли мечты юных охотников? Был Убугунов, наморщил лоб при известии, что консул находит нужным командировать в Центр Елену Петровну.

Ко мне заходил Дадиани, по обыкновению очень милый и услужливый, принес прекрасное издание Неrmann Consten о Монголии, с превосходными иллюстрациями. Затем Дадиани вручил мне газеты, два номера, с описанием чествования С. Л. Гедина! Надо заехать к Дадиани, поблагодарить его за внимание. Наш Убугунов направился к консулу по поводу того, с его стороны, взгляда на командировку лица экспедиции в Центр. Убугунов не удовлетворен назначением к отъезду в Центр Лены, находит неподходящей. И Убугунов принес тот же взгляд Алексея Николаевича: следует отправить в Москву только Елену Петровну. Наши три спутника: Худяков, Касимов, Помытов -- усердно готовятся в обратную дорогу. Эта категория людей причиняет мне много хлопот и беспокойств.

Моя охотничья компания возвратилась, привезя с собою десятка два птиц, в том числе воронов, куропаток серых, сойку Брандта и Leucosticte giglioli 11 экземпляров. Они все в восторге, они все загорели, много видели красоты и проч., кроме того, Кондратьев убил козу (из винтовки), Котик только любовался группой на расстоянии 300 шагов. Молодец, мальчик!

9/I, S. Серое, скорее ясное утро, с сильным северо-северо-западным ветром. Несмотря на не низкую t воздуха (-16.7°R), все же крайне холодно. Экскурсия моих спутников выяснила, что там можно устроить облаву и с большим успехом поохотиться на коз.

Мечтаем об облаве генеральной, не знаю, что выйдет. Вечером сегодня до некоторой степени все это выяснится. Пока что наша экспедиция редеет -- уже семи человек нет в самое короткое время. Еще раньше выбыло из строя 3, следовательно, нет уже почти половины. Не знаю, что будет с Убугуновым. А он со своею женой, не приносящей никакой абсолютно пользы экспедиции, стоит экспедиции довольно порядочно! Вот на днях это выяснится. Наконец-то узнаем все это. Вот теперь и посмотрите, какую сложную несогласованность учинил Центр, задержав экспедицию в столице Монголии на всю зиму, обрек ее на бездействие. Вместо того чтобы идти вперед, работать, изучать Центральную Азию, приспособляться, мы обречены на бездействие, порождающее меланхолию, тупость, вялость и проч.

Очень стремлюсь узнать, что принесет мне и экспедиции этот 1924 год, его зимнее начало? Ну говори, ты, моя вещая судьба, укажи ты мою звездочку.

В климатическом отношении начало года ознаменовалось некоторой мягкостью, довольно частой ясностью и прозрачностью воздуха, открывающей широкие далекие горизонты. Кажется, и наше душевное настроение за этот период также пока что довольно удовлетворительное.

Я лег спать довольно поздно, без малого в 12 часов ночи. Автомобили не гудели.

10/I, V. Ясно, прозрачно, холодно, -21.4°R, ветер северо-северо-западный, глубокая зима. Бадмажаповы вернулись домой довольно поздно, около 2 часов ночи. Они были в двух домах, хотя приглашение получено было от четырех знакомых (и ко всем к четырем часам). Вообще я могу заметить, что в Урге, в глухом, далеком углу, публика старается жить весело. Вечера с картами, вкусные обеды с обильными излияниями, костюмы и проч. -- самое обыкновенное явление. Скука, безделие порождают у дам сплин: здесь нередки самоубийства на почве супружеских или других недоразумений! Господами положения, если не считать консульства, являются иностранцы: американцы, англичане, немцы и немногие другие.

Будущее Урги как торгового центра громадное. Интересно, кто будет во главе? Случайно имел свидание с Меркуловым и другими двумя обитателями Урги, интересными с точки зрения охоты или охотничьих наблюдений φ Урги и Улясутая. Здесь, в Монголии, северная граница географического распространения Vultur monachus. Наконец поняла местная публика наши интересы к зоологическим изысканиям и старается в этом отношении быть полезной.

Первый раз после Нового года, его встречи, я наконец пошел прогуляться в наш лагерь. Видел собачью семью: волчица, охотничья собака, разрешилась от бремени несколько дней тому назад четырьмя щенками и сегодня, лежа неудобно на взрыхленных войлоках и нежась на солнце, придавила одного из щенят до смерти! Какая злая волчица, как напряжено ее внимание ко всему окружающему.

Наш багаж в порядке, все удобно, прилично!

Какое удовольствие быть теперь в юрте младших спутников: тишина, приличие, все лица дышат ласковым приветом, все милы, ни тени угрюмства. Вся компания (последняя), «милая троица», как удачно назвал ее наш Павлов, как на подбор -- никуда не годится, как только в сыск, ну и компания -- один другого лучше! И сколько всевозможных претензий -- не оберешься!

Лучшим и полезным развлечением здесь являются облавы. Васильев согласился последовать нашему примеру -- ехать поохотиться в Мандал и Сугу-нур. Говорят, там очень хорошие нетронутые места и имеются не только козы, но и волки. И облава обещает быть (в субботу в Мандале, в Q в Сугу-нуре) очень занимательной.

11/I, T. Погода порядочная: t не низкая, -18.5°R (на заре), небо ясное, Богдо-ула дремлет, вершины окрестных гор (главных и второстепенных) горят и искрятся серебром. Итак, едем: надо толково собраться в путь, надо протереть (на всякий случай) мое «Гано». Сборы несложные, мы (я, Павлов, Елена Петровна и Андрюша) готовы и в 4 с лишком часа отправляемся в путь. Нас принял в свой автомобиль И. Г. Салтыков. В Курене мы нашли автомобиль А. Н. Васильева с его компанией: Меркулов, Кандаков и другие -- и мы покатили кружной (западной) дорогой в Мандал. Нам предстояло пересечь северный хребет (с перевала Тологойту) в более западной пониженной части, что мы и сделали довольно успешно. За перевалом мы шли быстро вдоль северного подножия пройденных гор и южных отпрысков других, второстепенных, залегавших к северу. Таким образом, наш маршрут шел к северо-востоку, востоку и юго-востоку. Невзирая на вечер и темноту, мы катили очень быстро и через три часа общего движения достигли Мандала -- русского поселка на Харе. В Мандале мы приютились у гостеприимных Воробьевых (местных богатеев). Сюда тотчас явился председатель с секретарем представиться Васильеву. Выяснены также тотчас были и охотничьи вопросы с целью назавтра с зарею следовать на охоту.

Еще до спанья к нам пришли ряженые: Максимовы и члены семьи Воробьева.

Анна Иннокентьевна Максимова -- учительница, очень миловидная и чрезвычайно симпатичная. Любительница попеть и поплясать, до «русской» включительно. Затем мы рядком на полу улеглись спать! Было чисто, опрятно, тепло. Будильник поднял охотников в 6 часов утра, а через час мы уже катили в северные горы. Мороз трещал, небо было чисто, в утренних сумерках ясно выделялся волк, перебежавший нам (или нашу) дорогу! Весь наш охотничий состав -- верховые и сидящие в розвальнях с интересом и удовольствием смотрели за удиравшим волком, по временам останавливавшимся и смотревшим в нашу сторону, затем с большей быстротой бежавшим в гору, за гребень. Проехав 8 верст по ущелью и миновав стойбище монголов, мы начали 1-ю облаву. Лесные скаты ютили диких коз, волков и лисиц. Ни 1-й, ни следующие 2-й и 3-й загоны не были удачны -- козы были, но вне наших позиций, и мы во весь день ни одного не сделали выстрела.

На нашем ночлеге нам сделалось еще грустнее: один из шоферов катал детей-учеников в автомобиле и так несчастливо, что опрокинул одну из девочек (пассажирок) на крепкую снеговую дорогу, от чего у бедного ребенка произошло сотрясение мозга. Олухи окружающие ничего не нашли лучшего, как принести больную в то же помещение, в котором располагалась и компания охотников.

Дитя лежало на кроватке, а у ее постели стояли или сидели ее грустные родители. На всех нас, в особенности же на А. Н. Васильева, все это произвело тяжелое впечатление. Тем не менее составленная программа строго выполнялась, и мы отправились на собрание, где предполагалось чествование Алексея Николаевича. В помещении школы, у еще не убранной елочки, стоял стол у стены, куда просили сесть полпреда. Народ собрался со всего селения Мандал (Большого, или Верхнего, и Малого, или Нижнего) и наполнил комнату. Мы (остальная наша компания) сели рядом, слева от Васильева. Председатель Исаев открыл собрание призывом к приветствию большого советского работника, вождя русских в глубине Монголии и проч. На приветствие встал Алексей Николаевич и очень определенно, выразительно и толково сказал речь. Говорит он красивым голосом, очень картинно, вразумительно.

В заключение речи Алексей Николаевич указал, чтобы мандальцы жили спокойно, работали, честно и добросовестно относились к своим младшим собратьям, стоящим неизмеримо ниже по развитию, -- монголам и очень помнили, что они не у себя дома, а на территории (правда, очень дружественной нам) Монголии. Посоветовал русским внимательно относиться к их соседям, уважать местные обычаи и стараться заслужить полного доверия, тогда, на взаимных симпатиях, нетрудно жить в мире и согласии.

Мандальцы были рады, довольны и от души громкими рукоплесканиями приветствовали Алексея Николаевича. Казалось, все кончено. Но Алексей Николаевич заметил, что он еще желает сказать слово. Все напряглись. «Здесь, среди нас, есть один человек, который является гордостью России, -- путешественник П. К. Козлов, великий русский ученый, который хорошо известен и за границей, имеет много почетных иностранных наград, написал немало книг, переведенных на заграничные языки. Он здесь случайно вместе со мною на товарищеской охоте, но его путь очень далекий, в глубину Центральной Азии и Тибета. Пожелайте ему успеха, поприветствуйте его так, как только что приветствовали меня». Раздается: «Просим, просим Петра Кузьмича!». Я пошел за стол, в соседство Алексея Николаевича, и сказал также слово, характер которого следующий: «Счастливый случай дал мне возможность навестить и познакомиться с мандальцами. Я счастлив вдвойне, что нахожусь здесь с представителем России, посланником Васильевым, прибывшим сюда, в сердце Монголии, согласовать отношения этой страны с Россией, вести многочисленные дела и поддерживать интересы русских». Мое слово было встречено приятно, с симпатичным рукоплесканием и восторгом.

Зайдя на минуту к учительнице, в ее скромный уголок, мы отправились домой, а еще через полчаса в розвальнях, также вместе с Алексеем Николаевичем, катили вниз, в Сугу-нур. Там мы нашли приют в деревне Смертина, в лучшем помещении, и после чаепития быстро улеглись. С местными двумя лучшими охотниками, Тугариновым и Борисовым, я уже успел познакомиться в Мандалах, куда они специально прибывали на собрание. С ними, как и с мандальцами, мы должны были начать охоту с утренней зарей следующего дня, т.е. 13/I.

Так действительно и случилось. Тем же порядком охотничий табор направился вниз по главному ущелью. Слева тянулись крутые, с острыми гребнями горы, ютившие в складках участочки леса, справа сбегали скаты менее круто, но зато сплошь занятые лесом, преимущественно из высокоствольных лиственниц. В этой области от запада к востоку или СЗ и ЮВ через ряд второстепенных боковых ущелий сделано было 3-4 загона. Самым интересным и добычливым был первый. Коз было много, шли они спокойно на нижние номера, стреляли четыре охотника: два с успехом, два с нулем, конечно юнцы. Я и Васильев стояли в верхней зоне. Солнце успело позолотить верхний пояс гор. Воздух дивно прозрачен. Тишина нарушена: палят много, зверь бежит по скатам и гребнем. Прелестная, грациозная, сильная пробежка козы просто поражает своими гигантскими прыжками. Иногда среди однообразного бега коза вдруг, словно мячик, подпрыгивает будто на одном месте чуть не с удвоенной высотой. Чудна тогда она! Залюбуешься ею невольно и невольно позавидуешь вольному существу. С вершин увалов и гребней открывались горизонты очень далекие, заполненные большим и высоким скоплением гор. Я и Алексей Николаевич много раз открыто выражали свой восторг по этому поводу. День прошел быстро. По возвращении на деревенский стан пообедали и стали собираться домой! Но один автомобиль оказался с недочетом: лопнула головка большого винта, и сама машина застряла в Мандале. Тогда Алексей Николаевич на салтыковском автомобиле со своей свитой направляется домой и обещает прислать к нам подкрепление. Наша, или, точнее, моя, компания из шести человек была разделена так: троих я оставил на месте, а сам-три переместился в Мандал, в обитель хорошую Воробьева. По-старому мы тут и встретили Новый год! Я играл в «дурачка» с членами семьи Лаврентия Яковлевича.

14/I. Погода по-прежнему прекрасная, ясная и днем, и ночью, дали открыты. Ночью небо очаровательное, звезды горят и искрятся, планета плывет торжественно. Я стрелял Monticola giglioli на гумне и одним выстрелом дробью № 10 из «Гано» положил двадцать экземпляров, один лучше другого (12 U и 8 T). Птичек было много, они кормятся даром и зимой, и осенью (на снопах). Местные обитатели говорят: «Это наши разорители, массой они съедают два-три снопа в сутки». Тут же рядом обитают полевые воробьи, рогатые жаворонки, красноклювые клушицы, сороки и немногие другие. Осторожный Corvus corax пролетает лишь далеко стороной.

После обеда я съездил в восточные горы поохотиться, но ничего, за исключением коричневой сойки, не видел, с чем и вернулся домой. Все было здесь по-прежнему: никто не приехал.

Моя спутница Елена Петровна поохотилась за серыми куропатками по китайским пашням. Вечер мы все со своими хозяевами провели у милой А. Ин. Максимовой. Здесь мы наблюдали ряженых, их танцы, слушали пение и проч.

15/I, U. Ранним-ранним утром я ездил в западное ущелье на волков. Было морозно, ясно, хотя молодая Луна уже зашла. К сожалению, мы ничего не видели! Приятно было вернуться в тепло и уютность, главное в тепло, так как сидя в розвальнях чувствовался сильный холод.

Вскоре прибыл посланец из Урги от Васильева со всем для нас необходимым. Угрюмость с шофера спала, он оживился и быстро приступил к исправлению и приведению в порядок машины. Покончив с этим, он с Лаврентием Яковлевичем укатил в Сугу-нур за нашей компанией.

Там Андрюша Симуков экскурсировал в зарослях, окаймляющих реку, стесненную береговыми увалами. Растительность ущелья богата следующими формами: ива (Salix), несколько видов густых зарослей, лиственница (Larix dahurica), береза (Betula verrucosa, Betula humilis), тополь (Populus), черемуха (Prunus Padus), жимолость (Zun. coerulen), боярышник (Сrataegus sanguinea). Экскурсия Андрюши дала следующих птичек: Picus leuconotus, дятла малого сибирского, Sitta europaea uralensis, сойку коричнеголовую, синицу Роeсile borealis, чечеток и длиннохвостую синичку (Acredula), ворона (добыт Меркуловым).

Мы тотчас снялись и укатили. Воробьеву оставлено мое седло! Он должен его хранить и беречь. В мои наезды я буду им пользоваться, в мое отсутствие -- Сарочка.

Наш обратный путь случайно вышел очень удачным. Мы попали на Халцзан-дабан, быстро его миновали, еще быстрее катили по ущелью р. Сельбы и прибыли домой в 6 1/2 часа вечера. Приятно было окунуться в тепло и радушие Пшевочки.

Поздним вечером (были Байковы) наконец мы улеглись спать. Я проснулся поздно и не в силах был отделаться от образов и обстановки Мандала.

16/I, S. Та же погода, та же удивительная прозрачность воздуха. Я приводил в порядок птиц, записи и проч. Завалил препаратора работой, и такой работы хватит еще надолго, на несколько дней.

Вновь я имел возможность вручить А. Н. Васильеву один из казенных подарков, а именно золотые часы (будто бы для военного министра Монголии). Рад, что имел возможность второй раз выручить нашего представителя. Может быть, выручу и еще, и еще. Должен заметить, что я делаю это не исключительно для представителя, а из личных к нему симпатий! Из личных симпатий к А. Н. Васильеву.

Алексей Николаевич пожелал слушать музыку нашего композитора, поэтому назначен на 18/I в квартире Салтыкова концерт Кондратьева на единственном концертном рояле Вязигина, того Вязигина, в доме которого мы проживали в Троицкосавске.

Усиленно препарируем птиц, привезенных из охотничьей поездки.

Вечером написано деловое письмо Н. П. Горбунову. Не знаю, какой толк выйдет из поездки его сестры в Москву и когда-то она наконец поедет?

17/I, V. Утро ясное, барометр начал сильно падать. Вечером запад покрыт облаками. Давно не было ветреной погоды. Наша жизнь монотонна, однообразна. Ноет Убугунов, скучает молодежь без экскурсий. Там, в лесу и горах, действительно чувствуешь, что живешь здесь совершенной чистой жизнью, вдали от обыденной скверны житейской. Туда невольно влечет вас ваша мечта, душою вы там постоянно и лишь грешным телом здесь, в городской клоаке.

Теперь у меня такая программа: прежде всего отправить Елену Петровну в Россию и самому с двумя спутниками отправиться опять в Мандал и Сугу-нур. Посадить Пшевочку на месте, а самому с Тугариновым и Борисовым совершать экскурсии в соседних горах. А пока что надо написать Шокальскому и в Зоологический музей Академии наук. Надо также написать родным, друзьям и близким знакомым. Надо также все привести в порядок по части орнитологических сборов.

Часа в 4 стали появляться облака на западе. Барометр стоит низко. Луна в области тонко-перистых облаков. Что будет завтра, что будет показывать барометр?!

Пожалуй, живя здесь, в Урге, испишешь полностью этот дневник, но чем?

18/I, T. Почти ясное небо, прозрачно, холодно, юго-восточный ветер дует с ночи. День начинает прибывать. Сегодня отправляю письмо Володе и наконец Евгении Илларионовне. Давно-давно я не писал моему юному другу. Там, в Смольной обители, меня, пожалуй, совсем забыли. Теперь в центре России нашумел мой коллега Свен Гедин. Я от души рад, что он вынесет от России чувства восхищения. Год назад я переживал в Москве то же самое, достаточно вспомнить многократное повторение лекции «Хара-хото».

Сегодня мы также продолжаем препарировать птичек и преимущественно Leucostticte giglioli. Вчера было сделано ровно двенадцать: так растет орнитологическая коллекция. Стоит лишь написать самому письмо одному из друзей, как вдруг получаешь сам от него. Так было сейчас со мною: я писал и пенял Евгении Илларионовне, и едва только была сдана почта, как принесли мне пакет с письмом от моего юного друга.

Жизнь течет по-прежнему -- однообразно, монотонно! То сидишь в городе, то едешь в горы-леса с целью поэкскурсировать, поохотиться. Там -- природа и ее дикое население, тут -- люди и их проявления.

Вечером будем слушать своего товарища Кондратьева, дающего концерт. Собирается местная публика с представителем во главе.

Этот вечер прошел хорошо: Кондратьев играл превосходно! В заключение предложен был ужин, за которым присутствовала вся публика, человек тридцать. В общем было мило и оживленно: честь и слава хозяину И. Г. Салтыкову. Вернулись домой (на машине) около трех часов ночи. Небо блестело яркими звездами. На таких вечерах, в беседе, публика знакомится и изучает друг друга.

19/I, W. Барометр пошел вверх, ветер северо-северо-западный, в результате мороз -24.1°R.

Моя Пшевочка собирается на экскурсию в Сангин. Милый А. А. Дуду делает все, чтобы ее поездка вышла лучше и продуктивней. Интересно, что в зимнее время все же публика ухитряется проникнуть в Богдо-ула, хотя в нынешнем году снеговой покров северного склона большой мощности.

Какое счастье быть теперь в центре Гоби, в Бара-хулусуне. Чувствовать себя независимым, свободным человеком, видеть экспедицию за работой, ликующей и проч. Когда будет такая счастливая минута, когда я буду детски радоваться среди далекой чистой природы Центральной Азии? И буду ли когда?

Сейчас вторая половина января, а там и февраль, солнце выше, день дольше, а в марте полетят птицы. Если бы я теперь находился в Гань-су или в очаровательных уголках Кама, или где-нибудь в Южном Тибете, я испытывал бы полное удовлетворение.

В 1 час дня укатила моя Пшевочка в Сангин, собирается в Баин-булак Павлов. Я только мечтаю об облаве там же. Там все знакомо: и природа, и люди.

Как жаль, что я не был осведомлен заранее: автомобиль прибыл и я мог бы съездить в Баин-булак!

Целый вечер я сидел один, читал, перебирал, думал. Прислал Запарин (Василий Петрович) лисицу. Я заплатил 25 рублей и думаю из нее сделать ковер в подарок Ц. Г. Бадмажапову.

20/I, Q. Погода прежняя, хорошая, гон будет порядочный. Что-то убьют.

Сегодня мне надо заехать к Дадиани, отдать книги и журналы и дать «Тибет и Далай-ламу» в благодарность. Он -- выразитель местной мысли, очень мил и любезен со мною. Пора, однако, заняться писанием писем: Шокальскому и т.д. А время идет и идет вперед. Недели за неделями, месяц за месяцем. Скоро 4 месяца как экспедиция проживает в столице Монголии. Мне не удалось вовремя съездить в священный массив Богдо-ула.

Весь день сижу за писанием бумаг в Москву (Горбунову) и в Петроград -- Шокальскому. Ему посылаю мою статью «Монгольский заповедник», копию письма на имя Горбунова, статью Кондратьева о его музыкальной работе в Урге и мое письмо общего характера. В писании не заметил, как прошел день, а вечером возвратились с облавы мои спутники. Большая охота в общем малоудачная: стреляли немало, а убили одну козу (бедную, по ней стреляло много стрелков). Коз было очень много, но, говорят, загонщики сплоховали.

Ежо так рысь и не убил: она разгуливает в его охотничьих владениях!

Ночь ясная, холодная. Луна светит так ярко, что, кажется, можно читать.

21/I, R. Утро также ясное, холодное. Снег на Богдо-уле искрится. Непременно нужно весною, когда снег уменьшится, поехать в Богдо-ула, посмотреть характер этой горы не только на северном склоне, но даже и на южном, до монгольской Маньчжурии, хотя меня занимает главным образом самый массив Богдо-ула.

Все продолжаю писать для России, заканчиваю отчеты, строчу Михно и своим. Вот они не наговорятся с участницей моей экспедиции Е. П. Горбуновой! Для Олечки кроме письма посылаю флакон духов «Экспедиция» и малую толику «возможности»! Написал им всем трем, вышел настоящий пакет, а не письмо.

Моя Пшевочка прислала мне, как всегда, прелестное, милое письмецо. Молодец она у меня, ею только и любоваться (во многих, многих отношениях). Прислала она также и малого пестрого дятла, T, подстать привезенному из Сугу-нура, U. Рад, что там хорошо. Все ее окружают любезным вниманием, в особенности симпатичный Дуду, который и сопровождал ее в Сангин. Мой Пшевик там телом, а душой со мною -- так по крайней мере видно из ее письма ко мне, всем она интересуется, что происходит на главном биваке: и что застрелил Николай Васильевич, и как собирается Лена?

С Леночкой мы занимались весь вечер, обо всем толково переговорили и все, что главное, отметили, а она записала к себе в дорожную книжку.

За ужином я познакомился с Геранцевыми. Он очень симпатичный человек, симпатично мне передал наилучший привет от серба Вильмаровича, который, судя по словам Павла Ивановича, хотел меня видеть, проводить в экспедицию и проч.

22/I, U. С вечера был значительный мороз -23.2°, но к утру слегка уменьшился -21.7°R. Вероятно, причиной юго-восточный ветер, который на этот раз не принес с собою облачности. Сегодня будем закупоривать ящики для отправления в Россию. Надо обстоятельно снабдить Леночку всем, до финансовой части и писем включительно.

Сегодня был у меня Смертин Иннокентий Петрович из Сугу-нура. Он поведал мне, что Борисов, согласно обещанию, отправился на промысел за кабаргой и попутно займется изысканием берлоги. Это интересно и приятно слышать. С Иннокентием Петровичем я уговорился насчет пребывания у них на столе и квартире моего Пшевика. Равно также и за доставку его туда на паре лошадок, в санках с задком, на следующей неделе, примерно в середине. Смертин поведал, между прочим, о том, что больная девочка уже выздоровела, но зато в Мандалах много больных детей в школе: большой жар и рвота. Кроме детей там имеются больные взрослые. Воробьев пьет уже два месяца, ревнивец побил свою жену, за которую было вступилась мать, он и старухе поддал, а наутро пошел извиняться: «Ничего не помню, пьян был!».

Сегодня день не присутственный. Мои готовят в путь Леночку, которая хлопочет с отъездом. Кроме экспедиции ей еще даются различные поручения знакомыми лицами или для себя, или для их учреждений.

Вечером у Бадмажапова были Дуду и американцы до 12 часов ночи.

Ночью было тихо и t не низкая, к утру падал снег, а потом вдруг поднялся крепкий, 2-3 балла, ветер, дувший порывами.

23/I, S. Серое ветреное утро, сильный юго-юго-восточный ветер крутит, шумит и веет.

Сегодня я одалживаю Ветеринарно-зоотехническому управлению монгольского правительства 150 американских золотых долларов. Оно должно уплатить мне по первому требованию или такими же долларами, или золотом. Вот как богата экспедиция, как она может выручить не только людей, но и учреждения!

Скверная погода. Что-то делает моя Пшевочка, может быть, стремится домой?

Сегодня собирается компания, или караван автомобилей, в Китай. В последнее время вообще поступают так: одиночки ехать боятся из опасения застрять в дороге или из-за поломки, или зарыться в обильном снегу. Большой компанией выгоднее почти во всех отношениях. Но забавнее всего следует караван автомобилей с торговцами-китайцами! Он всегда бывает перегружен, усталые китайцы засыпают и падают словно воробьи.

В 11 часов утра Леночка принесла из консульства известие о смерти Ленина. Важный момент в истории России, а мы так далеки от центра, от важных известий! С нетерпением будем ожидать официальных известий.

Удастся ли Леночке выехать вовремя, что так важно, чтобы не сидеть дорогой! Вот и Пшевочка -- обещала прибыть сегодня и не прибыла. Что ее задержало?

В 1/4 11-го, вечером, явились ко мне «Елена Прекрасная» с заявлением, что ее отъезд отложен до Q, 27/I. «Так, -- говорит она, -- будет вернее, лучше посидеть дома, в Урге, нежели в Верхнеудинске». С этим доводом не согласиться нельзя. Ночь ясная, ветреная, по небу красовались вертикальные огненные столбы вокруг Луны.

24/I, V. Ночь и утро очень морозные. Над Богдо-улой серебристый инееобразный туман. Я поехал в город, чтобы побриться и купить услад для Верочки. К сожалению, неудачно: магазины и парикмахерская закрыты на два дня. Вечером в 6 часов в Нардоме собрание по случаю смерти Владимира Ильича. Интересно будет знать, как это большое событие и связанное с ним последствие -- выборы председателя СНК пройдут в Москве и кто будет стоять вторым председателем СНК?

Мы живем на окраине города и пользуемся лучшими сторонами этого: во-первых, дышим чистым воздухом, во-вторых, не видим многолюдства. Поездка в город, или Курень, -- для меня лично целое событие. Мороз. Всюду пешие и конные, базар переполнен пестро одетой монгольской публикой. По окраинам, в улицах картины утра: сплошь «орлики» отправляют нужду и подле -- собаки-санитары. К таким уличным картинкам я давно привык, но свежему человеку должно быть очень неприятно. Омерзение. И как исцеление от таких пакостных впечатлений -- это обратить взор на вечно чистый, вечно гордый вид северного склона Богдо-улы. В этом священном массиве таится что-то глубокое, таинственное, сказочное.

Наконец-то прибыла из Сангина моя Пшевочка, привезшая четырех птичек, среди маленьких имеется один большой крохаль, Mergus, добытый из пары. Кроме того, Пшевик стрелял, вероятно, по ястребиной сове, но неудачно! Птица лишь остановилась в воздухе, оправила, встряхнула крылышками и продолжала лететь в прежнем направлении. Ни отшельника, ни черного Cinclus'a она не видела, несмотря на самые тщательные поиски. Вообще говоря, зимою на Сангине в широком даже смысле птиц очень мало! А все же от времени до времени необходимо туда заглядывать -- все нет-нет, да и подметишь новое!

В 6 часов вечера мы были в Нардоме на собрании, посвященном памяти покойного Ленина. Помещение было переполнено, кроме русских было много бурят и монгол. Под председательством полпреда Васильева собрание выслушало телеграммы и вообще все к этому времени пришедшие из центра сведения. Затем Старков и два представителя монгольского правительства -- Данзан и «Молодежь» -- сказали речи. Несколько утомительны были для русских монгольские переводы, а монголам -- русские. В заключение произнес хорошую по содержанию и красивую по выразительности живую речь А. Н. Васильев, разбудивший внимание собрания. Вернулись домой в 9 часов 25 минут вечера.

Ночь тихая, холодная, лунный свет давал бледное небо, звезды не мерцали.

25/I, T. Утро еще более морозное, -29°R, да еще с юго-восточным ветром.

Мои спутники по ночам долго-долго сидят, а холодными утрами долго-долго спят. Ничего не поделаешь -- всегда бывает так на зимовках в городах, но не в лесах и горах! Невольно вспоминаю лучшую из зимовок -- в Каме, в Лун-ток-ндо, где мы все вставали ко времени 7-часового метеорологического наблюдения и все много, продуктивно работали, поэтому зима прошла быстро. А здесь, в Урге ...!

Я выезжал в город прогуляться и купить немного услад для Иды Павловны и для себя.

Получили почту: из дома от своих, от О. Н. Кузнецовой и от Лиленьки Родионовой из Парижа.

Моя Муська очень хорошо чувствует себя, она с детьми, которые ее радуют, в тепле и удобстве. Прекрасные известия всегда бодрят человека, поднимают дух, энергию. Хочется улыбаться, и невольно улыбаешься и в свою очередь тотчас отвечаешь.

Мой Пшевик получил два письма от своих. Мамик скорбит, болеет сердцем и очень просит Пшевика ее навестить. Как приятно видеть такую искреннюю дружбу у своих родных. И это у Пушкаревых всегда бывало, это прелестная черта у них в крови. Мой Пшевик приуныл и тянется в Харбин. Кстати, подходящий случай -- Бадмажапыч едет в Тяньцзин, значит, находится лучший попутчик!

Вечером мы немножечко развернулись: по случаю отъезда, по случаю избрания своего в почетные члены Американского музея естественной истории. Ц. Г. Бадмажапов угостил нас за ужином шампанским, я с подъемом -- готов сказать речь и проч.

26/I, W. Вчера и сегодня смертельный холод: t воздуха свыше -20°R с пронизывающим ветром от востока или запада вдоль долины. Богдо-ула спит в торжественном покое, покрытая темной лентой древесной растительности. Овал ее -- серебристо-белый, снежный. Сверху -- чистый, прозрачный воздух, холодный, как холодна зимой сама красавица, священная гора Богдо-ула.

Юго-восточный ветер свирепеет все больше и больше. Воображаю, как тяжело, холодно на воздухе всем участникам процессии. Как тяжело говорить на леденящем воздухе. Мимо нашего дома проследовали войска. Траурные знамена колыхались. Все направились к консульству, где два оратора, Васильев и Старков, произнесут последние в этот день речи.

Моя Пшевочка с раннего утра хлопочет со своей поездкой в Харбин, не знаю, что из этого выйдет: теперь она направится южным, кружным путем.

У меня сегодня был мой приятель-охотник Иван Дмитриевич Тугаринов из Сугу-нура. Я его хорошо принял, говорил и условился насчет предстоящей охоты. Снабдил всю мою охотничью компанию, всех троих, бумагой на право охоты и даже патронами, по 15 на каждого. Уверен, что они постараются сделать все от них зависящее, чтобы мне доставить возможность хорошо поохотиться у них!

После участия в процессии мои спутники возвратились домой сильно продрогшими от стужи. Также с большим трудом, прозябший, забежал к нам Дудукалов, шедший с процессией от Нардома. У консульства Васильев произнес речь не длинную, но, как всегда, живую, обстоятельную и очень образную -- отдыхаешь и наслаждаешься всегда, слушая его слово! Приятно знать, что полномочный представитель России в Монголии А. Н. Васильев все более и более завоевывает себе симпатии. Тот, кому приходится видеть его и говорить с ним, тот становится его сторонником.

27/I, Q. Всю ночь дул пронизывающий юго-восточный ветер, небо было тусклым, только главные звезды, и то мало, мигали и искрились. За всю прошедшую, большую часть зимы такого леденящего холода, какой стоит теперь, не бывало.

Все трое собираются в дорогу, мой Пшевик, Леночка и Ц. Г. Бадмажапов.

Сегодня день рождения нашей хозяйки Иды Павловны, все приподнято-мило.

Около 2-3 часов дня мы с Пшевиком навестили Шастиных и Байковых.

Тем временем Алексей Николаевич вновь похитил нашу «Елену Прекрасную» и увез в Сангин, на охоту! Пшевик и Цокто усиленно собираются. Ночью мороз и прочие невзгоды. Я снабжаю Пшевика: до Калгана 53 китайских доллара, в дорогу 100 китайских долларов + 50 американских долларов. Ц. Г. Бадмажапова прошу купить мне нечто по части нефрита, слоновой кости и буддийских статуэток. Условлено, что если не будет достаточно моих 50 американских долларов, то Цокто Гармаевич может истратить, при наличии интереснейших предметов, и часть своих денег. Пшевик обязан по возвращении из поездки возвратить мне все деньги, израсходованные из моих «экстраординарных средств» экспедиции.

Гости разъехались после ужина, около 1/2 11-го часа. Мои продолжали собираться и уговариваться. Мой Пшевик просит переслать ему две почты из России и столько же раз написать ему о моем житье-бытье с экспедицией в Урге. Ночь. Спим.

28/I, R. Встали в 8 часов, ясно, холодно, -22.7°R, дым тянется к ССЗ, ветер с ЮЮВ. В 9 часов мои уже в полной готовности. Со стороны автомобилей и прочего пока тихо!

Не знаю, удастся ли мне хорошо, вовремя отправить завтра мою Елену Петровну, не уверен! Тогда нас останется совсем немного, всего 8 человек, кроме Убугуновых.

В 3 часа мой Пшевик и Цокто Гармаевич оставили Ургу и покатили на ЮВ, в Калган. Оба уселись, каждый в свой автомобиль, рядом с шофером. Как-то вдруг стало грустно-грустно и пусто, чувствуешь, что самый близкий, родной человек уехал далеко-далеко. Это не то, что моя милая Пшевочка уезжала только по соседству в Сангин и проч. Здесь она уехала далеко и надолго! Что-то произойдет за это время, около 1½-2 месяцев. День будет дольше, солнышко поднимется выше и немножечко согреет студеную землю, в воздухе повеет весной, организм человека возродится, и впервые сердце улыбнется весенним лучам солнца. Ужели к тому времени мне не развяжут крылья и я не в состоянии буду летать по Центральной Азии так же свободно, бодро, с подъемом, радостным ликованием и сознанием, что я смогу что-либо сделать и сделаю! А время бежит и бежит непрерывной чередой, Вселенная живет! После полудня объявилась Елена Петровна, она ничего не стреляла, тогда как Алексей Николаевич убил оляпку U и стрелял по зайцу. Они там ночевали, и Васильев выразил желание ездить туда нередко, по праздникам. Леночка усиленно собирается, кажется, скоро отправится. Итак, понемногу многие разъехались!

Я снарядил Елену Петровну обстоятельным образом: американскими долларами, серебряными китайскими долларами, банкнотами и проч. Она взяла мои пакеты и проч. Кажется, автомобиль будет загружен изрядно. Ранним вечером, усталые, мы улеглись. В доме стало пусто, холодно, крикливо!

29/I, U. Ночь тихая, полуясная, утро облачное. Мы провожаем в далекий путь Елену Петровну. С города снялась сизая дымовая завеса и северным дуновением унеслась сначала к подножию, а позднее и в средний, и в верхний пояс Богдо-улы, словно жертвенный фимиам. Даль мало открыта, мешает серая пелена. По долине там и сям караваны; на боковых возвышениях орел словно санитар.

Я думаю о Сангине, следовало бы там просить убивать животных на открытом месте, немного вдали от построек, для привлечения хищников. Собираюсь туда!

Где-то следует теперь моя Пшевочка! Что-то она хорошее думает! Забыл напомнить ей внимательно за всем наблюдать: за природой Гоби, ее проявлениями и заносить к себе в книжку. Ведь действительно она много-много увидит интересного и поучительного: широкие горизонты, антилоп, больдуруков.

Сейчас у меня были: Кондратьев, Убугунов и Андрюша, беседовали о разных историях и о том, между прочим, что все довольны тому обстоятельству, что наконец-то Елена Петровна уехала: значит, к цели ближе. Кто мечтает отделаться от экспедиции, кто, наоборот, всеми силами желает оживления экспедиции (все, кроме Убугунова). И он, строго говоря, желает благополучного разрешения вопроса об экспедиции, но очень не желает принять в ней деятельное участие, а отделаться от нее и уехать восвояси.

Много говорят в Урге о пожарах, о том будто бы, что гэгэн предсказал 12 пожаров и ламы всеми силами силятся поддержать престиж Богдо, хотя бы за счет спокойствия и благополучия граждан Урги. Было четыре пожара, на одном из которых, под видом спасателей, появились жулики-монголы и положительно все имущество Лушниковых разворовали. Следующие два пожара намечены в нашем районе: аптека и дом наш, в котором я и жена живем вместе с хозяевами. Аптека и русские доктора уже давно стоят поперек горла ламам, которые из-за этого несут большой убыток, а дом Цокто -- потому, что в нем есть кое-что пограбить! Спокойствие нарушено -- опять ночное бодрствование, опять тревога и проч.

Вечером, по обыкновению, был Кондратьев. Он милый, хороший, невольно вызывает меня на интимность, на воспоминания из скитальческой жизни. Чтобы зажечь интерес, вспоминаю мое первое участие в 4-м путешествии Пшевы, моего родного Пржевальского. Вспоминаю все до мельчайших подробностей из его охот, работ и быта, говорю даже о нем, как о человеке, о путешественнике, о стрелке, о бесконечно преданном и любящем природу дикую, чистую, которая производит на чистого сердцем человека обаятельное впечатление. Как живой встает в таких случаях мой друг-учитель, и я, благодаря исключительной памяти, помню до мельчайших деталей все: что говорилось им и даже как говорилось; что он подчеркивал, что любил, кого и как любил; как располагал к дружбе и каким великим искренним другом всегда сам первый являлся он, этот светлый, энергичный образ путешественника-фанатика. Весь вечер и ночь полны Пржевальским, хочется говорить о нем, хочется думать, вспоминать несравненное ни с чем общение с Николаем Михайловичем. Всегда мой дух и теперь в общении с ним. Дух Пшевы редко прилетает ко мне во сне, но когда он является, то зато всегда так сильно, реально, как наяву, и люблю же я его во сне, словно продолжаю жить с ним. Странно, что задаю ему вопросы, как будто равному, хотя с большим почтением, сравниваем Гань-су с Камом, мою и его книги, мои и его удачи на охотах, любуемся красотою альпийских хребтов и видами новых форм птиц.

Ночь тихая, довольно высокая температура, со снегом, покрывшим землю сухим слоем около 1 фута толщиной. Как хорошо, что было вполне спокойно.

30/I, S. Утро тихое, облачное, с прекрасной охотничьей порошей. Вот теперь бы быть в Сангине! Богдо-ула пребывает в грусти, ее плоская вершина окутана густым слоистым облаком. В общем, сегодня серый, тихий, настоящий зимний день. Хорошо!

В ½10-го часа утра появилась первая «ласточка» с пути наших (Таэрша). «Благополучно, едем дальше. Козбад хорошо сформировали». Будем ждать дальше новых «ласточек».

Удивительно хорошая погода, -10.7°R, только бы быть в Сангине и гулять с ружьем! Пожалуй, сегодня я не попаду туда, хотя стремление было очень большое. Черт бы их побрал совсем, моих доброжелателей. А потом будет не то и может быть холоднее, и меньше времени! И так всегда. Пожалеешь, да и только.

Вечером Дуду заверил меня, что он найдет способ завтра доставить меня (хоть на истомленных конях и к ночи) в Сангин. Ужасно досадно, и, вероятно, раньше я был избалован аккуратностью меня окружающих. Я привык сам сдерживать слово по отношению к окружающим, но зато привык и к строгому выполнению слова, данного мне кем бы то ни было!

Пожарная паника начинает проходить, власти призывают население к спокойствию, и кто будет тем не менее распускать панические слухи, тому грозит наказание. Куреньцы, в особенности многосемейные, срывались с мест и перекочевывали на окраины города, в юрты.

31/I, V. Холод и ясное небо. Ида Павловна с Верочкой стряпают усиленно, Гава всем мешает. Убугунов рано пришел проведать нас и страшно удивлен, что я не уехал, а обычно сижу за столом и строчу дневник. Сегодня, как и третьего дня, куреньский дым тихо, плавно поднимается на священный склон Богдо-улы.

Наконец-то звонит телефон, Дуду сообщает: «Лошади готовы в 1 час дня, и Вы можете ехать в Сангин!». Это хорошо -- можно собраться.

3/II, Q. Около 3 часов дня я уже дома, прибыл вместе с Дуду, милым Андреем Александровичем. День прелестный, прозрачный, ясный, тихий и довольно теплый. Мы пробыли в дороге около двух часов и едучи любовались северным склоном Богдо-улы.

Ну, а теперь по порядку, с полудня 31/I. Около 1 часа дня наш Дамба доставил меня в Ветеринарное управление, где меня встретил Андрей Александрович и, напоив чаем (с вареньем) и усадив меня в городскую тележку, благословил в дальнейший путь.

Ехали мы отлично, прекрасная погода располагала к лучшему настроению. Всю дорогу, 18 верст, мы сделали менее нежели в два часа. Мой возница Роман хорошо знает свое дело, везет, не вступая в разговор, а я мечтаю о Калганском пути, о картинах, которые предстоят Пшевочкину наблюдению. Мне очень грустно в ее отсутствие: она почти с каждым днем все дальше и дальше, она в теплом климате, видит и наблюдает все новое, главное, видит то, чего я не видел! Видит в самом начале путешествия то, что наблюдал в 1-е Центральноазиатское путешествие мой незабвенный учитель Н. М. Пржевальский! В Сангине меня встретили Аннушка и доктор Некипелов Александр Павлович, эмбриолог, славный малый, но страшно худющий. Мне отвели комнату, так называемую для Андрея Александровича и вообще гостей.

Разобравшись и попив чая, я с ружьем прогулялся по знакомым местам в восточном направлении. Общее впечатление таково: глубокая зима клала свою мертвенную печать на все окружающее, обилие снега, холод, абсолютная тишина по отношению к дикой животной жизни. Северные склоны белы, южные утесы мрачно-темны, внизу по Толе клубится пар над ледяными накипями, темная большая дорога змеей протянулась вдоль долины реки, ее левым берегом. С Александром Павловичем обошли всю станционную усадьбу. Видел лошадь с раной на ноге. Загадочное ранение: больше всего мыслят, что это зубы волка.

Вечером свод неба представлял очарование, окрестные горы приблизились, и совершенную тишину воздуха ничто не нарушало, не слышно было и лая собак. Гуляя до позднего вечера, я наблюдал медленное перемещение небесных светил.

Спал я в Сангине несравненно лучше, нежели в Урге, аппетит также сильнее. На следующий день, первого февраля, в ½10-го часа утра я пошел на экскурсию, держа путь вниз по Толе. Шел среди зарослей кустарников и корневищ тополей-тограков. Мертвечина полная, кроме сорок, ничего, и только у открытых вод второстепенных русел я видел оляпку. Идешь, останавливаешься, прислушиваешься. Любуешься темно-бурыми шершавыми пустынными склонами северных гор или переводишь взор на южные, укрытые снегом. Там и сям вблизи вас картинно стелется над рекой густой туман, поднимающийся над открытыми водами Толы. Следую дальше: вдали осторожно бежит местный малый заяц (Lepus tolai). Кстати, этого охотничьего зверька ургинские охотники совершенно выбили. Теперь он здесь страшно редок, иногда в течение дня не приходилось ни разу встретить, проходя исключительно в области древесной растительности.

У окраин долины, с севера и юга, тонкой нитью нанизаны следы кумушек-лисиц.

У любимого моего и Пшевика места, невдалеке от ключевых вод, у окраины чащи лесной, я остановился, держа наготове ружье («Гано»). Вдруг справа сорвался тетеревятник и мимо меня понесся вверх. Удачным выстрелом я добыл первого в этом путешествии сильного, стремительного крылатого хищника.

Обойдя вокруг места, знакомые по прежним охотам, я пошел в обратную сторону и добыл водяную оляпку! Птичка в одиночестве ютилась на прозрачных водах. Странно: зимою, на большом морозе -- воды, катящиеся звонко по камешкам, и самая птичка то юркнет под воду, то усядется на камешках, низко припадая поклоном к поверхности воды! Не за горами и март месяц, в солнечные, теплые часы которого раздастся нежная звонкая песнь этой оригинальной, живой, милой птички. Ее нужно беречь для наблюдений.

Вторая моя экскурсия после обеда в обратном направлении, к утесам южных отрогов, была неудачна: я не стрелял, а только наблюдал табунок серых куропаток на кормежке у каменистых подножий гор. Это, кажется, единственный табунок доверчивых птичек, оставшийся после ужасных, ретивых преследований со стороны охотничков ургинских. Куропаток стрелять я не находил нужным: пусть хоть одна стайка оживляет местность.

Вечер был удивительно прекрасен, очарователен. Я с Некипеловым долго не могли заставить себя уйти в дом. Дневное светило едва только скрылось за горы, как огненно-золотистая заря разлилась по западной части горизонта, создав на востоке свой дивный отблеск в нежном сочетании голубого и розового тонов. Вершины отдаленных северо-восточных горных скоплений также отражали на себе великолепие неба! Почти до полуночи я то гулял в сфере обширного двора, то выходил в открытую долину и прислушивался к окружающей меня природе, ее тишине. Звезды горят и искрятся, переливаясь яркими световыми тонами. Тихо кругом: на небе пронесется метеорит, внизу слышится отдаленный лай собак, оберегающих покой номадов.

Я чувствую себя бесконечно счастливым в тесном общении даже с зимней природой Монголии, природой небесной и земной, ведь одна другую сменяет, одна очаровательна днем, другая ночью. По-нашему, по-человеческому, одна живет днем, другая чарует своею красотою ночью.

Второй день полностью, 2/II (с крепким ветром, дувшим от востока), я также провел в экскурсиях до обеда и после обеда. На этот раз я пошел прямо к северным утесам по зарослям Толы, наперерез ее долине. Меня манили обрывистое, освещенное солнцем подножие каменных гор, вплотную прилежащая растительность и уютность в этой части долины во время ветров. Недаром тут же ютятся и номады со своими стойбищами. Обширный район, осмотренный мною, ничего не открыл не только интересного, но и неинтересного, кроме обычных сорок, держащихся у стойбищ, и изредка пролетавших осторожных Corvus corax. Неподалеку от излюбленного места я сначала завидел бекаса-отшельника, а потом и заслышал прелестную голубую синицу. Птичка сначала перелетала с дерева на дерево и наконец, усевшись прочно и уютно в верхних ветвях (на вершине боковой), начала оживленно петь. В сильной песне чувствовалась жизнь, какой-то задор, и вдруг безжалостный натуралист прицеливается и -- стреляет, убивает милое создание. Иногда от души жалко прелестной птички, ее жизни, но делать нечего. Жадность пополнения орнитологической коллекции, желание видеть интересную птичку в своем собрании все пересиливает.

Вечерняя экскурсия была также в области древесной растительности, но совершенно безрезультатна: я наблюдал парочку синиц (голубых) и зайца, смертельно перепуганного моим появлением у самого обрыва, в норе которого и ютился монгольский косой. Там и сям среди местного леса бродил монгольский рогатый скот.

По возвращении с экскурсии я нашел в доме оживление: прибыли из города Дуду и «Митяй» (Першин). Мне вручили три письма из России на имя мое и Пшевика и письмо-доклад Кондратьева. Оказывается, в день моего выезда в Сангин экспедицию навестил А. Н. Васильев и пригласил на обед к себе в тот же день совместно с Дудукаловым и Першиным Кондратьева и Павлова, а на охоту (на субботу, воскресенье и понедельник) Андрюшу. Обед был настоящий, представительский, и хозяин был очень мил. Видимо, Алексей Николаевич очень симпатизирует моей экспедиции и ему нравятся мои спутники. Всегда чувствуется при общении с ним его искреннее желание видеть Тибетскую экспедицию, имеющую право идти туда, куда влечет ее любящее сердце путешественника -- начальника экспедиции.

Особых писем из России не поступало. Мне пишет мой Володя, Пшевику -- его друзья Александра Федоровна и Фишер. Вот и все! Сашке надо написать нагоняй за ее манеру писать письма моему славному Пшевику, дивные глаза которого (глубокие, живые, с огоньком природы) Сашка не бережет, а старается утомлять бог знает как.

До поздней-поздней ночи, даже в постелях, мы беседовали с милым Дуду. Тут же я мысленно решил не оставаться до R в Сангине, а ехать в Ургу завтра, в компании с Андреем Александровичем. Лучшего случая нельзя было и дождаться. Дуду -- молодец во многих отношениях, он весь с большим своим умом уходит в его любимое дело, под стать ему молодой доктор-ветеринар Некипелов и полный контраст -- «дядя Митяй», для развлечения.

В воскресенье прекрасным утром я пошел в соседние утесы. Ни звука, ничего, кроме табунка серых куропаток на своем обычном месте. Только поднявшись на вершину утесов, я наблюдал во всей красе и полноте окрестный сонм гор, до скоплений на далеком северо-востоке включительно. Тем и закончились мои экскурсии на этот раз в Сангин.

После обеда с пельменями и чаем, чаем прекрасным, мы с Андреем Александровичем покатили вверх по долине Толы в священную столицу Монголии. Солнышко нежило, гора-соседка Богдо-ула будила многие мысли, связанные с заповедником Монголии, и мы незаметным образом прибыли домой.

В доме Цокто Гармаевича сонное царство, в моей комнате сплошной дым, в подсвечниках пепел, на полу сор -- это Никола-ботаник, не ожидавший моего раннего, преждевременного приезда. Заместитель Кондратьев еще с утра уехал с «Драгоценным» в Тэрэльчжи с такой же целью -- поэкскурсировать по лесу и горам. Вместо мною назначенного наблюдателя Симукова в комнаты явился Павлов. Буду ждать результатов от Андрея. Что он доставит?

Приятно было видеть семью Иды Павловны: она справляла накануне моего приезда до утра день рождения Верочки, с молодежью. В празднике деятельное участие принимал и Павлов, между прочим, в компании с И. П. Эккелем, братом хозяйки дома. Но водка вышла с бензином.

Я хотел спать и рано улегся. Так было приятно лечь в свою постель, теплую, мягкую, уютную после жесткой кровати в Сангине.

День на редкость приятный, ясный, тихий, довольно теплый, на солнце -4-8°C и снег немного таял. Однако с вечера мне долго не спалось. Я встал и прозанимался с орнитологическим журналом до полночи. Погода стояла тихая, но небо уже было заволочено облаками.

4/II, R. Ветрено, облачно, серо, дали закрыты. Опять пошла однообразная работа: разговоры с препаратором, измерения и записи добытых птичек, писание дневника и проч. Как-то охотятся все охотники и экскурсант? А время бежит, приближаются большие местные праздники -- Цаган-сар. Народ принаряжается, везут угощения и украшения, цветы. Посмотрим на монгольско-китайский праздник.

К полудню стихло и t поднялась до -3-5°R.

Мне принес Павлов статью Лисовского о развалинах старинного монастыря в верховьях р. Толы. Кажется, представляет интерес не только местного, но и общего характера! Давно не был в бане, поэтому сегодня помылся как следует, благо не было жарко натоплено, как это всегда бывает при массе моющихся, сегодня же мылись только семья Иды Павловны и я.

С редким удовольствием просмотрел мою любимую маленькую книжечку о Н. М. Пржевальском, останавливаясь на так называемых «вкусненьких» местах. Так называл поэтические места своих книг наш дорогой Пшева.

5/II, U. Утро облачное, небо наполовину покрыто слоистыми облаками, в промежутках облаков залегают чудные лазоревые пространства. Богдо-ула тиха, мрачна и невозмутима. Сегодня начало великого праздника буддистов -- Цаган-сара. Жаль, что мы далеко живем от монастырей и храмов, иначе слышали бы их церковную музыку.

Около 4 часов дня возвратился с охоты А. Симуков, удачно подстреливший двух гуранов. Васильев А. Н., к сожалению, по-прежнему остался без «поля». Коз вообще было много, стрельбы также, но прочая публика надавала промахов, за исключением одного счастливца, убившего третьего козла. В горах Симуков наблюдал хищника, который преследовал высоко в воздухе стайку птиц, не терпевших соседства этого пернатого.

Получили газетку, из которой узнали о состоявшемся назначении на место председателя СНК. Избран А. И. Рыков. Каменев Л. Б. остался на своем прежнем месте.

В этом же номере имеется заметка о монгольской музыке (из статьи Кондратьева). В течение всего дня из стороны в сторону снуют нарядные, в пестрых цветистых костюмах монголы. Говорят, что сегодня, т.е. в 1-й день Цаган-сара, все именитые монголы на поклонении и принесении новогодних поздравлений хутухте. На второй день им или министрам принято делать визиты. На третий день ездят друг к другу женщины. Монгольские модницы стараются надеть на себя все лучшее и дорогое.

Таким образом, в 1-й день едут друг к другу наши соотечественники -- буряты. И сегодня в доме Цокто Гармаевича я имел возможность видеть много лиц интересных и неинтересных. Один был бесконечно любезен и внимателен ко мне, заметив, что за мою книгу он некогда поступился 3-леткой, кобылкой. Назидательно. И он в заключение называл меня своим учителем. По общению чувствовалось, что он «с головой».

Весь день, от начала до конца, гости, гости и гости: сначала буряты, а потом русские.

С полночи появились слоистые облака, подул ветер с ССЗ, и температура понизилась почти до -20°R.

6/II, S. Облачное, серое, холодное утро.

Сегодня, как и вчера, было много гостей -- исключительно монголы и буряты, по большей части приходили большими или меньшими компаниями, но, редко, были и в одиночку. Так, например, знатный чиновник в собольей шапке, с пером и гунским шариком.

Произошла смена поваров: Пахомов сдал (исправно), Симуков принял (до 7/III с.г.).

Визитеров продолжало прибывать все больше и больше. С компанией своих собратьев был и Убугунов. Интересно, между прочим, какого мнения держатся многие из наших знакомых, причем один из них, по своему положению стоящий близко к обоим лагерям, заверял моих друзей, что результат зимовки экспедиции в Урге и отозвание трех достойных нужно приписать исключительному этому человеку. А до сих пор и я, и большинство моих спутников были совсем иного мнения. Вот тут и разберись!

Около трех часов дня вдруг подкатил автомобиль с двумя нарядными княгинями: одна из них жена Цецен-вана, кстати очень симпатичная. И все они, монголы, с отличными зубами; и у Цецен-ханши, и у супруги министра юстиции наряды стоят огромных денег. Преобладают: жемчуг, драгоценные каменья, масса золота (отчего убранство костюма очень тяжелое) и в заключение -- прекрасные, темные с сизым отблеском соболя. Цецен-ханша мило говорила, беседовала, и обе держали себя с достоинством. Для удобства в языке их сопровождала мадам Жамцарано. Тем временем у Бадмажаповых перебывало много мужчин, немногих из которых не допускали дальше кухни, так как они были невменяемы и не могли стоять на ногах без поддержки друг друга.

Благодаря прекрасной погоде вообще и монгольскому яркому солнцу улицы полны самых цветистых, самых разнообразных нарядов. Среди преобладающих пеших движутся в разных направлениях экипажи, конные и даже автомобили. Множество зевак второй день дежурят у дороги, соединяющей дворец Богдо-гэгэна со старейшим монастырем Урги Майтреи, куда Богдо ежегодно выезжает в праздник Цаган-сар. Вообще храмы полны народа, всюду музыка и пение буддийских лам.

К вечерней заре все утихает, улицы, по крайней мере на окраинах, пусты. Устанавливается чудная тишина и внизу, и вверху. Любитель тайн природы не может отказать себе в великом удовольствии погулять под звездным пологом неба. Сколько различных высоких мыслей зарождается тогда в его голове. Невольным образом он уносится выше, к торжественному величию Вселенной, ее многочисленным звездным мирам. Легко становится на душе и сердце, словно чище становишься хоть на некоторое время и с самыми лучшими, благими стремлениями идешь в свою комнату, чтобы отойти ко сну, хотя последний еще долгое время не в состоянии смежить глаза вам -- так сильно впечатление вечернего звездного неба Монголии.

Иногда бывает так: чудно прошел день, еще прелестнее проходит и вечер. Совершенно случайно, по просьбе детей, открыли граммофон, прибыл дядя Ваня, любимый детьми, да и всеми, милый Иван Павлович Эккель, стали ужинать и засиделись до половины ночи. Непринужденный разговор оживил нашу маленькую компанию, вызвал дружескую беседу. Появилось шампанское, еще больше способствовавшее искренней беседе. Ведь вот правда: среди, по-видимому, банального разговора вклиниваются замечательные вещи и ты, случайно, в силах бываешь разгадать иногда долго не разгадываемое!

7/II, V. Утро прекрасное, солнце, прозрачности воздуха очень много. Уже по вершинам северных гребней и на верхних южных склонах появляется больше и больше темных, свободных от снега пространств.

Как и вчера, сегодня много гостей. Буряты-земляки явились гурьбой, человек 25, все молодежь: мужчины, женщины, девушки. Преобладающий цвет одеяний -- синий. Мне весьма приятно, что все эти буряты прямо подходят и говорят: «Ноин Козлов, мы все Вас знаем, и большие, и малые, и поздравляем Вас с Цаган-сар. Вы наш!». Очень приятно, что более развитые буряты всегда говорят одно и то же: «Мы вашу книгу читали!».

Не знаю, не видел, какой вид орла летает вдоль долины Урги, питаясь отбросами на мусорных кучах, вдоль вершин оврагов и по самим оврагам. То он кружит над постройками, то садится на забор консульства. Однажды А. Н. Васильев стрелял даже в этого хищника, к сожалению безуспешно. Леночка и Иван Павлович Эккель также видели этого хищника на самом близком расстоянии. Наконец сегодня по моему подсказу Канаич пошел и набрел на него в овраге. Чудак-человек был без ружья и, конечно, пошел опять той же дорогой. Интересно, чем это кончится? Главное, какой вид Aquila et Наliaetus? Канаев ухлопал и, оказывается, Наliaetus albicilla (молодой экземпляр). Птица поедала, как собака, всевозможные отбросы.

Когда заря на западе погасла и на темном фоне неба стали контрастно выявляться Юпитер и молодая Луна, я с Идой Павловной поехали с первыми визитами на 3-й день сначала к Аюшевым, затем к Жамцарано и, наконец, к моей симпатии -- Цецен-хану! Дольше других мы, конечно, пробыли у милой madame Жамцарано, которая угостила икрой (паюсной), свининой и сладким пирогом в сопровождении прекрасного, легкого вина. Мне было весьма отрадно слышать, что и Ринчино, и Жамцарано весьма мило справлялись о моей Пшевочке и просили написать ей их дружеские, праздничные приветы.

Еще не было семи часов, как мы возвратились домой вполне благополучно.

С каждым разом я все больше и больше проникаюсь преданностью и даже любовью к красивому, породистому Цецен-хану, к нему и его симпатичной княгине. Это в высшей степени порядочные люди, гордящиеся своею традиционной порядочностью.

Что произойдет в нашей однообразной монотонной жизни сегодня, какая почта придет? Какие новости, какие слухи? А время все идет, идет и движется вперед!

8/II, T. С полночи подул с ЮЮВ ветер, по обыкновению принесший сплошную слоистую облачность. Наш орлан за ночь замерз в коридоре. Следует Канаеву прогуливаться в гористой местности, прилегающей с юго-востока, а главным образом с СВ, куда и должно ежедневно экскурсировать. Надо шире знакомиться со всем окружающим.

Наша Елена Петровна удачно попала на поезд и теперь в скором времени будет в Москве.

Надо скоро ждать и телеграммы от моего спутника Пшевика из Харбина и с дороги письменных донесений о характеристике местности и богатстве животной жизни.

Получил телеграмму из Харбина, что-то там действительно неважно, кажется мамик вздумал перестараться. Сведение тревожное, если не сгущены краски, на что мамик в прежнее время был мастер. Надо спокойно ждать известий от моего Пшевика. Когда-то они прибудут? Точно так же и ургинская почта не дала нам ничего, кроме 1 письма Кондратьеву. Надо надеяться, что наша почта в недалеком будущем доставится курьером.

Сегодня я навестил А. Н. Васильева, который, как и надо было ожидать, принял с отменным вниманием и доверием. В каждую встречу с этим располагающим к себе человеком узнаешь что-либо приятное, интересное. Любопытна его очень удачная характеристика Коли Павлова: недостает энергии и младенческая строптивость, малодушие.

Современные события могут благотворно подействовать на общий ход экспедиции. В высшей степени интересно в настоящее время быть поближе к центру и загранице. Интересно также, кто после Англии откликнется России ее признанием, что сделает дремлющий Китай? Полагаю, он не замедлит это сделать, его подтолкнут молодые прогрессивные силы, вполне и давно сочувствующие молодой России. Все это я говорю, конечно, глубоко думая об участи моего самого дорогого, родного детища -- экспедиции.

Экспедиция должна жить и будет жить: я в это верю и буду жить такой верой. Но что может произойти с теми, которые в большинстве без всего определенного в Харбине или по линии КВЖД вообще! Эта компания еще живет иллюзиями насчет защиты Америки.

На станции Сангин (Ветеринарное управление монгольского правительства) дал две наши винтовки и наган с 3 пачками патронов на винчестер и на наган, конечно во временное пользование.

Продолжаю знакомиться по случаю праздника с монголками и бурятами. Меня продолжают занимать богатые, оригинальные костюмы монгольских княгинь. Сегодня две такие дамы (с красивыми, безупречно чистыми руками) долго сидели, пили вино, чай, ели печенья, одна из них изящно курила, и обе были весьма веселы и словоохотливы с молодым, красивым юношею-бурятом. Уезжая, они усиленно просили к себе Иду Павловну и меня в придачу и увезли с собою юношу (посадили в свой экипаж). Одна из княгинь -- молодая вдова.

После четырех часов дня мы (Ида Павловна и я) все же успели сделать и сегодня три визита. Продолжительный и первый к Ринчино, где закусили и отведали запивочек (брусничных), а главное чайку с усладами. Ринчино милы, любезны, симпатичны, я всегда бываю там с удовольствием. Еще два визита (русский и бурятский), и мы дома весь вечер, который с нами разделил Иннокентий Лаврентьевич Салтыков, много порассказавший из своей одиссеи за революционный период. Всю ночь дул ветер и нес снежную поземку.

9/II, W. Серо, холодно, снежно, бр-р-р. Богдо-ула скрыта снежным туманом.

Николай Васильевич с Андреем отнесли Васильеву седло от экспедиции, за что Алексей Николаевич очень трогательно благодарил. Конечно, от времени до времени я или кто-либо из моих спутников воспользуемся любезностью Алексея Николаевича и прокатимся на лошадке полпредства, носящей кличку «Экспедиционная»! Собственно, мне следовало бы заехать с визитом к Цэрэн-Дорчжи, он очень хороший!

Вдруг объявилась Воробьева из Мандал, сообщившая все про свой далекий уголок. Я ее угостил обедом, чаем с печеньем, и, думаю, наша хозяйка в Мандалах осталась довольна! Я обещал заехать к ним на целый день попутно в Сугу-нур.

Около 3-4 часов дня мне доложила Барановская о письме Пшевочки для меня.

Черт бы их побрал, так называемых цензоров проклятых, теперь они будут держать письмо, пока не протрезвятся от обильных возлияний в годовой, главный, единственный праздник Цаган-сар!

Молодежь Иды Павловны собирается к танцевальному вечеру. Все подбирает, чистит, подметает, сдвигает. Котика своего, сильно простудившегося, я беру к себе в комнату. Но грустно, грустно, что не могу получить вовремя очень интересного для меня письма Пшевика моего родного, как он следовал наперерез пустыне Гоби по направлению Калгана.

Все же мне удалось вечерком урвать времечко и заглянуть к выдающемуся человеку Монголии Цэрэн-Дорчжи, этому умному, тактичному, уравновешенному государственному человеку, деятелю. Мы с ним беседовали непосредственно, мило, прекрасно за чашкой монгольского чая. В окна виден всякий человек, появляющийся откуда бы то ни было. Меня, вошедшего во двор, встретил молодой человек в красном халате, а когда мы беседовали, будто бы невзначай, словно прогуливаясь, прошла мимо нас, умело бросив взгляд, очень интересная, с жгучими глазами, лет 18-19 девица в лиловом, может быть даже дочь хозяина.

По возвращении к себе увидел, что здесь начала собираться молодежь, в числе которой были и мои спутники, Павлов и Симуков (Котик, как инвалид, в моей комнате), вернувшиеся к себе в юрту в 1/2 второго, а все прочие, несмотря на уход старших, бесновались все громче и громче, бог знает до какого бы времени, если бы я не заметил, что, дескать, пора, довольно. Кажется, прыгали, шумели, кричали ровно до 3 часов ночи, когда вдруг все смолкло, и как было приятно, когда после шума, стука, взвизгов все смолкло мгновенно. Довольны ли мной? Не знаю!

Наутро следующего дня 10/II, Q, казалось, на меня все надулись и пуще других -- Верочка! Вероятно, им не было приятно мое вмешательство. Это было видно по ответу молодежи: «Ваших уже нет, они ушли!».

Сегодня ясно, прозрачно, холодно! Мороз с ветром, около 25°R, что касается направления ветра, то ничего не можешь сказать, ибо он меняется часто и дует с самых различных сторон, будто весной!

К 12 часам дня я и Николай Васильевич направились в Учком по приглашению Ц. Жамцарано, на обед! Но, в сущности, это был только предлог. Обедом мотивировалось приглашение с целью успешнее привлечь на заседание известных лиц для принятия участия в заседании (можно сказать, годовом) членов местного Ученого комитета. Мой друг остроумно заявил, что молится в юрте, наедине все праздники, а в сущности он глубоко обдумывал мероприятия, которыми смог бы скорее поднять местный Ученый комитет. Таким образом, едва собрались все, за малым исключением по случаю болезни, ученый секретарь Ц. Жамцарано сказал: «Мы рады и счастливы, что в Урге случайно пребывает Петр Кузьмич, воспользовались этим, и вот теперь мы вместе можем побеседовать о нашем умственном житье-бытье. Прежде всего доложу, что наш ученый кружок увеличился: в него избрано еще четверо членов (своего рода членов Монгольской академии наук, я бы так сказал). Эти лица все вам, Петр Кузьмич, знакомы»; двое прирожденные монголы -- министр иностранных дел (очень живой, восприимчивый, породистый человек) и министр финансов (знающий мое имя, как сам сказал, с детства), затем двое бурят -- всем известный по своему положению в Монголии председатель Военного совета Дорчже Ринчино и Батухан.

Мне стала еще более понятна наша задача, и после моего приветствия новых членов Ученого комитета и замечания, как прекрасно поступил Ученый комитет привлечением таких лиц, как двое членов правления Монголии, Ц. Жамцарано начал излагать по пунктам все то, что в совокупности поставило бы отсталую Монголию в ряд с Россией. Таких последовательных, систематически вытекавших один из другого, набралось около сорока вопросов. Жамцарано читал их сначала по-русски, затем переводил членам-монголам. После двух-трех сказанных мероприятий мы имели общение. В заключение я подчеркнул, что если все предложенное выполнить (на что потребуются не только годы, но и десятки лет), то Ученый комитет Монголии станет в ряду таковых в цивилизованных странах. Не надо только бояться, что в Ученом комитете доминирует не монгольский язык. Когда-то, в самом начале и на протяжении свыше 100 лет, в РАН главенствовал язык немецкий с сильной оппозиционной немецкой партией. А когда русские сами подросли, впитав в себя целиком европейскую цивилизацию, в РАН стала исключительно национальная, русская партия -- великое торжество самих русских, так смотрите и вы, монголы, не пугайтесь вторжения в ряды ученых членов вашего Комитета, это неизбежно, но это приведет вас к цели! Чтобы подбодрить членов-монголов, я им сказал, вернее подчеркнул, значение чистой жемчужины Монголии Богдо-улы как монгольского заповедника. В этом отношении монголы стоят впереди нас не только русских, но и европейцев, в доказательство привел им несколько ярких примеров (о зубрах России, о бобрах России, о бизонах Америки и проч.).

Последним попутным предложением моим было: «Скорейшего создания национального художественного, а потом и естественно-исторического музея». Ведь как-никак, а человек запечатлевает скорее и прочнее все реальное, в особенности если это реальное хорошо, ценно, интересно и в высшей степени привлекательно. Вспомните музеи России. А ведь российские музеи -- краса и гордость страны и зависть Европы и Америки, создание русского мыслительного творчества и, в частности, создание работников в широком целом Российской академии наук. В ее недрах собиралось все ценное не столько в материальном, сколько в научном, историческом отношениях. У меня осталось невыраженным, про себя, до будущего раза, сказать или, точнее, подсказать членам-монголам, что у них в Монголии, у подножия жемчужины Богдо-улы имеется своеобразный, оригинальный музей, созданный капризной прихотью и народным богатством Монголии, их монгольским иерархом Богдо-гэгэном, музей из его личных вещей или предметов. Его дворец русской архитектуры может быть в будущем «Национальным музеем».

Кроме того, много красят отдел изучения дикой девственной природы предметы естественно-исторического характера, в частности зоологические объекты: чучела зверей, птиц, витрины жуков, блестящих мух, разноцветных бабочек и проч. Тибетская экспедиция должна что-нибудь из своих законченных работ принести в дар нарождающемуся естественно-историческому музею, так сказать, положить пробный камень в деле сооружения народного памятника по изучению царств природы.

В высшей степени приятно было посидеть два-три часа, с избытком, на заседании Ученого комитета (монгольского). По крайней мере лично я вынес самое отрадное впечатление, под которым и возвратился домой!

Потом, уже вечерком, мы (Ида Павловна и я) сделали визиты: вдове, супруге Эрдэни-вана, и Джон-вану (китаефилу). Первых двух застали дома и порядком посидели у супруги Эрдэни-вана. Она угостила нас как следует вкусными плоскими пирожками с мясом. Из вин было плохое китайское, вонючее, которое монголы пьют много-много. Вообще по части питий монголы разве малым уступят русским. Джон-вана мы не застали дома и по возвращении домой, после приема с визитом супругов Шастиных, как усталые канунным днем, рано отошли ко сну: от 9½ часа вечера до 8 часов следующего утра.

Мороз с ветром заставили вновь вспомнить о зиме, ее невзгодах.

11/II, R. Мороз и ветер упорно поддерживают стужу Монголии. Теплый, словно весенний, проблеск погоды миновал словно сон! Горизонт сократился, священный массив будто в снежной мгле. Писем все нет ни с той, ни с другой стороны.

Наконец объявился Кондратьев, прибывший еще накануне вечером с отчетом о его экскурсии в горы и леса и верхнюю часть долины р. Толы. Его поездка-прогулка оказалась довольно успешной в орнитологическом и этнографическом отношении. Он осмотрел главным образом долину Толы вверх и прилежащий к ней с севера горно-лесной район (с кедровником). Жил три дня отшельником в лесу, с костром и шалашом. В заключение удачно познакомился с бурятом, показавшим ему интересную пещеру, затем местонахождение одной каменной статуи, по-видимому буддийского пантеона, и проявившим осведомленность о целой группе статуй, находящихся не так далеко от первой. Короче, экскурсия вышла очень удачной. Жаль, конечно, что Кондратьев не охотник и привез тушки птиц без выбора и неважные или даже совсем разбитые тушки, с другой стороны, не подошел к сове, не скрал ее и промазал по беркуту!

Случайно из его доклада выяснилось, что пастухи-мальчики также наблюдали сову, но не сказали о своих наблюдениях ни слова. Не знаю, скоро ли мне удастся их натаскать научно и передать им нужное чутье наблюдателя. В этом отношении Кондратьев и мой Пшевик стоят выше прочих на целую голову. Из серии птиц, привезенных Кондратьевым, я сделал Cinclus'a (у которого весь низ, т.е. шея, грудь, брюхо, -- белый), Канаев -- двух Sitta europea baicalensis и уродливого (клюв крючком) полевого воробья -- Passer montanus.

Нахождение каменной фигуры Кондратьевым в долине Толы, вверх от Урги около сорока верст, Жамцарано приписывает VII веку и проявляет высокий интерес к пещере с субурганом.

Котик понемногу поправляется, но зато Павлов совершенно слег, он давно недомогал.

Так третий день я не могу получить письма -- черт знает что такое. Ужели придется обращаться за содействием к самому А. Н. Васильеву: только этого недоставало. И почему еще я до сих пор не получаю телеграммы от моей Пшевочки, удивительно!

Не знаю, почему-то С. А. Глаголев так сильно ждал моего приезда в Петроград, что поэтому не писал мне, а ограничился прекрасным письмом к С. А. Кондратьеву.

Ночь холодная, ясная, с северо-северо-западным ветром. Вернулись зимние холода и невзгоды.

12/II, U. Прежний холод, адский, с ССЗ -- резкий ветер. Вероятно, настал значительный период с холодом! Стужа эта напомнила самые холодные минувшие периоды.

Наконец-то я получил письмецо, очень интересное, от моего родного Пшевика. Для меня очень интересно то сильное впечатление, которое Пшевик получил при виде пустыни Монголии -- Гоби. Ее поразила мертвенность, однообразие, жуть мертвой страны. Автомобили с гудками, скелеты животных, телеграфные столбы оскверняют девственную чистоту пустыни, с островами матрацевидных выходов, напоминающих юному путнику недавние лекции по истории земли -- геологии. Цзерены, волки; один волк стоял у самого автомобиля, глядел: серые глазки, опущенный хвост. На гудок волк лишь насторожился, сосредоточился, поднял уши и только. Теперь мой Пшевик, вероятно, уже среди своей родной семьи. Буду ждать ее вестей.

Сергей Александрович приводил ко мне для ознакомления старика-бурята, показавшего моему спутнику много интересного в историческом отношении. Я поблагодарил его и нанял к нам на службу в качестве разыскивателя подобных интересных мест! Пока что этот бурят с Сергеем Александровичем отправился к Жамцарано для беседы по этим же вопросам.

Замечательно вороваты городские монголы-ламы. Нельзя оставить на прилавке ничего: ни покупок, ни тем более деньги. Даже один мерзавец и тот смело проделывает воровство в то время, когда купец занят с вами, а он, он улучает минуту, чтобы незаметным образом стащить и, как ни в чем не бывало, выйти из лавки. Так было со мною в магазине Кабанова. Пока мы стали смотреть посторонние предметы -- бумагу и проч., зашедший монгол в красной одежде взял из 11 долларов, внесенных за вино, два к себе в руку, да и был таков. На мое удивление к Кабанову по этому поводу он заметил: «Целые фляги с бензином воруют, не то что деньги с прилавков». Изъян мы разделили поровну.

Сегодня я написал моему родному Пшевику письмо через П. И. Геранцева, едущего по коммерческим делам в Тяньцзин. Счастливый, пересечет Гоби!

Вечер очень содержательно проведен мною вместе с Идой Павловной и Верочкой у Салтыкова. Кроме нас были товарищи хозяина и два монгола: министр финансов с приятелем. Забавно было смотреть, как монголы не столь интересовались хорошей игрой Иды Павловны, как самой техникой игры. Они положительно всюду смотрели и сверху, и снизу, и на педаль, трогали пальцами рук молоточки и проч. Умора! В этом отношении большим ребенком был именно приятель министра финансов, и оба они долго, втихомолку беседовали о столь диковинном музыкальном инструменте, как концертный рояль. После ужина и милых слов мы отправились восвояси столь же прекрасно-быстро, как и прикатили сюда (в автомобиле). Салтыков был любезен!

Вечером и ночью температура воздуха стояла низкой, ниже -23°R, форменная зима.

От Цокто получена телеграмма из Тяньцзина: его дела хороши, сам здоров, в Тяньзине пробудет до 20/II. А что же моя Пшевочка молчит, когда же наконец я получу ее весточку? Надо думать, что она отстанет от компании Бадмажапова.

Забыл было отметить, что во время праздников я наблюдал на морозном воздухе открытый китайский театр. Исполнители -- монголы на ходулях, костюмы и грим также китайские, женщин нет, их заменяют мужчины. Музыка -- главным образом барабан, страшно потрясающий воздух своим боем. Театр бродит от одного богатого дома к другому, наперед высылает красные карточки-предупреждения. Принято, обыкновенно, угощать актеров, играющих во дворе или просто на улице, перед домом, запруженным многочисленными зрителями, одни из которых попадают во двор, запертый, другие же ограничиваются смотрением в щелочку или слушанием музыки.

13/II, S. Утро холодное. После 8-9 часов небо, стоявшее чистым, стало понемногу покрываться перистыми облаками. Впечатление настоящей глубокой зимы.

Сегодня Канаев наблюдал интересное явление у ворона с голубем. Первый, словно хищник, преследовал второго и, догнав, ударом своего сильного клюва в спину сшиб несчастного голубя на землю, где начал теребить его или, точнее, ударять тем же клювом в голову. Канаев, сколь мог, стремительно бросился освобождать голубка. Ворон озлился, нехотя отступил 2-3 шага и гневным взглядом сердито протестовал против защитника. Тем временем препаратор схватил голубка, значительно пострадавшего от нападений Corvus corax, и понес его к себе в юрту. Ворон с большой неохотой и злобой взмахнул крылами и полетел вверх, а потом вскоре скрылся из глаз наблюдателя.

Наш полпред дипломатически избегает приглашать меня, что называется, на вечеринку, -- ему не очень приятна моя нелюбовь ни к спиртным напиткам, ни к куреву. А сам он, как оказалось, настоящий русский человек и по-русски выпивает, хотя и стоик.

Сегодня я одарил бурята-проводника в верхней Толе. По уговору он должен через месяц приблизительно прибыть к нам с другими данными или, может быть, более полными первыми. Согласно его обещаниям, он постарается подбить на такие же изыскания и своих знакомых монголов или сам их хорошо порасспросит! Итак, мы принимаем выжидательный образ из-за упорной глубокой зимы.

Несколько, два-три, часов вечерних своей компанией мы провели хорошо у Геранцевых. Пошел я главным образом за тем, чтобы попросить Павла Ивановича опустить мое письмо к Пшевику в Тяньцзине, куда он на ближайших днях уезжает.

14/II, V. Утро серенькое, по небу рассыпаны слоисто-кучевые облака, ветер слабый, конечно, тянет от ЮЮВ. Священный массив скрыт от наблюдателя не только гребнем, но и верхним и даже средним поясом. По-прежнему ургинский дым около 8-9 часов утра свертывается в обширный длинный сверток и сначала стелется по долине, поперек ее, а потом поднимается и на склон Богдо-улы. И так изо дня в день. А ведь в благодатных странах теперь уже весна или пахнет весной! Ведь сегодня как никак 1/II по старому стилю! На Лобноре уже отрадно!

Был Дудукалов А. А., привез мне 300 китайских серебряных долларов за 150 золотых американских долларов. Пожалуй, ему следует некоторую толику возвратить обратно, около 15 долларов или даже ничего. Как жаль, что я не знал об отъезде его брата в Тяньцзин, тогда мое письмо к Пшевочке уже пошло бы. Хорошо еще, если поедет Геранцев. Собственно, он и дал мне толчок к писанию письма. А нам что-то нет вестей ниоткуда.

15/II, T. Опять серо, ветрено, очень холодно. Богдо-ула сумрачна, стоит и хмурится в снежной мгле. Когда же наконец настанут более светлые, отрадные дни, когда на ярком солнце будет таять снег, засеребрится и зашумит капель с крыш, когда голуби будут нежиться на солнышке, воробьи усиленно чирикать, а их заклятые враги, кошки, лукаво подкрадываться к ним? Теперь недалеко и время прилета пернатых, недалек тот период, когда потекут вешние воды, потемнеет поверхность земли и понесутся стаями утки, гуси и другие плавающие или голенастые птицы. Весна! С этим прекрасным словом связано представление о самом лучшем, радостном, живительном времени года. И в благодатных странах весна уже началась. Я желал бы теперь находиться с экспедицией или в Гань-су, или, еще лучше, в богатом, очаровательном Каме, в бассейне верхнего или даже среднего Меконга.

К обеду прибыл к нам пан Ежо и, между прочим, сообщил очень интересные данные о развалинах в горах, к востоку от Бороты. Постройки -- пещеры, ряд комнат, в которых найдены: на стенах шелковые обои, в самих комнатах золотые предметы до вазы включительно, нефритовые мундштуки, пуговицы -- золотые, а в соседней комнате -- скелеты людей (взрослых и маленьких) и проч. Золотую вазу монголы поднесли Богдо-гэгэну! Раскопки были приостановлены из-за обстоятельств, самых малоподходящих для продолжения раскопок.

Затем я, Сергей Александрович и Лисовский имели совещание по вопросу возобновления в Монголии ряда метеорологических станций, начиная с первоклассной станции в столице Монголии.

Наконец получена почта, столь долго ожидаемая, и я нахожусь в некотором удовлетворении (из Харбина, Иркутска, Троицкосавска и других мест). Не забыли нас и наши спутники-забайкальцы Телешов и Степанов, описавшие весь путь до дома.

Письмо мамика прекрасное во всех отношениях. Воображаю, как все они рады приезду Пшевочки. Пшевочка оживится, отдохнет душой и телом!

А я счастлив и доволен развертыванием наших интересных планов работ предстоящей весной. Ведь все это проходит под моим ближайшим руководством. Я совершенно не замечаю, как бежит время, на душе спокойно, почты ждешь с нетерпением. Я на месте сосредоточения экспедиции, все со мною делятся своими впечатлениями и проч. И самые всевозможные вопросы при моем участии разрешаются быстро! Подле меня прекрасный юноша -- мой любимый спутник Котик, мне лучше с ним. Маленькое развлечение, с одной стороны, с другой же -- полезное комнатное лечение от сильной простуды, которой опрометчиво подвергся милый мальчик!

Весь вечер я провел наедине с самим собою. Мысли и близкие, на месте, и далекие, словно в путешествии, все время роились в моей голове, до глубокой ночи я не мог сомкнуть глаз. Невольно мысленно побывал в Петрограде, в Харбине. В заключение не мог расстаться с Тибетом, не мог уйти от этой думы. Истоки Голубой и к ЮЮЗ -- до заветной цели!

16/II, W. По-прежнему холодно, небо чисто, тянет струя прямо с севера! Сегодня день рождения младшей девочки Иды Павловны Вали и лекция А. Н. Васильева на современную тему: «Рабочий кабинет Англии признал Советскую Россию». Когда откликнется Елена Петровна? Упорно молчит, не извещает меня даже о приезде в Москву.

А Пшевочка очень хитро сделала, попросив Михно переслать ей письма, -- это называется свинством. Главное, не сказать мне по этому поводу ни слова.

Получено письмо от Леночки. Оно вместе с другими пролежало в кармане шофера. В 11 часов утра явилась ко мне Тоня, бурятская девушка, с приглашением Иды Павловны и меня к Содбоевой в гости, обедать. Это так водится на праздниках Цаган-сар. По случаю дня рождения Вали Ида Павловна не смогла поехать со мною, мне пришлось ехать одному. Прибыв в 1/2 1-го, я оставил гостеприимных старых друзей только в 1/2 5-го. Так я поступил потому, что не хотел возвращаться обратно из Куреня раньше, нежели окончится лекция Васильева. Однако таковая отменена -- никто не знал об этом своевременно, и, конечно, произошло неприятное недоразумение, раздавались недовольные голоса. А так у Содбоевой я прекрасно провел время. Помимо обеда и радушного гостеприимства вообще, время было скрашено присутствием, между прочим, двух миленьких племянниц Содбоевой -- Кати, моей любимицы, и Тони. Они плюс молодая нарядная монголочка очень приятно пели свои национальные песни, те песни, мотив которых очень хорошо усвоен композитором экспедиции.

После продолжительного пребывания за столом хотелось освежиться воздухом двора, где светило яркое солнце. И тут со мною мило погуляли хорошие буряточки. Между прочим, славный юноша -- брат Тони, студент Института восточных живых языков в Петрограде, не отставал от нас. Удивительное явление: молодежь, рожденная в крайне континентальном климате (Монголии, Тибете), не может безболезненно переносить сырой или даже влажный климат в приморских городах. На моих глазах немало отошло молодежи в вечность, особенно неустойчивыми всегда являлись тибетцы, которые хронически заболевали физически и нравственно и вскоре помирали. Так было с несколькими юношами-тибетцами, один из которых был некоторое время учителем тибетского языка у моей Пшевочки.

Вечер я прекрасно, по обыкновению, провел с семьей Иды Павловны и ее братом, с одной стороны, и моими двумя спутниками -- Сергеем Александровичем и Котиком -- с другой! От самой Содбоевой мимо Нардома до моей обители меня сопровождал студент, брат Тони. По дороге я узнал от него, что Донба написал стихотворение «Богдо-ула».

17/II, Q. Прекрасное, ясное тихое утро. День обещает быть хорошим. У меня был местный портной с примеркой. Васильев и Kо, около десяти человек с нашим Павловым, паломничали по Бага-тэнгэри-ама на перевал. Там любовались на оба вида -- северный и южный. Снега много, валунов и огромных камней также. Седловина глубока, по сторонам высятся каменные вершины. В нижней зоне прекрасные высокоствольные ели и лиственницы, в верхней можно было ожидать лучшего насаждения. Из животной жизни, помимо многочисленных следов копытных и хищных, видели бурундука (не отмеченного при описании массива Богдо-ула).

Я с Сергеем Александровичем навестили Убугуновых, живущих действительно в очень скромной обстановке. На пути к дому заехали к Жамцарано, с которым очень интересно беседовали на тему всевозможных развалин. Жамцарано -- источник сведений об Урге и ее прошлом. Помимо тех памятников и замечательных мест в историческом отношении, как на востоке от Урги -- пещера с субурганом и могила с каменным человеком (памятник) в Баин-дабан-ама, так и на севере -- Цзун-модо, с усыпальницей царевны (к великому сожалению, испорченной невеждами, разломавшими ломами потолок и проч.). Наш Жамцарано сообщил еще очень интересное сведение, а именно: на запад-юго-запад, вниз по Толе, до ее южного излома, в углу с песками таятся кое-какие постройки. Не так давно компания местных монголов с предметами для раскопок земли и камней приступила было к откапыванию жилищ. Нашли черепичную кровлю и стали с азартом вести раскопки дальше, как вдруг этих самозваных «археологов» окружил конный монгольский отряд и перепорол жестоко за их попытку извлечь богатства. Говорят, по сторонам, в песках там и сям валяются горшки и другие прочные глиняные изделия. Вообще же говоря, надо признать, что Монголия очень богата всякого рода историческими памятниками и хранилищами богатств. Тот же Жамцарано сообщил нам, что прежде всего в хошунах знают про клады, но почему-то боятся их извлекать. Саин-нойон-хан за самозваные раскопки кургана в его владениях также сильно выпорол искателей богатств. Хорошо помню беседу с Хонда-ваном, его живой рассказ о богатствах субургана, хранящегося на его земле, о том, что там имеются образцы исторических памятников в виде самых разнообразных предметов. Но любопытнее всего сундуки, от времени до времени извлекаемые из пещер в вершинах гор. Спрятанные богатства почему-то нередко извлекались родными предков. Жамцарано передавал такой случай: он удивлялся, как прочно был прикреплен тремя железными обручами сундук, хранивший золотые, очень ценные вазы и парчовую одежду. Это было сравнительно недавно. Найдя сундук, монголы снарядили отважную компанию в другом месте и приступили к розыскам: сделали (из решетки юрточной) сиденье, укрепили его арканами и начали вместе с монголом спускать по скале к месту, где, по предположению, имелось входное отверстие. Неумело начатое дело потерпело крушение: сиденье с монголом перевернулось и сам он полетел вниз, в пропасть, убившись насмерть. Остальная компания сочла все это за недоброе предзнаменование и прекратила дальнейшую попытку извлечь из вершины скалистой горы клад.

Пока что мой усердный Сергей Александрович умело, толково собирается в Цзун-модо с разведочной целью.

Не забыть там холм, по-видимому не природный, а исторический, своего рода чандомын (у южного подножия Гурбун-сайхана). Необходимо позондировать почву! Таким образом, в последнее время я и Кондратьев, оба мы, с интересом заняты опросами о местностях, чем-либо очень интересных, с памятниками исторического прошлого.

18/II, R. Как ночь, так и утро очень ясные, прозрачные, t воздуха все еще опускается до -21.5°R, но днем, в тиши, на солнце, весьма приятно, немножечко тепло! Богдо-ула в целом производит чарующее впечатление! Какая-то необъяснимая прелесть имеется в ней, в этом сочетании темной ленты -- зоны растительной -- с безупречно чистым снегом, снеговым покровом и нависшим над Богдо-улой лазурным небом. Безмятежно спит и сурово молчит священный массив Монголии. Многие пытливые ламы с благоговением, по-своему, вперяют взор (созерцательный) в Богдо-улу и воскуривают фимиам этому священному массиву.

Вскоре затем ко мне пожаловали двое представителей Тибета поздравить с Цаган-саром и возложили на мои руки хадаки -- платы счастья. Как водится, я предложил им чая с печеньем и повел речь о событиях в России и Тибете. Оба они энергично заявили, что в русских газетах о Тибетской революции и бегстве Далай-ламы из Лхасы говорится неправильно. «У нас на родине, в Тибете, все обстоит благополучно. Об этом нам поведали только что прибывшие из Тибета двое наших соотечественников».

Кондратьев работал успешно в Учкоме по сбору сведений о находках в Цзун-модо. Этот мой спутник всегда меня радует и является всегда желанным, не то -- Павлов!

День ясный, прозрачный, однако с леденящим крепким западным ветром!

Вечер еще более привлекателен своею глубокой прозрачностью и блеском светил. Однако с полуночи подул юго-юго-восточный ветер и закрыл весь небесный свод слоистыми облаками. Опять серо, безжизненно, дали скрыты! Вновь холодно, вновь зима.

С вечера я долго читал «Архив революции». Все воскресает в памяти. Это очень интересная литература. Казалось, в революции все тонет, однако история идет своей дорогой, несмотря ни на какие пертурбации, и заносит на страницы своей книги все происходящее и все попадающее в ее световое зрение... Как никак, а личности М. В. Алексеева, Л. Г. Корнилова, с одной стороны, и А. В. Колчака -- с другой, навсегда останутся в истории самыми светлыми, выдающимися, лучшими примерами разума, стойкости, патриотизма. Какой бы то ни было беспристрастный читатель всегда воздаст должное памяти этих великих сынов России.

19/II, U. Серо, холодно, дали скрыты. Все же надо надеяться, что через месяц солнышко Монголии улыбнется нам и, несмотря на еще большую весеннюю ветреность, оно сделает свое дело и южный нагретый воздух еще больше двинет весну! Пока же так неприятно холодно, что даже экскурсии окрест Урги неприятны и ничего-ничего, кроме воронов, каменных голубей, красноклювых клушиц и полевых воробьев, не видно! Мои мальчики ходят в ближайшие предгорья, но безуспешно. Там же нередко наблюдают и Васильева с его оруженосцем, упражняющихся в стрельбе по бутылкам. С. А. Кондратьев усиленно готовится к экскурсии. Я просматриваю предварительные отчеты так называемой Орхонской экспедиции: какая масса каменных баб -- намогильных -- везде по долинам рек и их пазухам. Но нас интересуют более другого рода исторические памятники -- развалины или единичные могилы вроде усыпальницы царевны или засыпанных песком жилищ. Вот что нас более всего привлекает и составляет задачу наших предстоящих исследований.

20/II, S. То же, что и раньше, -- холодный пронизывающий ветер с северо-запада и унылая тишина кругом. Короче, холодно и мертво, ни одного приятного звука.

Получил донесение от И. Д. Тугаринова: они компанией добыли две кабарги, колонка, беляка, глухаря, но берлоги не нашли, уехали опять, жалуются на обильный глубокий снег и спрашивают, что делать с дичью, переслать ли.

Сегодня обещали доставить письмо моей Пшевочки из Калгана, привезенное Котовым и сданное, как водится, через таможню в охранное отделение (цензура).

В 1 час дня отбыла на север в урочище Цзун-модо ученая экскурсия во главе с моим старшим помощником Кондратьевым. Последнему сопутствовали Пахомов и пан Ежо.

Холодновато, тем не менее я надеюсь, что экскурсия сделает все возможное и успешно выполнит задачу первого ознакомления с местом нахождения интересных в археологическом отношении развалин, что-то вроде целого небольшого городка.

Несколько позже объявился монгол, вероятно лама, одетый в нарядный желтый шелковый тарлык, от двора Богдо-гэгэна с целью повидать Цокто Гармаевича и через его посредство добыть русского врача. Я посоветовал ламе отыскать приличного бурята в качестве переводчика и отправиться вместе с ним к доктору Шастину предложить последнему поехать вместе ко двору больного сановника. Что выйдет из этого -- не знаю.

Ну вот я и получил второе письмо с дороги в Харбин от моей Пшевочки. На этот раз она прекрасно дает характеристику южной половины дороги из Калгана. Оказывается, лессовая соленая пыль и хунхузы-грабители довершают «прелесть» пустынно-степной дороги. В Калгане дышится легче: впереди железнодорожный путь и скорое сообщение с Пекином, Тяньцзином и даже отдаленным Харбином. Не знаю, удастся ли мне что-нибудь получить еще, может быть, по почте из Харбина? Во всяком случае, моя Пшевочка много увидит и еще столько же услышит от родных и друзей в Харбине и при свидании со мною много-много мне расскажет о путевых впечатлениях. Важно, чтобы мой спутник-ученик все толково занесла бы в свой журнал.

Уже совсем вечером нам сообщили по радио, что вечером будет полное лунное затмение. Когда мы вышли во двор, оно уже давно началось, так как около 3/4 диска (лунного) было скрыто, а в 5 h 26 m 0 s по хронометру Ericson 194 (20/II) или 10 h 30 m 0 S «по ургинскому» времени Луна скрылась совершенно и была в таком состоянии на протяжении одного часа семнадцати минут, когда наконец юго-западный край вновь стал открываться. Ночь была ясная и почти тихая, лишь по временам дул переменный слабый ветер. Иногда на Луну находило тонкое маленькое облачко и на несколько десятков секунд закрывало совершенно лунный диск и его сферу. Когда же Луна плыла в прозрачном пространстве, то она все время виднелась в форме очень бледного диска, точь-в-точь как это бывает с солнцем, когда оно видится через атмосферу, сильно насыщенную тончайшей, лессовой, пылью.

С самого начала и до конца лунного затмения местные ламы с участием простых обывателей неистовствали: звонили в бубны, барабаны, тарелки, гудели в раковины, и рядом там и сям гремела трескотня бомб и ружейных выстрелов. Иногда все вместе, с дикими воплями монголов и китайцев, составляло чудовищную какофонию. Все это проделывалось с целью уничтожить дракона, проглотившего Луну, и скорейшего возвращения ночного светила. Монголы все же верят в благополучный исход всякого затмения (и солнечного, и лунного, и полного, и частичного), потому что дракон -- это воздушное чудовище, не имеет желудка, и проглоченное им светило очень скоро освобождается, чтобы иметь возможность освещать путь человечеству. Около полуночи, еще лучше, позднее, Луна уже успокоила своим видом ургинское буддийское население. Все смолкло, и воцарилась обычная мертвенная тишина над всей обширной долиной реки Толы.

21/II, V. Утро серое, ветреное, холодное. Юго-юго-восточный ветер принес сплошную облачность. Геранцев возвратил мне письмо на имя моей Пшевочки: он не поедет или поедет значительно позднее, советует направить его через некоего Серебренникова.

Ну вот и прекрасно: шофер автомобиля № 1 поедет прямо в Харбин и был так любезен, что согласился не только взять письмо, чтобы опустить его в почтовый ящик Калгана или Тяньцзина, но даже лично доставить его в Харбине по назначению.

Почты нет. Сегодня бурятский вечер; за исключением Иды Павловны, мы, взрослые, до Маринки включительно, были на этом, любимом мною, вечере. Как и всегда, вечер начался спектаклем из духовной жизни лам (бурятских). Здесь ярко показана несимпатичная черта ламаистского духовенства -- брать со всех большую плату в виде той или иной головы скота, также определенный намек лам не допускать к лечению собратий русских врачей и проч. или, даже допустив их, не давать возможности принимать лекарств русских, заменяя их ламскими. Осуждается недостойное поведение всего духовенства, не говоря уже про лам-ховураков -- самого порочного элемента, и т.д.

В общем, вечер удался, хотя на спектакле многие скучали, но зато танцы выручили лучшим образом. Буряты любят и умеют веселиться, они мастера на русские игры, а танцуют самые модные танцы мастерски. Среди бурят были и русские и один мой спутник -- большой любитель потанцевать. Мне приятно было быть среди Жамцарано, Ринчино и других. Было немало и монголов, они с большим интересом смотрели на танцующих, в душе завидуя им.

Вернулись домой около трех часов ночи. Мои юные друзья были в восторге.

22/II, T. День серенький вначале, позднее, что называется, разгулялся, а вечером была прелестная погода, в особенности во время зари и позднего вечера. Невозможно обойти молчанием звездного, ярко-звездного неба!

Васильев ввиду праздничных дней укатил на охоту на три дня вниз по долине Толы. С ним уехал и мой Павлов, которому вменено в обязанность взять помимо винтовки еще и дробовик с целью настрелять птичек. Не знаю, что выйдет из этой поездки, но думаю, что что-либо и привезут, в особенности из птиц.

Днем была у меня буряточка Тоня, докладывавшая о возможности приобретения коллекции.

Вечер, не поздно, я в компании с Идой Павловной и Верочкой провел у Байковых, они милые. Возвращаясь домой, мы наблюдали массу собак и невольно вновь любовались небом.

23/II, W. Сегодня военный праздник. Погода прекрасная -- ясная, тихая, и, вероятно, днем будет довольно тепло. Мы ждем почты -- говорят, идет обильная, очень тяжелая, и вследствие снежной пурги, стоявшей несколько дней, она запаздывает. А ведь здесь, в Урге, письма имеют большое значение, их ждешь не дождешься, они есть общение с далеким миром.

Напрасно мы ждали почты: никому -- ничего, если не считать единственной застарелой весточки из Петрограда от трех девиц от конца декабря или начала января. Что-то такое делается с письмами? Это непонятно, ничем нельзя объяснить. Ни одного письма никому из состава Тибетской экспедиции! Меня еще более тревожит молчание в связи с приездом в Москву Елены Петровны. Может быть, почему-нибудь в годовщину утверждения Тибетской экспедиции, а именно 27/II, я получу что-либо от Николая Петровича? Во всяком случае, когда-нибудь и что-нибудь я получу. А ведь теперь уже скоро придет весна и забьется сердце. Надеюсь, в марте повеет первым теплом, первым вестником весны.

Был парад войскам по случаю шестой годовщины русской новой армии. На параде русском присутствовали в небольшом количестве и монгольские войска с музыкой. Русский батальон, говорят, прошел довольно стройно. На парадах вообще строятся в такой последовательности: в головной части -- русская воинская часть, за нею военное училище или, точнее, военная школа, за которой идут монгольские цирики. Пока все это что-то балаганное, может быть, после большего времени что-нибудь и образуется, пока же, откровенно говоря, довольно слабо.

Последнее время погода стоит ясная и сравнительно слабоветреная. По ночам по большей части тихо и морозно, до -20.0°R с лишком. Все еще нет так называемых приятных теплых дней, когда слышится звонкая дробь капели, когда громко чирикают воробьи и в голубой выси красиво рисуют круги гордые хищники.

24/II, Q. Ясное, прозрачное, холодное утро, юго-юго-восточный ветер струит эфир. Сегодня мне очень грустно, сильно-сильно недостает моей милой Пшевочки. Да, она прекрасная, и заменить ее никто не может никогда-никогда. Она единственная в своем роде, и зачем только я написал ей: «Можешь остаться в Харбине дольше, с расчетом прибыть домой к первому апреля», когда теперь все еще тянется нудный, холодный февраль. А на Лобноре уже весна, пролет птиц и все то, что с ним тесно связано! Мы не на шутку стали беспокоиться неполучением писем. Здесь что-то недоброе творится. Вероятно, у кого-либо открылся зуд почитать чужие письма, и под благовидным предлогом цензуры он оставляет у себя -- глумиться. Иначе нельзя себе представить, чтобы, например, Павлову или другим членам экспедиции не писали из дома.

Сегодня, после полудня, Канаев убил прекрасного сокола типа Hierofalco (вероятно, Hennaia hendersoni или Hennaia saker). Птица была замечена в соседнем дворе, по всей вероятности промышлявшая голубей, но сама попала на пополнение орнитологической коллекции Тибетской экспедиции. Препаратор заслужил приз -- коробочку в 25 штук советских папирос из моего, еще петроградского, запаса (ученый паек). Павлов позавидует. Посмотрим, что он привезет из 3-дневной охотничьей поездки.

Андрюша получил из Москвы телеграмму в ответ на письма, свезенные Леночкой.

Вечером возвратился Павлов с охоты. В результате: тетеревятник, вероятно T, и два зайца. На этот раз компания охотилась в малом, или, точнее, Нижнем Сангине, отстоящем от Урги, говорят, свыше 50 верст. Характер местности Нижнего Сангина тот же, те же заросли, открытые родниковые воды и проч. и, конечно, с большим количеством животной жизни: порядочно зайцев, больше вообще птиц. Запела Acredula, играют вовсю беляки, но все еще очень холодно, за исключением защитных мест, тех уютных мест, куда не проникают ветры, но зато проникают лучи монгольского яркого солнца. Здесь, в горно-лесной Монголии, еще долго-долго будет холодная погода.

Вечер с нами провел И. Г. Салтыков, было мило, непринужденно, играли, танцевали и даже выпили шампанского. Лично я всегда с удовольствием выпиваю два бокала этого вина, приводящего в прекрасное состояние, но только в прекрасное, не дикое, какое принимают сибиряки после 12-20 рюмок водки, стольких же рюмок разных вин и в придачу бутылку целиком шампанского. Ну и пьют же в столице Монголии на русскую славу!

25/II, R. Прежняя ясная, прозрачная атмосфера, холодная, как зимой ночью и в тени, и немного согревающаяся на полудневном солнце. Прямо не могу дождаться теплых, приветливых дней. Температура низкая упорно держится не только ночью или на заре, но даже и днем, в тени, прозрачность сухого воздуха необычайная.

Что-то поделывают мои «археологи» на севере? Чем они меня порадуют к весне? В какую форму выльются все мои радужные ожидания? Мои золотые научные мечты! Ведь иногда бывает так: не было бы несчастья, не получишь счастья. Или несчастье -- дело счастья! Поживем -- увидим. Я живу ожиданием результатов на мои задания не только моим спутникам, но и моим охотникам, местным, которых я снабжаю свидетельствами на право охот-экскурсий и еще даю им охотничьи припасы.

Более или менее однообразной чередой продолжают тянуться дни нашего пребывания на зимовке. Только и живешь писанием, чтением, поездками в Сангин или в горы с целью зоологических изысканий или результатов от возвратившихся из экскурсий моих спутников. Пятница в неделе особенный для экспедиции день -- день раздачи писем. И так изо дня в день или из недели в неделю. Вот одна весна может вывести экспедицию из зимней спячки, только она одна внесет радостное оживление в наше зимнее прозябание.

26/II, U. Ясность, прозрачность, ветер с ССЗ, и, как результат всего этого, холода продолжают упорно стоять всю последнюю треть февраля. Весна еще далеко, лишь один переменный ветер немножечко напоминает о ее будущем приходе. Природа же в своем целом -- и в горах, и даже в долинах -- спит крепко. Однако, как сказано выше, синицы (голубая и Acredula) уже поют по-весеннему.

Сегодня объявились мои охотники сугу-нурские с добычей: T кабана, Putorius, два экземпляра кабарги U и U, белка, а из птиц -- пара глухарей, столько же рябчиков, столько же соек, кедровка. Всего 12. Наиболее интересны для коллекции Putorius и глухари. Последние очень темные, а на расстоянии даже черные и, кажется, размерами превосходят таковых российских. Мои охотники рябчиков и белку добыли путем стрельбы из ружей, все остальное поймали в западни, почему немного с изъяном, U глухарь, маленькие птички, которым поломаны ножки, и только колонок (Putorius) весьма удачен. Я удивляюсь, как сугунурцы поймали в западню кабана, T, матерую, жирную! Вероятно, мастера своего дела. Обещают мне еще поработать, теперь знают, что мне надо и из млекопитающих, и из птиц.

Таким образом, наша зимовка выходит в общем очень плодотворной и не только в одном зоологическом, географическом, но, может быть, даже помимо этнографического, и в археологическом отношении. Я жду и буду ждать от Кондратьева интересных донесений. Кстати, сегодня он сообщает, что по случаю метели (в прошлом) и худых дорог (в настоящем) он может задержаться больше, нежели рассчитывал, поэтому просит не беспокоиться его запоздалым возвращением. Очень мило и корректно, как и всегда так поступает мой достойный спутник. Сегодня же мне прислали приглашение, печатное на красной бумаге, на завтра к 4 часам дня на раут в ЦК партии (или на банкет).

Совершенно неожиданно для меня прибыл ко мне бурят Бадма Ванчин Вампилов, заведующий гаражом Богдо-гэгэна с целью, по его признанию, познакомиться со мною. Посидел, побеседовал и, между прочим, показал мне электрический фонарь его собственного изготовления. Как видно, Вампилов -- самородок-техник, страшно любит и специально занимается электротехникой. В конце концов, я выразил желание побывать у него и, кстати, познакомиться с домом самого ургинского духовного владыки, с домом, так сильно напоминающим дом старого консульства русского в Урге. Не знаю, что в нем осталось, но думаю, что-нибудь еще имеется после ограбления дворца гаминами, красными китайцами, долгое время жившими и хозяйничавшими в нем. Говорят, много уворовано денежных ценностей, слитков серебра и массивных изделий из золота. Плуты-китайцы бесконечно жадны на ценности и столь же жестоки при расправе с врагом. По наблюдениям моего учителя и моим личным, китайцы очень скверные люди, в особенности они гадки, когда чувствуют свое превосходство в грубой силе. Мне кажется, что такая характеристика в целом применима к простым китайцам. Класс же так называемый благородный, образованный, куда выше и лучше. Эти люди воспитанны, и им присуще чувство деликатности и даже гостеприимства. По крайней мере я вынес такое впечатление при моих многократных свиданиях с правящим классом в провинции Гань-су, в городах Синине, Лань-чжоу-фу, с одной стороны, и с представителями Китая в меньших городах, как Гуй-дуй, Донгэр, Лань-чжоу, Са-чжоу и других. Вот в настоящее время они сильно кочевряжатся на запрос наших русских дипломатов по вопросу выдачи Тибетской экспедиции паспорта!

27/II, S. Сегодня на заре -23.5°R, воздух дивно прозрачен, небо глубокое и очень голубое. Цирики с 9 часов уже шествуют по улицам Урги на парад! Мои спутники с раннего утра за работой со зверями и птицами по части их препарирования. Опять наша комната будет представлять из себя зоологический музей.

В ½11-го утра взвод монгольской артиллерии выехал на окраину города, у дома Цокто Гармаевича, и стал обстреливать северо-восточные ближайшие вершины высот. Стреляли шрапнелью, которая эффектно разрывалась по скату и вершинам прицельных высот! Лошади и прислуга монгольские, начальники также. Тут же наблюдали 2 монгольских чиновника с перьями на шляпе и с колчаном стрел за спиною (у одного из них).

С моими охотниками мы установили приблизительную таксу за все доставляемое ими в хорошем виде в отношении как млекопитающих, так равно и птиц.

В 4 часа дня я отправился на званый обед ЦК партии, устраиваемый по поводу 3-летия Монгольской народной армии. Я опоздал, там пировали с 2 часов, ибо парад окончился сравнительно очень рано и публику, бывшую на параде, пригласили к столу в общем министерском собрании. Я вошел, даже стало неловко, пир в полном разгаре. Много столов по углам и один -- центральный, за которым восседала знать. Меня также усадили за знатный стол, где председательские места занимали всю западную сторону стола. Туда вошли: Васильев, Цэрэн-Дорчжи, Ринчино. Слева почему-то ухитрился прилепиться Дадиани. Во всяком случае, я скоро вошел в унисон! За мной стали ухаживать, кланяться. Слева, за соседним столом, я увидел министра финансов, справа, в отдалении -- Цецен-вана, между прочим отлично сказавшего: «Феодальный век отошел, высокое звание вана я сбрасываю» -- и прочее в этом роде. Говорили многие, и их затем качали, в особенности новых военных, как русских инструкторов, так и коренных, из монголов. Батухан произнес удачно слово в мою честь, назвав Пшеву и меня главными виновниками сближения Монголии и России на почве широкого просвещения и знания. Председатель союза молодежи также сказал короткую, но умную речь, заключив ее: «Вы, Петр Кузьмич, наш великий учитель!». Аплодисменты влили воодушевления, и меня подхватили качать. Такого ощущения я не испытывал с 1914 года, лета, прекрасного вечера-ночи, проведенных мною среди моих родных лейб-екатеринославцев. Молодежь качала и на руках донесла меня до экипажа у ворот лагерного собрания нашего полка. Помню, как умилен я был тогда лаской, чистой лаской юных офицеров, которых я обнял (слева и справа) и поцеловал их в головы. Хорошо сохранилось в памяти улыбавшееся мне лицо кричавшего «ура» красивого, мужественного юноши Орлова, сына старика подполковника, коренного екатеринославца, второго после меня, точнее даже старше меня, но так считалось, старше -- кто старше в чине. Я был полковником, а Е. В. Орлов -- подполковником, то меня ставили во главе и тогда же поднесли мне жетон «старейшего» -- двухглавого орла с распростертыми крыльями чудной работы Овчинникова, с цепочкой для надевания на форму! Вспомнилось дивное, прекрасное время, когда я был в радостном настроении по случаю скорого выступления Тибетской экспедиции в далекий путь!

Обед был оживленный. Тут я впервые увидел настоящих монголов в форме, по-русски одетых военных, с большим запасом знания русских слов и всеми силами старающихся познать культуру русских и скорее стать рядом с ними. Во всех углах говорили, во всех углах и посередине ели, пили. Подавали китайцы свой китайский обед из многих-многих блюд. Рис был финалом. Среди вин в заключение пили шампанское. Васильеву был поднесен красный хадак, на нем чарка красного вина. Его также качали и вынесли к выходу. Монгольская музыка играла с Джугуржипом во главе (на специальном возвышении для музыкантов).

Всех обедавших пригласили на вечерний спектакль, монгольский. Я поехал на спектакль в обществе с Васильевым, с собою взял Котика. Полпреда встретил марш и приготовленное почетное место рядом с Цэрэн-Дорчжи. Я также сидел по соседству. Спектакль на тему, вышучивающую окружающих Унгерна (его коменданта), затем показана Красная Армия. Монгольская военная школа, ее молодежь, стройные гимнастические упражнения.

В 10 часов обратно домой с Васильевым же. По дороге выяснилось, что Васильев хочет ехать в Цзун-модо, прокатиться на охоту и поговорить с русскими колонистами. Пригласил меня, Павлова и своего Меркулова. Я принципиально согласился.

28/II, V. Ночь дивная, свод неба торжественен, Богдо-ула невозмутима, лес темен, снег ослепительно чист, бел и искрится. Долина шлет со стороны города дым, красиво стелющейся по скату священного массива.

Препараторы все еще возятся с обработкой шкур зверей и птиц. В общем все хорошо.

Итак, за исключением кабарги, мы все уже отпрепарировали. Таким образом, воспользовались всем, за исключением самки рябчика, которая пошла исключительно в еду. Заплатил я охотникам, помимо подарков, еще 30 китайских серебряных долларов, снабдил их новой бумагой, именной, на три месяца. Мне думается, что эти мои знакомые охотники все сделают, чтобы добыть новый орнитологический материала для Тибетской экспедиции. Им заказана вновь медвежья берлога, грызуны, летяга, Putorius и проч., и из птиц -- мелкие, средние и крупные. С этой целью дано Борисову и два сорта (№ 3 и № 10) дроби. Обещали из птиц: Uragus'ов, сов, орлов, ястребов и других хищников, кроме того, белую куропатку или малого тетерева. Распрощались честь-честью, как подобает, чтобы в будущем иметь корреспондентов на своей стороне.

Сегодня ровно месяц прошел с тех пор, как уехала моя родная Пшевочка. Первая неделя еще кое-как прошла, я не особенно грустил, но вторая дала себя почувствовать как следует, остальные две были сплошной грустью. Кажется, я буду это переносить второй месяц, его недели и столько недель придется мне ожидать одному! Близится весна, день большой, солнце поднимается выше и выше и опускается постепенно все дальше к северу. Отрадно чувствуешь себя на ярком солнце, которое заметно с каждым днем несет с собою больше и больше тепловой энергии. В такие часы на монгольском солнце весь живешь и хочешь общения с другом, с тем родным человеком, который лучше других и глубже других поймет тебя, твою душу, стремящуюся только к заветному югу!

Во время ночи, в постели, долго не спится, мысли убегают далеко: то в родной край, к детям, то на восток -- к Пшевочке, то к заветному югу, через Хара-хото в Нань-шань, Цайдам и как финал -- Тибет в целом с оригинальной природой и таким же оригинальным человеком. Как высок дар человека -- ум и мыслительная способность! Какую полноту жизни он дает!

Нередко, помимо вашей воли, он уносит вас в далекий край, родит вновь воспоминание о верхнем Тэтунге, о могучих хребтах, сильных реках и речках, о шумных серебристых водопадах, с прекрасными радугами, о том, какие там животные формы: звери, птицы. Как сильна жизненная энергия тех гор и лесов и прорезаемых их водных артерий, в сумме сочетающихся в одну стройную гармонию! Чувствуется, так бы и полетел в тот край, полный душевного и умственного очарования, полный прелести весеннего пробуждения природы в царствах животном и растительном! Удастся ли нынче, в Тибетскую экспедицию, быть в таких девственных, богатых, очаровательных уголках альпийских гор, когда человек сам себе завидует!

29/II, T. Погода давно установилась ясная, прозрачная и сравнительно тихая, приятная днем при высоко стоящем солнце и холодная-холодная ночью, когда неизменно в глубоком небесном пространстве улыбаются земле ночные светила. Мои спутники сегодня получили несколько писем из Москвы. Москвичи поверили всем на слово и замолчали. Я же из Петрограда ни звука, но зато очень забавное письмо я получил из Парижа, от русского эмигранта сибиряка-писателя Г. Д. Гребенщикова с вырезкой из русских газет в Париже его фельетона «На Памире». Гребенщиков взывает с просьбой об установлении переписки личной или с женой -- Пшевочкой.

День на редкость прекрасный. Немного пригревает, и шероховатая поверхность снега тает. Чувствуется приближение весны, она объявится во всей силе не ранее как через месяц, т.е. с первых дней апреля нового стиля.

Сегодня готовлюсь вовсю к поездке на охоту, на север, в Цзун-модо на несколько дней. Как хорошо было бы с такой чудной погодой последних дней в компании!

Что даст нам эта далекая экскурсия в компании с Васильевым? Интересно знать, свидимся ли мы с нашей археологической экскурсией с С. А. Кондратьевым во главе?

Тиха монгольская ночь, звезды блестят словно алмазы, ни один звук не нарушает торжественного молчания.

1/III, W. Утро такое же, та же прозрачность и глубина светлого утреннего неба! В 7 часов утра -21.1°R. Богдо-ула в безмятежном покое. Я поднялся в 6 часов и жду заезда А. Н. Васильева. Он попросил нашу трехлинейку (Андрюшину), из которой, оказывается, он уже поупражнялся при встрече с моим спутником на экскурсии.

Как и говорено было заранее, Васильев прибыл к нам очень аккуратно, и мы в 7 часов 20 минут утра покатили на север ущельем-долиною р. Сельбы и старым путем через перевал Халцзан докатили сначала до долины Мандал, перевалом и курсом СЗ вступили на большой тракт и очень успешно достигли станции Борота, владения Василихи. Дорога местами была поразительно избита ухабами, выбоинами, так что нас бросало черт знает как и раскачивало по-морскому.

Большое затруднение в пути представляли подводы с грузом: мукой, железом, сырьем. Дорога очень оживлена, и встречных или попутных было много. Кругом снег, солнце прогревает ощутительно, показались первые струйки воды по колеям, и дорога почернела. По ней держалось много Otocorys brandti.

Из ворот вначале мы было поехали на восток и ЮВ на автомобиле -- напрасно: узкая дорога застопорила машину, долго откапывались и, наконец, взяли две пары быков и со смехом и криком вывезли автомобиль на прочный путь в Борота. Нас же две подводы отвезли к 8 часам в Цзун-модо. Дорога шла вначале широкой долиной, затем постепенно втянулась в восточно-юго-восточном направлении в лесистое, красивое ущелье, чуть не в его голову, и мы достигли прекрасного селения с богато построенными домами и заводом по золотой промышленности. Это создание общества Монголор во главе со знаменитым Гротом, душою предприятия. Здесь разрабатывались коренные кварцевые породы с богатым содержанием золота. Из Цзун-модо («Сто деревьев») мы поднялись к перевалу, абсолютная высота которого выразилась по нашему анероиду в <...> футов. Дорога превосходная, сделана инженером с партией рабочих в 200 человек в три недели и стоила 6 тысяч рублей. Эта дорога мне напомнила Кавказскую (Военно-грузинскую) по удобству. А какой крутой скат и какова сила леса! Едешь и чувствуешь большой нравственный подъем! Девственность, чистота леса, красота видов неописуемы! Глядишь и не наглядишься, не налюбуешься всеми панорамами с перевала кругом. Цзун-модо -- обособленная горная группа, с гребнем в <...> футов абсолютной высоты и в окружности почти столько же имеет верст, как и Богдо-ула, разве немного поменьше, 80 верст. Растительность -- лес и кустарники. Сосна, ель, береза. В особенности много высокой стройной сосны. Каменные обнажения по гребням, реже залегают выходы по скатам гор. Кабаны, маралы, косули, волки, лисицы, какие-то пищухи с громким свистом. Глухарь, косач, рябчик, голуби (Columba rupestris), клесты, дятлы: черный, зеленый, пестрый (большой, малый) и трехпалый. Сойка, синицы, хищники: Astur. Из синиц я добыл одну очень интересную гаечку. Темную-темную. Она, Poecile, держится по высоким соснам и изредка вместе с Parus maior и серыми гаечками залетает в соседство домов, в садики. Она мне не известна. Кроме того, там есть беляки, а из птиц Uragus sibiricus и некоторые другие. Горы скалисты, лесисты, очень круты. С вершин гребней открываются или соседние пади, или далекий горизонт, кроме того. Растительность вообще очень богата на тех и на других склонах.

За перевалом -- постройки для добычи золотых руд, песка, хаты для рабочих и смотрителей и убогие помещения для китайцев. Скат очень крутой, вокруг стоит лес, выходят скалы. Спустившись к подножию, в долину с кустарником, я встретил группу курганов с провалом. Холмы древнего происхождения с глубокими могилами! Таких групп, говорят, три, в недалеком соседстве одна от другой. Одна из таких групп и была обследована -- разрыт один курган. Извлечены очень интересные находки -- колясочка, золотые украшения, лаковые изделия, волосы, вазы и проч. Интересен орнамент на золотых украшениях. Надо попытать счастья. Более всего интересен человек, определить которого является возможность благодаря присутствию скелетов. Большая часть добытых предметов отправлена в Иркутск, в отдел РГО, меньшая, но ценная -- золото -- припрятана в карманы. Мне сообщил один из рабочих, что много было предметов первой необходимости (преимущественно железные предметы вроде топоров, лопат, столярных предметов и проч.). Во всяком случае, все это очень интересно!

Интересна весной и вся вокруг лежащая местность: и горы, и долина. В первом случае лес вековой, во втором -- обильный высокий и низкий кустарник. С точки зрения красоты живой, сильной природы здесь удивительно хорошо! Так, кажется, и поселился бы там сам для очень интересной жизни и научной деятельности. Охота прекрасная.

Небольшое население, в особенности представитель «Монголора» Алексей Александрович Кузнецов с его милой семьей, представляет отличный тип русского человека во всех лучших отношениях. Выходец с Урала, Алексей Александрович проявил в Монголоре большие знания и распорядительность по разнообразным работам на приисках. Ныне он один -- глава, хранитель приисков и оборудования и живет тем еще, что работает в области сельского хозяйства: у него имеется заимка. В горах Цзун-модо много ягод: земляники, смородины, брусники. Последняя ягода очень славится в окрестности. В Цзун-модо масса отличных домов пустующих. Вот где полезно и приятно жить летом: воздух, солнце, аромат полей, красота форм и красок. Что может быть лучше всего сказанного! Пока что из всего осмотренного мне понравились два уголка: Сугу-нур и Цзун-модо, один другого дополняет и в общем даст очень много поучительного, прекрасного.

Таким образом, я с Ко прибыл в Цзун-модо вечером 1-го, затем, на следующий день, была рекогносцировка за кабанами и экскурсия за птичками. Кабаны угнаны монголами-охотниками, о птичках сказано выше. Больше прочих наблюдались клесты, с писком пролетавшие вдоль лесных скатов гор. По ущелью, дну его, заросшему кустарником, ютятся зайцы-беляки, но их добыть не удалось, главным образом из-за глубокого снега.

А. Н. Васильев тем временем знакомился с бытом русских колонистов в Монголии. Здесь, в Цзун-модо, было устроено им собрание для выяснения нужд по засеванию полей пшеницей, ярицей и овсом.

3/III, R. С раннего утра мы покатили по горной дороге на прииск, лежащий у южного подножия перевала. Дышалось прекрасно под впечатлением созерцания красивых горных видов. Два часа на протяжении восьми верст мы поднимались. Какой богатый, густой, высокоствольный лес залегает на всем пути! Иногда, с верхнего пояса гор, открывалось селение -- прииск Цзун-модо, иногда видели долину р. Борота и окружающие ее горные увалы.

У перевала мы видели пролетавшими пару вьюрков, может быть клестов, пару тетерок и одного, средней величины, хищника. В наблюдении природы мы скоро спустились к постройкам прииска и здесь, в сторожке, основали базу. Собрались на охоту и разошлись во все три стороны. Лично я спустился к курганам, на дно долины, к месту, где, вероятно, будет сосредоточена наша археологическая деятельность. Осмотрел эти курганы, конечно, лишь с внешней стороны. Меня очень поразила их форма, а именно: курган с провалившимся верхом, и только одна часть по борту кургана осталась. Странное погребение. Тем интереснее поглубже ознакомиться с этими памятниками.

Обратно я медленно поднимался к табору, любуясь лесом и пернатым миром в нем. Дятлы (черный, большой пестрый, малый пестрый) барабанили вовсю, синицы пели на разные лады, Loxia свистели и большими или меньшими группами или стайками перелетали в поперечном моему пути направлении. Небо своею лазурью ласкало глаз.

На таборе мы все сошлись, кто раньше, кто позже, поели, попили чаю. Никто, за исключением Васильева, стрелявшего по рябчикам, и Меркулова, стрелявшего по козе неудачно, не разрядил ружей.

Обратно мы очень скоро, под гору, докатили до селения Цзун-модо, где и нашли опять прекрасный приют. Отдохнув, вечерком до заката солнца мы пошли с ружьем по селению, в большей своей части стоявшему в запустении, пострелять птичек. Я добыл второй экземпляр интересной темной чайки. Вечер у Кузнецовых обыкновенно мы проводили уютно.

4/III, U. Еще с вечера начало небо хмуриться, звезды скрылись и стал падать снег, утром тоже. Мы с 7 часов готовы выехать. Нас повезли на двух парах вниз по мягкой дорожке. Катили успешно. По дороге до Борота наблюдали зимующего пестрого Buteo и вниз по дороге к Урге, в двух местах, сокола типа Gennaia или Hierofalco (saceroides).

В Борота мы пересели в автомобиль и около 3-4 часов дня уже прибыли в Ургу. Дорога прежняя, местами была хороша, и мы катили до замирания духа, местами же бились от встряски машины или стояли из-за перемены шины. Увидев Ургу, хотелось попасть скорее домой. Здесь нашли все благополучным. Я получил два письма от Пшевочки, столько же от Цокто Гармаевича и в придачу прелестный шоколад, специально приобретенный в Тяньцзине.

Наши сидят в Калгане из-за автомобиля, нового, английского, на который не были готовы надлежащие бумаги. Бедная Пшевочка обречена на сидение, воображаю, как она истомилась непроизводительной, нудной остановкой в Калгане. И почему не приехала с Юдиными?

Вечером я беседовал с Кондратьевым по поводу его интересной рекогносцировки и о планах наших будущих работ на местах залегания интересных курганов. Нам было легко говорить, мы понимали друг друга, так как видели одни и те же интересные места.

Ночь облачная, с ветром, стало холодно, а к утру опять около -20°R, ясно.

5/III, S. Вновь ясно, прозрачно, но еще очень холодно. Явилась Воробьева с молочными продуктами к масленице. Мне так и не удалось с ней поговорить из-за недосуга. Объявился Ежо, которого мы окончательно подрядили на археологические работы и дали ему 55 китайских долларов на покупку иноходца. Таким образом, он едет вновь с Кондратьевым на работы. Днем занимался пополнением орнитологических заметок, а вечер мило провел в сообществе Иды Павловны у Геранцевых, на блинах. Там были и супруги Соловьевы.

А. Н. Васильеву дана во временное пользование наша трехлинейка с принадлежностями и с соответствующим запасом патронов. Был у меня В. Г. Дадиани.

6/III, V. Утро ясное, холодное, -22.6°R. Я поднялся рано с целью написать навстречу моей родной Пшевочке приветственное письмо и написал, и послал его к автомобилю полпредства, направляющемуся в Уддэ, но посланный уже не застал машины, отошедшей на 1/4 часа раньше. Постараюсь письмо отправить с Геранцевым, едущим в Калган вместе с Дудукаловым, завтра, в T, 7/III, и тогда мне будет спокойнее.

Утром у меня перебывали все мальчики, за исключением только Павлова, не могущего меня радовать своим холодным отношением к делу. Меня очень удивило, как он на экскурсии может или спать, или писать письма своей жене. Это меня огорчает, и я сегодня с Кондратьевым не на шутку долго беседовал по этому поводу. Для той же цели, ради которой он поехал, -- помочь пострелять птиц, он ничего не сделал, не разрядил даже ни разу ружья, ни по птичке, ни по зайцу!

С Сергем Александровичем мы долго и мило строили планы наших работ на курганах в Цзун-модо. Мы оба живем этой мыслью и этим делом и нередко общаемся с Ц. Жамцарано. Последний -- источник знаний и всегда что-либо порасскажет очень интересное, относящееся к нашим перспективам, к нашим вопросам. И он живет одними мыслями с нами в области предстоящих наших работ. «Очень интересно все это», -- говорит всегда он.

Около 4 часов дня я направился с визитом к Юдиным, у которых просидел более часа, Ц. М. Юдина была в отсутствии -- навещала школу, и первое время мы были вдвоем с Юдиным, который рассказал мне много поучительного и интересного о городах Пекине и Тяньцзине. Мне, конечно, было приятно говорить с ним о их свидании с моей Пшевочкой, о их совместном пребывании в общей гостинице в Калгане -- в «Калгане» и проч. Виталий Иванович передавал, как они бывали вместе в столовой, как слушали прекрасный граммофон с голосами итальянцев и проч. и как в заключение Цокто Гармаевич определенно говорил о скорой выправке документов на автомобиль и проч. и о том, что они скоро прибудут в Ургу. А между тем «воз и ныне там»! Бесконечно жаль мне мою бедную Пшевочку! Воображаю, как она скорбит, и как мрачно настроена, и какие строчит письма своим в Харбин.

Потом прибыла и Ц. М. Юдина, которую я так искренно, ласково благодарил за ее милое внимание ко мне. Удивительно милая она, и я чувствую к ней большую симпатию.

Кондратьев собирается на археологические работы, Павлов -- бездельничает и ждет легкой прогулки. Васильев берет его в свою служебную поездку на запад, я соглашаюсь на это, но с обязательством, чтобы Павлов не смотрел на поездку как на прогулку, а непременно как на научную рекогносцировку, с обязательством привезти кое-каких наиболее интересных птиц и схему маршрута с описанием местности, больших пунктов, современного быта монголов и как отозвалась обильная снегом зима в Монголии на благополучии монгольского населения.

7/III, T. С раннего утра облачное небо вскоре стало разъяснивать, хотя все же холодно и зима не упускает своих прав медленно идущей здесь весне. Снега в горах и их долинах масса, словно он еще не сдвинулся с места. Тепловой энергии почти совсем нет, и когда объявятся первые вестники -- пролетные птицы в Северной Монголии -- не известно!

Ну вот и почтовый день ни мне, ни Пшевочке ничего не принес. Вообще пакетик очень скудный, всего три письма. Я принес к себе одну только телеграмму от Леночки из Москвы. «Ждите, положение выяснится», и только. Будем ждать!

Жамцарано сообщил нам, что верхнее, или горное, течение речки Сугу-нур весьма интересно: не снято, не изучено и стоит того, чтобы Тибетская экспедиция занялась ее исследованием не только в географическом, но и в естественно-историческом отношении. Недаром же нам сугунурцы все-все по части естественно-исторических коллекций добывают именно с верховьев или самих истоков этой горной речки. Мне кажется, что моя Пшевочка может принять от меня подобного рода командировку! Такая командировка ей вполне по плечу!

Какая обида: Дуду не смог спрятать письмо от зорких глаз цензуры и возвратил мне письмо на имя моей Пшевочки. Бедное дитя, и в этом ей не повезло.

Дни бегут, томление Пшевочки в калганской дыре продолжается. Чувствую сильный гнев моего родного мальчика, моего спутника (все это относится к Е. В. Козловой).

Вечер до поздней ночи (3 часа) проведен мною и двумя моими старшими спутниками у милого А. Н. Васильева. Приглашение последовало на блины. Званых было много, с дамами. Ринчино, Жамцарано, Батухан, Цецен-хан (с супругой). Короче, было все лучшее, старшее, симпатичное. Блины и все прочие приложения были на славу хороши. Говорились милые речи, подзадоривавшие к поднятию рюмок с прекрасным вином. До поздних часов сидели за большим столом, вкушали под звуки песен дополнительного, домашнего стола с молодежью. Вечер удался лучшим образом. Много беседовали, столько же ели и пили и не менее того занимались в гостиной, играли. Короче, веселились все на славу! Честь и слава хозяину. Мой Сергей Александрович играл на рояле, конечно превосходно!

Как-то так бывает, что наряду с хорошим случается и нехорошее или неудачное. Нашу тележку и кучера разбил автомобиль -- «удовольствие»! Мой Павлов не в меру напился и должен был, при помощи Лисовского, преждевременно исчезнуть -- скандал!

8/III, W. Утро полуясное, небо покрыто тонко-перистыми облаками, конечно, ветер из северо-северо-западного превратился в юго-юго-восточный, точнее после тихого состояния ночью подул слабый ветер с ЮЮВ.

Все хорошо, даже отлично, только нет со мною в эти дни моего бедного Пшевика. Когда же он обнимет меня, когда будет смотреть своими живыми глазками прямо в мою душу! Удивительно, как тяжело без него и как только в такие минуты, часы и дни ценишь в должном отношении заслуги незаменимого человека.

А весна, по всей видимости, еще далеко-далеко. Тем не обиднее для Пшевочки. Нет худа без добра. Она там, на юге, в Калгане сможет увидеть что-либо дополнительно. Пшевочка, милая моя, умница хорошая, лети ко мне скорее-скорее. Ведь я же чувствую твое стремление ко мне!

Время не только идет, но даже бежит, движется, движется. Как великая Вселенная не может быть в покое, так и сердце человека не может жить в покое. И в первом, и во втором случаях с приостановлением движения происходит катастрофа. Да, вероятно, пройдет еще целый месяц, прежде нежели проснется зима навстречу грядущей весне. Снега так много, холод так упорно держится, что трудно ожидать скорой теплой весны.

Вечер праздничный мы (Ида Павловна, я, Сергей Александрович и Верочка) провели у провизора, кушали блины. Вечер прекрасный, накануне выли волки в такую же тихую, ясную полночь! Madame Байкова тучнеет довольно успешно, пожалуй, осенью разродится и разрешится!

9/III, Q. Настоящая и окончательная масленица -- с утра тихо, прозрачно, ясно. Васильев и Ко отправились в Сангин: кто верхом, кто в автомобиле. Я не дождусь Пшевочки.

Около 10 часов утра наконец получена телеграмма из Уддэ: наши едут и, вероятно, объявятся завтра дома. Рады, восторженны, заказали баню. Наконец-то можно положительно сказать, что прибудут скоро. Что-то расскажет мне моя Пшевочка о дороге, о весне, о Китае, о своих в Харбине. Жду и жду ее.

В 4 часа дня, или, как теперь принято говорить, в 16 часов, я прогулялся в наш лагерь. Еще очень холодно, о тепле помышлять рано, может быть, действительно его еще не дождешься даже через месяц. Заметно немного, что снег начал испаряться со стороны южных склонов, скаты кое-где темнеют и только. Несравненно было лучше, мягче и теплее, и ярче на протяжении тех первых дней марта, когда мы экскурсировали в своего рода знаменитое урочище Цзун-модо (с памятниками старины).

Сегодня воздух необычайно прозрачен. В таких случаях стараешься смотреть на соседний священный массив Богдо-ула. Помимо прочих ярких красок рельефно заметен и золотистый красивый тон сплошных участков лиственничных зарослей.

В пернатом мире прежнее затишье: все оседлое, ни экземпляра нового!

Как раз сегодняшний день наша орнитологическая коллекция обогатилась видом не бывшей еще у нас ушастой совы, Asio otus, добытой А. Н. Васильевым при помощи легавой собаки в густых зарослях Толы, в Нижнем Сангине, где сова ютилась в парочке, на земле. Вероятно, этот же вид наблюдался осенью моими спутниками в пастушеском лагере, в одном из ущелий (южном) долины реки Толы.

Вечер проведен мною с моими двумя спутниками и двумя старшими дочерьми Иды Павловны по случаю масленицы на ученическом спектакле «Спящая царевна». Прошло все очень мило. Народу -- масса, приятно сердцу русскому. В заключение танцы. Я возвратился домой еще далеко до окончания вечера, около часа ночи.

Как всегда, ночь была великолепна: с вечера рядышком украшали небо молодая Луна и красавица Венера, потом очаровательный блеск планет и звезд монгольского свода.

10/III, R. Холодное, ясное-ясное утро. Несмотря на еще, по-видимому, полную зиму, все же в воздухе замечается что-то чисто весеннее, помимо даже того, что день стал значительным, солнце поднимается высоко и запад играет красивыми тонами красок. Интересно, между прочим, что в то время, когда в Урге ветер и холодно, в Сангине тихо и солнце пригревает настолько, что становится вообще очень приятно, в особенности среди зарослей тальника и других кустов.

Наконец-то я побывал у парикмахера, вымылся в бане и целый день ждал моей Пшевочки! А ее все нет и нет!

Кондратьев запасался продуктами в предстоящую экскурсию.

11/III, U. Ветер порывистый со всех сторон! Небо ясно, за исключением восточной части горизонта, на котором лежит гряда кучевых облаков. Опять жду Пшевочку мою! Вскоре с утра, около 9 часов, небо постепенно стало заволакиваться облаками. Сильные порывы почти северного (северо-северо-восточного) ветра взметали пыль и несли ее в полуденном направлении. Очень холодно, какая-то словно леденящая стужа. Воображаю, что теперь делается в горах, хотя бы у Ежо, на Баин-булаке. А мы все продолжаем ждать наших: во всяком громком стуке на улице, в каждом автомобиле мы желаем видеть приезд наших калганцев. Когда же, действительно, они, наконец, приедут? Это черт знает что!

Сегодня Канаев подстрелил черную с серым поясом у основания шеи и туловища ворону, которая уже несколько раз наблюдалась в Урге и однажды на южном склоне перевала Халцзан-дабан. Очень оригинальная раскраска птицы.

Сегодня же препаратор экспедиции уезжает на некоторое время к Ежо, в урочище Баин-булак, с целью поэкскурсировать там и добыть по возможности птичек, которых еще или совсем нет, или очень мало в орнитологической коллекции экспедиции.

Усиленно ждем наших -- мою Пшевочку и Цокто Гармаевича. Не знаю, уже пятый час, а их все нет!

Ида Павловна решила долго не ложиться спать, с вечера и до поздней ночи спать ей не хотелось, и она читала. Что же касается меня, то я избрал другую участь -- я крепко спал. Мне надоело ждать, тем более что я переживаю интересное время -- возрождение деятельности экспедиции: одного спутника командировал, двоих-троих снаряжаю в большую, ответственную командировку, на ведение археологических изысканий. Кроме того, я нередко представляю экскурсии моей охотничьей сугу-нурской компании.

12/III, S. Что день грядущий нам готовит? Который из ближайших дней нам принесет весну? Пока же все приходится отмечать в метеорологическом журнале -20.8°R, такое показание как раз падает на сегодня, при ясном небе и слабом юго-юго-восточном ветре. Местные старожилы сулят нам тепло с начала предстоящего апреля.

Но вот загудел гудок автомобиля со стороны долины Толы, по Калганской дороге. Это наши с поднятыми, махающими руками пронеслись к таможне. Ровно 10 часов утра. Как хорошо! Я (с Гусевым) пошел встретить. Они такие радостные, задорные, на лице Цокто Гармаевича некоторая усталость, мой же Пшевик -- совершенным молодцом. После некоторых таможенных формальностей мы покатили домой. Спросы, расспросы, Гавушка испугался отца, забился в переднюю и стоит у порога.

Наши, главным образом конечно Цокто Гармаевич, укупились порядком. Мне привезли подарки: нефритово-золотые модные запонки, отличные, закрытую чашечку клуазоне, гобийский камешек с выпуклой рыбкой и фигурку «пара уток» из нефрита, фигурку китайца из слоновой кости и т.д. Задержка вышла из-за худой дороги от Чойрэна, где лежал сплошной снег, и т.д. Помощи ждать неоткуда, откапывались многократно, выбились из сил. Иногда даже погибают люди, ночевки-уртоны из рук вон плохи! Татары чуть-чуть не погибли.

Да, впрочем, забыл было отметить, что Пшевочка в общем очень довольна поездкой и привезла всем нашим большим и малым мальчикам по безделушке.

Около 3-4 часов дня был у меня А. Н. Васильев, с которым, как всегда, мило беседовали о всякой всячине, но больше всего о птичках и просматривали наличные коллекции, равно литературу по зоологии. Посмотрел Алексей Николаевич и своих птиц, подаренных экспедиции.

День вообще был необычный: много видели, много беседовали, а в заключение -- ужин и пития. Чудных вин привез Цокто Гармаевич и отличного сладкого шампанского. Я люблю последнее, и на мою долю его пришлось несколько бокалов. Я был в очень хорошем расположении духа. И. П. Эккель способствовал еще большему его подъему.

13/III, V. Погода продолжает стоять холодной, ясной, довольно тихой. Может быть, чуточек-чуточек становится температура выше, солнце дольше держится на небе, и весна приближается. Я пишу, рядом со мною сидит моя родная Пшевочка, она внимательно штудирует отчет Кондратьева о его поездке в Цзун-модо. Невольно чувствуется, что Пшевочка довольна всем тем, что нас сопровождало из работ в ее отсутствие, и ей самой хочется скорее приобщиться к экспедиционной деятельности.

С. А. Кондратьев продолжает усиленно снаряжаться в археологическую экскурсию.

Вечером у нас был Жамцарано, с которым мы беседовали долгое время по вопросу предстоящих работ в Цзун-модо. Как и я с Кондратьевым, он живет предстоящим: что мы найдем в курганах (начатых и новых, и не в одном, а во всех трех местах расположения курганов). Он продолжает интересоваться и восточным районом -- кэрэксурами, и западным -- погребенным в песке селением, и большими керексурами в Тарете или другом каком-либо урочище. Надо помнить, что по мере наших работ, по мере их течения не упускать случая быть в контакте, в общении с Жамцарано, надо знать, что только этот единственный человек в курсе мест расположения сокровищ, еще не известных, не только не исследованных. Монголия, вообще говоря, богата всевозможными памятниками старины, и благо представляется возможность -- надо всесторонне использовать реального представителя монгольского Учкома.

Из Баин-булака Канаев прислал трех клестов двух U и T и пару гаечек U и T, это очень интересно. Совершенно верно, что в горах снега очень много, холодно, словно зимой, но это не значит, чтобы тут, в окрестных горах, не исследовать местности в орнитологическом отношении.

14/III, T. Ночь и утро ясное, прозрачное, прохладное, если не сказать совершенно холодное. Только термометр с каждым днем дает меньшие (на градус или даже менее) показания холода. В этом наблюдается медленное, постепенное приближение к весне. Рогатый жаворонок начинает понемногу ликовать, петь и даже драться друг с другом (самцы).

Сегодня получили маленькую почту с 5 письмами (4 -- для мальчиков и 1 -- для меня). Пишет мне Володя и Надежда Степановна. Я переведен в первую группу или 5 по обеспечению. В Петрограде волнуются за участь экспедиции вообще и за мою в частности. Когда же наконец попадет Елена в Петроград со всеми моими письмами и поручениями? Когда Географическое общество будет поставлено в известность?

С раннего утра я и моя Пшевочка засели за препарирование присланных Канаевым птичек и к полудню, или, точнее, к часовому наблюдению, всех их отпрепарировали.

Мои дневные прогулки с целью наблюдения за приближением весны по-прежнему ограничиваются долиной Толы и красивым северным склоном с глубокими лесными ущельями Богдо-улы и заходом в юрту проведать моих мальчиков. Совместно мы строим планы и предположения на весну по устройству наблюдательных пунктов пролета птиц и проч.

По вечерам я очень люблю беседовать о прошлых наших путешествиях и перспективах настоящего. Как в недалеком минувшем моим лучшим собеседником был мой любимый спутник Глаголев, так теперь мне очень приятно иметь общение с вдумчивым Кондратьевым. Оба они стоят друг друга, но Павлов иной человек, на него я смотрю как на специалиста и только.

15/III, W. Бодрит меня весеннее яркое солнце, прозрачный воздух, вечерняя заря и южные склоны отдельных гор, постепенно сбрасывающие с себя зимний снеговой покров, бодрит и радует меня также мягкая небесная лазурь!

После часа дня солнце впервые растопило дорогу настолько, что она впервые нынче превратилась в мокрую грязную ленту, с крыш побежали струйки, голуби нежились, склоны гор на солнце темнеют, снег частью испаряется, частью тает. Воздух прозрачен.

Сегодня я с Пшевочкой мастерили патроны -- сделали около сотни, главным образом для ее ружья. Я наготовил себе достаточное количество. Так как впереди предстоит охота на весеннем пролете, то я запасаю дроби еще пуд целый. Все это и прежний основной запас, конечно, израсходуется, только лишь останется, как всегда остается, больший или меньший запас самой мелкой дроби -- дунста, или № 12, но его надо беречь тщательно и остаток никому не отдавать, а увозить обратно: ныне этой дроби в России и днем с огнем не достанешь. Какое большое счастье, что экспедиция располагала еще прежними семью пудами дроби, в том числе и изрядным запасом дунста, да еще отличной бумагой для гербария.

16/III, Q. Прежняя отличная погода -- ясная и нехолодная, ветер переменный. Сегодня предстоит мне писательская работа: Комарову, Бялыницкому-Бируле, Володе и Ору Собенникову.

Когда-то возвратится мой Канаич и прибудут мои сугу-нурские охотники и с какой добычей?

Приятно видеть и чувствовать приближение весны -- сегодня тает как никогда, солнце, поднимаясь выше, дает себя знать.

Дни идут, в общем, однообразной чередой, ничего особенного до начала пролета птиц. Пшевочка моя была у Ринчино М. Н., а меня навестил Василий Петрович Бурдуковский.

17/III, R. Полуясное утро, ветер тянет с юго-востока, на улице пока что серенько. Возвратился Канаев и порадовал меня и Пшевочку привезенными им птичками, новыми для списка нашей орнитологической коллекции: кукшей, очень интересной малой синицей и белошапочной овсянкой, кроме того, отличным экземпляром кедровки. Из виденного, но не добытого можно отметить, вероятно, луня -- темного со светлой головой (камышового, но как он забрался в высокие горы -- не понимаю). Вообще говоря, препаратор экспедиции очень много выходил и недаром: все добытое превыше похвал. Я уверен, что, будучи в Сугу-нуре, Канаич значительно пополнил бы список ущелья-уремы, нежели тот, который у нас пока имеется. Сегодня я закончил писание писем, четвертое -- на имя Оры и его матери.

Наш Цокто Гармаевич разъезжает на хорошем автомобиле, на который пришлось получать немало бумаг и оплачивать всякие возможности. Иногда и я с Пшевочкой пользуемся автомобилем, чтобы прокатиться или доехать до известного места.

Все чаще и чаще приходится говорить о предстоящем весеннем перелете птиц, а также и о предстоящих археологических изысканиях в системе гор Цзун-модо.

Уедут ли мои спутники в тот день, т.е. 19/III, как было намечено, или опоздают?

Вечером, уезжая надолго в горы, Сергей Александрович играл на концертном рояле (Вязигина). Главными слушателями являлись мои мальчики и М. Н. Ринчино. Уже довольно поздно вся компания, случайно собравшаяся (и наша, и Цокто Гармаевич), прикатила домой.

18/III, U. Минувшая ночь прекрасная, ясная, тихая, утро также. Невольно я наблюдаю за состоянием гор, их южных скатов. С каждым днем они выглядят темнее и темнее. Интересно, как будет проходить весна в Монголии именно в этом обильном снегом году? Действительно, снега огромное, для Монголии невероятное количество, в особенности в горах. Но здесь снег испаряется, и когда его немного -- трудно заметить, как и когда его не стало. Теперь же при баснословном обилии снегового осадка, часто сбитого в сугробы, вероятно, произойдет то, что весною происходит у нас в России: солнце вдруг растопит скопившиеся массы и вода хлынет неудержимо, образуя ручьи, реки! Как все это отразится на нашей археологии?!

Совершенно случайно я получил сегодня от П. С. Михно книжку с включением в нее трех писем: одного от Михно и двух из Петрограда. Странный человек Володя -- читает мои письма с комментариями и складывает их под спуд, не мог додуматься прислать, и это уже в который раз. Пишу, что этого не должно делать, подсказываю (если сам не смог додуматься).

Сегодня против дома, занимаемого нами, разлилось целое небольшое озерко воды. В то же время северо-северо-западный ветер сильно крутит и вздымает на дыбы тончайшую пыль.

Под вечер впервые наблюдались пролетными даурские галки, большой стаей, в 500 особей, направлявшиеся от востока к западу вдоль долины реки Толы.

Вечер провели в юрте экспедиции, в беседе о предстоящей весенней деятельности экспедиции: о перекочевке, пролете птиц, археологических раскопках, о письмах и т.д. Между прочим, я открыто заявил о возможности перевода В. Гусева в высший разряд вторых помощников (младших), проведя в жизнь его повышение с 1 мая нынешнего года.

19/III, S. Ясно, прозрачно вверху, внизу, по горизонту, пыль. Вчера были впервые наблюдаемы и добыты каменные воробьи Petronia petronia, позднее -- парочка Prunella fulvescens, а еще позднее сегодня добыта овсянка Emberiza godlewskii, державшаяся вместе с рогатыми жаворонками по сухим оврагам. Идет усиленное приготовление в дорогу моих спутников во главе с Кондратьевым. Я приготовил целых пять писем, не знаю, сумеют ли сдать по назначению, в особенности важное письмо-отчет на имя Комарова?

Вечером с Ежо, а потом с Кондратьевым я долго-долго беседовал по поводу предстоящих работ в Цзун-модо, внимательно останавливаясь на каждой в отдельности группе работ курганных и в отдельности на каждой из групп самих курганов. Распрощались! Я остаюсь пока на главном биваке, буду ждать приезда моих сугунурцев-охотников, затем -- руководить мальчиками-препараторами по отношению наблюдения пролетных птиц.

20/III, V. Сплошная тонкая облачность. Барометр упал как никогда-никогда весной нынешнего года, а именно 647.0. Температура -13.0°, чувствуется приближение равноденствия. Интересно знать, в какую форму выльется возмущение в нынешнем году?

Сегодня укатили в 7½ часа утра мои археологи в Борота и Цзун-модо. Они (Кондратьев, Гусев и Ежо) снаряжены прекрасно. Повезли с собою до десяти пудов всякого груза и сто китайских серебряных долларов на расплату. Помоги им Бог -- Христос и Будда. С большим интересом я буду следить за их работой. Теперь на нашем биваке останется очень мало народа, собственно в юрте всего 4 человека (если уедет ботаник Павлов). Два охотника-препаратора, Канаев, Симуков, поваром -- Пахомов, свободный Даниленко.

Сегодня подсчитал экспедиционные суммы к весне, к 21-му марта: серебряных больших (5) китайских ямбов 30 штук (около 4 пудов), гамбургских плиток чистого серебра 105 штук по 3 фунта = 4+4=8 пудов (всего 4+8= 12 пудов), золотом 4000 руб., американских золотых бумажных долларов 2000, английских фунтов 300. Всего в запасе серебра и золота: серебряных китайских долларов 11000, кроме 12 пудов серебра в слитках. На текущем счете: цельных 1350 + от Госторга 1000 = 2350 + мелких 300 китайских серебряных долларов = = 2650 и 100 серебряных русских банковских рублей.

Около 3 часов дня мною получено извещение об избрании меня монгольским Ученым комитетом, своего рода Монгольской академией наук, в свои почетные члены. Этим избранием я очень доволен. Откровенно говоря, со времени 1914 года, со времени мировой войны я не имел счастья, насколько мне известно, получить какое-либо приятное для меня избрание. Это первое избрание после долгого периода мне очень и очень лестно, главное приятно, что это от Монголии. Это все мой дорогой друг Цыбен Жамцаранович Жамцарано. Надо в самое близкое время выразить ему мою признательность!

Под вечер я и Пшевочка навестили Жамцарано, там застали Цецен-хана с хозяином, игравшими в шахматы. При входе нашем и приветствии игравшие прервали свое занятие, гость-сосед невидимкой исчез. Мы сели беседовать на минутку, показалась и Бадмажаб Сакидева, но она, извинившись, удалилась, кажется, на женское заседание.

Опять беседовали с Жамцарано по поводу Цзун-модовских раскопок. Странные вещи рассказал нам Цыбен Жамцаранович. Нередко в могильниках Монголии искатели платятся жизнью; в частности, на Орхоне была с большими трудностями разбита покровная кора, от времени сцементировавшаяся так прочно, что содержала могилу герметически. Трое искателей богатств погибли: двое по дороге в Ургу, а третий -- в самой Урге. Найденные ценности окуривались в огне, обливались спиртом и приобретались главным образом китайцами. Из этого можно заключить, что микробы в подходящих для них условиях могут существовать тысячи лет. Как известно, путем исследования достигли возможности определить время беспрерывного существования микробов в 4000-летний период, а может быть, и больше.

Ночью северный ветер принес тонкую снежную пыль, барометр сильно поднялся вверх -- может быть, всем этим только и ограничится равноденственное возмущение атмосферы.

21/III, T. Ясно, прозрачно, по вершинам гор стелются слоисто-кучевые облака, ветер бежит с вершины Сельбы, вероятно, в горах на заре утренней еще очень и очень холодно. Начало второго часа, а все еще холодно. Сегодня мало тает, небо красивое, глубокое, нежно-голубое, по горизонту плывут кучевые облачка, и в зените тоже маленькое, островком, несется к югу через голову Богдо-улы. Я получил одно письмецо из Петрограда от моего юного друга. Там болеют душой за Тибетскую экспедицию, у всех одно глубокое убеждение, что научная экспедиция непременно состоится; существует, говорят, огромная вера в мою силу, мой успех и мою беззаветную любовь к географической науке -- все это сильно и жизненно, поэтому экспедиция моя осуществится или, точнее, будет с весны еще сильнее жить, верят и живут с этою верой. Откровенно говоря, я и сам верю, я и не задумываюсь над жизнью экспедиции -- ведь она же живет, я чувствую это, строю планы работ как в отношении изучения живой природы, так равно, если не в большей мере, и в отношении памятников старины. В высшей степени интересно, в какую форму выльются наши археологические изыскания не только в Цзун-модо, но и в пустыне Монголии, в песках у излома Толы?

Погода стала серенькая, прохладная, вчера и сегодня 22/III, W, горизонт сократился значительно, хотя темных пространств и пятен прибавилось очень много, южные скаты гор выглядят пестрыми. Летят или держатся на месте даурские галочки -- отдыхают! Вышла маленькая задержка развития весны, но зато после равноденствия атмосфера успокоится и весна пойдет вперед более быстрыми шагами.

Весна, весна! Люблю я бесконечно твою молодую прелесть! Иди скорее! Богдо-ула сумрачна, вершина покрыта кочевым облаком, на скатах крутит пурга, ветер, конечно, юго-восточный, несущий в течение всего года в Ургу осадки.

Для равноденствия, как и следовало ожидать, день плохой, с холодным северным ветром, в горах что-то ужасное: дует, плюет, горизонт короткий.

Мой Пшевик укатил в Сангин на три дня понаблюдать за птичками и проч. Я гулял вдоль еще спящей долины Толы. Ветер, неприятно. Вечером долго читал «Архив революции». Опять встают мрачные, кошмарные картины, словно вчера все это было.

Мои друзья Бадмажаповы все разъезжают по гостям. Вечером были на чудном китайском обеде, с которого Ида Павловна привезла нам, оставшимся, усладенек и запивочек. Чуткая женщина!

23/III, Q. Картина словно зимняя: холодно, бело, идет, а не падает снег, гонимый северо-северо-западным ветром. Однако весеннее равноденствие високосного года дает себя чувствовать!

Бедные мои археологи и бедный Пшевик: ни копать, ни наблюдать. Вероятно, денек-другой постоит мразь, а затем настанет и приятное, радостное просветление.

Сегодня имелось большое желание с обеих сторон, у меня и Кондратьева, поговорить, но я никак не мог добиться, несмотря на любезность и предупредительность г. Давыденко. После моего обеда я посадил на телеграфный телефон Котика, поручив ему постараться установить связь с нашими археологами, может быть, и добьется положительных результатов. А сугунурцы все еще не едут! Или рано?!

Днем я прокатился к Бердиеву, посидел, побеседовал с ним по поводу современных событий. Георгий Николаевич познакомил меня со своими читинскими сотрудниками. Провожая, дал мне понять, что он не прочь составить мне компанию в Цзун-модо и проч. Попутно я зашел к Богдановым -- к маме и дочке и пил у них чай с малиновым вареньем. Потом, в заключение, я зашел (все рядом -- в центре) к моим милым Щаповым и с удовольствием просидел с ними вместе около 1/2 часа. Какая славная их дочечка Оля, которую я в 1905 г. держал буквально ребеночком на руках и боялся уронить, а Граня и Ваня были маленькими детьми. С того далай-ламского времени эти люди для меня милы и дороги. Что-то есть особенно симпатичное в патриархально настроенной личности Анны Ивановны. При виде щаповского уголка я невольно всегда вспоминаю то русское внимательное отношение и гостеприимство, которыми они всегда меня окружали, вспоминаю Далай-ламу, его министров, которых я здесь принимал, вспоминаю цзун-сунитских влиятельных монгольских князей, которые делали визиты мне со своими боярски одетыми женами и девицами. Тут со Щербатским мы прекрасно и интересно жили, навещая друг друга.

Любопытно знать, в какой интерес выльется мое нынешнее долгое пребывание в Урге -- столице Монголии? Увижу ли я на этот раз кого-либо из очень поучительных для меня людей, с одной стороны, и что даст мое настойчивое исследование недр земных, тех уголков, которые созданы рукою исторического человека?

Пока что приходится питаться слухами, будто едет сюда «фокус сил» Тибета, не разделяющий симпатии части своего народа к англичанам, поэтому направился сюда. Далее, очень интересно, будто бы направляется в Лхасу по вызову англичан, Таши-лама из Ташилюмбо, для того чтобы, по желанию англичан, занять свободный престол Далай-ламы.

Весна помимо красоты собственного возрождения еще несет с собою красоту и силу всяких возможностей! Сила пытливости, жажда новых знаний неисчерпаемы.

Павлов мой укатил с утра с Алексеем Николаевичем в Нижний Сангин. С чем-то все они возвратятся обратно? Полагаю, если увидят моего Пшевика с добычей, то таковую привезут вместе со своей. Так и не удалось установить связи с Кондратьевым. Еще меня немного удивляет: на каком основании мой Симуков не возвращается с охотничьей экскурсии? Обыкновенно я бываю спокоен, но на сей раз меня волнует его невозвращение!

Оказывается очень просто -- Симуков забрел очень далеко в ту часть долины, где имеется островок священного леса, а это довольно далеко, кроме того, он еще поднялся в соседние горы и там, в лесу, нашел перо хищника, вероятно Bubo sibiricus, и долго любовался красивыми спиралями полета в небе гордого хищника, королевского орла. Только на обратном пути он понял, измерив собственными ногами, как далеко ушел он и какое вообще прошел расстояние в верстах (выйдя из дома в 1/2 8-го утра и возвратившись к себе в лагерь в 1/2 8-го вечера).

Вечер, до 1/2 10-го часа, я в компании с Бадмажаповыми провел хорошо у А. Г. Геранцевой.

24/III, R. С полуночи поднялся ветер, все увеличивающийся, и к утру принял размеры совершенной бури, несшей с севера тучи мелкого снега, во многих местах сбившегося в огромные, до 3-5 футов, сугробы снега. Сильные порывы бури крутят, визжат и барабанят по крышам или заплотам дранями или досками, непрочно прибитыми. В такое время тяжело двигаться караваном и еще в большей степени тяжело животным кочевников, не имеющим крова. Маленькая попытка к пробуждению природы вновь парализована, впрочем, здесь обычны климатические невзгоды.

Пшевик сообщает из Сангина, что там все поет -- настоящая весна, кругом жизнь и голоса. Объявились турпаны, приблизились большие дрофы. Она добыла T Uragus sibiricus, T Parus major, белоголовую овсянку, а Павлов^7 -- Prunella montanellus et Uragus sibiricus, самку же.

^7 Павлов из-под носа выпустил Bubo, а сколько было разговоров, как хорошо было бы его добыть! Это ведь всегда так -- где хвастовство, там в результате -- ноль.

Компания, чуждая по духу моей Пшевочке, очень ее стесняла, и она, вероятно, была очень довольна, когда высокие гости оставили моего спутника в покое. Сегодня легко предсказать холодную ночь, и на заре завтра температура опустится значительно ниже последних минувших дней. Интересно, сколько времени простоит холод и когда пойдут «за днями дни тепла и радости»? Будем терпеливо ждать!

25/III, R. Холод, облачно, снег кругом лежит, барометр еще упал, ничего приятного. Весна, ее проблеск мелькнул словно во сне. Не знаю, что делают мои археологи, но орнитолог в Сангине, вероятно, ворчит на погоду!

Сейчас получил первую весточку от Кондратьева, который сообщает, что дорога неважная, чинились, доехали все же благополучно, но не знает, как доберутся остальные до Верхнеудинска, так как не осталось ни одной... (в запасе). Отметили кэрэксуры и в тот же день направились дальше, в Цзун-модо.

Около полудня ко мне заходил Убугунов и сообщил: 1) что китайцы в ответ на ультиматум предложили Карахану требование в 3-дневный срок оставить Китай, территорию Китая. 2) Что в ответ на запрос к Горбуновой последняя ответила: «Скоро вырешится, надеюсь!». После этого я в компании с Бадмажаповым уехал на китайский обед. Там был и Бербридж. Обед отличный, вкусно, весело, оживленно!

На биваке ко мне явился Канаич в объятиях с двумя даурскими галочками.

Вечер частью проведен мною среди моих спутников, частью у себя дома за чтением «Архива революции». Обстоятельный труд, богатый материал для истории русской революции.

26/III, S. Ясное, прозрачное утро, тянет струя от юго-востока. Богдо-ула в безмятежном покое. Сегодня днем, вероятно, температура значительно поднимется -- посмотрим! Нет! Весна где-то задержалась, у нас весны нет, одно холодное недоразумение! С горя я читаю «Архив революции», укладываю птичек, таким образом готовлю новые посылки для отправления в Петроград, в музей РАН.

Написал письмо в Харбин, О. Н. Кузнецовой. Все честь честью. Сломанное ложе ружья отдал столяру-китайцу посадить на металлический стержень и срочно заклеить!

Уже в темноте прибыла из Сангина в Ко с Васильевым моя Пшевочка. Последние дни ей надоело там сидеть, так как погода изменилась к худшему, птичек новых не было, книг или научной работы она не взяла с собой в надежде пробыть на станции не более двух суток. Ну, я очень рад возвращению домой моего Пшевика.

С вечера великолепное было небо, унизанное ярко блестевшими звездами. Позднее, за полночь, тишину воздуха нарушил юго-восточный ветер, принесший густые облака и пыль.

27/III, V. Утро из рук вон неприятное: холодное, ветреное, серо-грязное. Первой радостной улыбки весны как не бывало. Что-то поделывают мои археологи? Пожалуй, скоро начнут ожидать моего приезда. Лично я ожидаю сугунурцев и ими очень интересуюсь. Ужели они не приедут и в следующее воскресенье -- ведь будет месяц со времени их отъезда! Сегодня весь день дул крепкий ветер, почти буря, неслась густая пыль, слепившая глаза и омрачавшая воздух, барометр упал как никогда. Неприятный вой бури в ночи, когда на крышах слышится стук полуоторванных драней и какой-то неистовый вой! К полночи стихло, свод неба открылся вовсю. Затем, после небольшого затишья, подул северо-северо-западный ветер, к утру превратившийся в настоящую бурю со снегом и пылью. В каких тяжелых условиях скот кочевых монголов! Мне всегда в таких случаях его очень жаль.

В бурное время никогда и ничего больше не делаешь, как только читаешь книги или пишешь. Но и то и другое надоедает. Ходишь буквально из угла в угол. Наши соседи не сидят дома, всегда ведут открытый образ жизни: то обеды, то вечера, конечно, у своих! И так изо дня в день.

28/III, T. И сегодня бурный день: утро серое, пыльное и в то же время снежное. Стук драней и завывание бури. Как, однако, долго воздух не может успокоиться, прийти в себя. Что значит равноденствие, какое возмущение принесло оно. Ведь целую неделю держится непогода, стоит холод, облачность, буря, пыль. Все это друг друга или сменяет, или дополняет. Живо вспоминаю я весну в оазисе Са-чжоу (1894 год -- как это было давно, 30 лет! Какой я уже старый по возрасту, а между тем сам не ощущаю и не замечаю этого), когда вдруг среди разгара прекрасной весенней погоды, когда кругом вас ликуют массы птиц, когда канун такой чудный, прекрасный, в особенности вечером, и вдруг шум и гам, свистит и крутит, и все тотчас попряталось на целых два-три дня. Так и здесь теперь: движение или пробуждение весны парализовано. Приятное состояние воздуха будто во сне. Все затихло, замерло. И не видишь, не знаешь конца.

Еще термометр в тени показывает немного ниже нуля, 27/III даже выше -- это впервые нынче плюс, тем не менее вследствие ветрености и облачности воздух такой холодный, пронизывающий, что впечатление получается словно настоящее зимнее.

Нынче почта не принесла ничего, за исключением одного письма. Значит, и в этом отношении тихо, а как ждешь этого почтового дня. Ужасно обидно, если ожидание ничем не оправдывается!

К ночи разъяснело совершенно и стихло.

29/III, V. Полуясно, небо сплошь убрано перистыми облаками, холодно очень, -14.0°R. Это в самом конце марта месяца! На следующей неделе уже настанет второй месяц весны. В воздухе не тем пахнет, и все вновь затихло, приуныло. Даже не верится, что скоро полетят птицы, так как кругом сплошной, глубокий снег, в особенности в Богдо-уле.

Приходили тибетцы и так неудачно. Однако я с ними побеседовал кое о чем и, между прочим, о Хара-хото. Не знаю только, понравилось ли им мое глубокое хозяйничанье со знаменитым субурганом. Тибетцы лишь сегодня уразумели историю открытия богатого содержанием Хара-хото. Удивлялись очень богатству письмен и образцам художества. А. Н. Васильев сегодня пригласил прокатиться в Сангин (Верхний и Нижний) по случаю хорошей, теплой, ясной погоды.

Погода действительно мягкая, немного весенняя, в тени ни тепло, ни холодно. С крыш по желобам журчат капли воды. Но барометр опять стоит низко да еще имеет склонность к большему понижению. Вероятно, причиною тому юго-восточный ветер, приносящий всегда облачность и понижение температуры и давления.

Итак, в 1/2 2-го часа дня за мною заехал в автомобиле Алексей Николаевич, и в компании с ним и его свитой мы покатили в Сангин. Так как я давно не был на воздухе, мне было приятно вдыхать аромат полной грудью. В наблюдениях всякого рода мы незаметно прибыли в Сангин (станцию), а затем и в Нижний Сангин. Дорога от станции до Нижнего Сангина чудесная, ровная как скатерть, снега не было, только на северном склоне он залегал нетолстым слоем. Кругом паслись верблюды и рогатый скот. Незадолго до Нижнего Сангина, вправо, мы заметили на открытой степи шесть штук дроф (Otis dybowskii), кормившихся; они были столь непугливы, что дали возможность палить в них из винтовки. Лично я не сочувствовал стрельбе и остановке из-за дроф, так как в душе очень спешил в Нижний Сангин, с которым я еще не был знаком. В 5 часов дня были у цели и разошлись на охоту. Мне очень понравился арык открытой воды со студеною прозрачною влагою. Он бежал в корытообразном русле, во многих местах загаженном трупами погибшего скота. На прилежащих лужайках, по кустам, много держалось мелких птиц: Emberiza leucocephala, Emberiza cioides, Prunella montanellа, синица, дятлы и вновь прилетные полевые жаворонки. Там и сям летали по три особи Casarca casarca, тоже в этот день прилетевшие. Мелкие птички страшно оживлены и поют вовсю.

Мои спутники по поездке увлекались стрельбой по белякам, а я на выстрел десятым номером дроби сразу взял четырех Alauda. Жаворонки были в стайке, штук 30-40 особей, и кормились на луговой площадке. Долина Толы в месте Нижнего Сангина очень привлекательна, широка, с кустарником и рукавами, по сторонам утесы гор, сопровождающих течение Толы.

В темноте мы все возвратились в Верхний Сангин, ужинали, после чего Алексей Николаевич укатил в Ургу, на заседание, с тем чтобы прибыть на станцию Сангин на следующий день, в 1 час, на пирог.

Я остался ночевать и беседовать с Д. П. Першиным о всякой всячине и, между прочим, о Гребенщикове, сибирском писателе, который, как известно, написал мне интересное письмо-обращение. Першин сравнивает Гребенщикова с Короленко! Позднею ночью мы уснули.

30/III, Q. Утро рассвело полуясное, довольно тихое и вначале прохладное, потом, на солнце, сразу обогрело, и полились звуки в кустарниковой заросли синиц, овсянок, завирушек и стук дятлов. По мягко-голубому фону неба лежали тонко-перистые облачка. Солнце пригревало ощутительно и повергало в приятную дрему. На луговых площадках кормились пролетные полевые жаворонки и издавали отдельные строфы из общей летней песни. Над долиной описывала спирали пара орлов-беркутов. Без взмаха крыльев она поднималась выше и выше: орлы начали ликовать. Со значительной высоты они стрелою, с шумом бури спустились на вершины гор, соседних с долиной Толы, и уселись дружно по соседству! Самая любимая мною птица -- это королевский орел, олицетворение силы, смелости, зоркости, ловкости и ума. В общую гармонию необходимо включить благородство, большой клюв, могучие лапы, богатырскую грудь.

С Parus major в мешочке я пошел к дому. Пронеслись турпаны, крохали. Я спешил к дому, ибо гулял ровно четыре часа, а мне предстояла еще поездка-экскурсия в Нижний Сангин. После сытного обеда мы покатили в автомобиле.

Как и накануне, та же картина. Те же просторы, зовущие вдаль, те же 6 дроф, но уже умные птицы не подпускали к себе на расстояние какого бы то ни было выстрела. Снимались и улетали далеко-далеко. К вечеру погода нахмурилась, стемнело, похолодало, начал падать снег. Из монгольских юрт блестели огни к небу. В стороне жилищ плавно протянул могучий орел поперек ущелья, спешил в северные горы, в утесы! Там, говорили мне монголы, их приют, в соседстве ютятся филины с весны, оригинально гукающие и наводящие ужас на робкую душу! Невольно мы постояли у юрт (в ожидании прихода А. Н. Васильева) и смотрели на хозяйство номадов, на то, как ловко и любовно монголы отделяют молодняк коз и баранов от старых матерей.

Наконец мы торопливо несемся к востоку, по направлению Урги, которую успешно и достигаем, но предварительно откушав в любезном станционном доме Верхнего Сангина.

Поздно, но очень приятно было окунуться в домашнюю обстановку бадмажаповского дома.

31/III, R. Поднимаемся рано, на улице сумрачно, свежо, ветрено. На Богдо-ула лежат облака. В 9 часов утра мы уже принимаем тибетцев и ведем с ними беседу о далекой заветной стране. Между прочим, тибетцы напомнили мне, что в этом, 1924-м, году Далай-ламе 49 лет, что это число в летосчислении человека нередко бывает фатальным, равно и число лет 81, кто имеет счастье дожить до такого возраста. «Хотя, -- замечают мои тибетцы, -- наш великий Далай-лама счастлив своим умом, тактом, обаятельностью, он имеет громадное большинство, стоящее за его спиной, за него, и очень малую часть, могущую стать в оппозицию, это всегда и всюду левые -- либералы, подкупленные английским золотом. В ближайшее время пришли тревожные слухи из Тибета, будто Далай-лама покинул Лхасу, стремится в Монголию, Таши-лама едет в Тибет -- этого не может случиться: так мы глубоко мыслим. Но вот как иногда бывает со счастьем и несчастьем, откуда может последовать неожиданная угроза: в Лхасе образована полиция, она страшна и непонятна, в особенности ламам. Ламам она ненавистна, они не могут понять, зачем их, которые часто встают по ночам и идут в храмы, по дороге останавливают, властно, иногда даже грубо, требуют пропуска. По-видимому, уж не такой большой повод к неудовольствию, а между тем неудовольствие очень великое. На такой почве не создаются симпатии, а антипатии и проч.».

Только теперь, после того, когда я узнал, что Далай-ламе ныне 49 лет, мне становится ясным, почему именно мне, представителю Тибетской экспедиции и хорошему знакомому Далай-ламы, необходимо к этому или в этот знаменательный день поднести ему (изыскав случай подходящий) богатый, вдумчивый подарок, состоящий из 49 предметов: 7 наименований и по 7 каждого наименования, т.е. 7×7 = 49. В свое время, еще в Москве, беседуя и выделяя именно 49 вместе с моим другом-единомышленником Агваном Доржиевым, я не спрашивал, почему именно 49, а не 50: мой друг предоставлял мне это самому узнать впоследствии, как я действительно и узнал здесь, в Урге, от представителя Тибета.

Вслед засим объявился мой сугунурец Борисов с зоологическим материалом: двумя кабанами U, белкой, беркутом, парой тетеревов, 16 рябчиками и до десятка других мелких птиц, в большинстве повторных экземпляров. Наряду с научным материалом добывается от сугунурцев и пищевое, мясное, довольствие. Я расплатился с Борисовым и поручил ему доставить летягу, альпийских хорьков, а из птиц -- всякого рода ночных хищников и других орлов (не беркутов), хотя это трудно втолковать простому человеку, да еще такому смиренному, каким является Борисов. И наконец, в этот же день объявился Ежо, черт бы его драл, иногда, целыми днями никого нет, и тут вдруг столько привалило, да еще с различным материалом, который необходимо пересмотреть, рассортировать и записать. Не знаю, какой толк будет с археологией: что-то все увеличивается в дороговизне и все математические выкладки Кондратьева ни к чему не привели -- расход во много раз увеличится против сметы. Я даже лично не читал еще донесений Кондратьева, мне их прочел Пшевик, который напрасно тратит время в рассматривании приемов снимания шкур с больших птиц.

Решаю отправить на раскопки еще и Павлова, который там будет на месте, а Андрея командирую на станцию Сангин. Надеюсь, он толково выполнит мои указания по отношению наблюдения и добычи птиц для пополнения зоологических коллекций.

Погода из рук вон плохая, черт знает какая бурная. Вот тебе и милое пробуждение природы. Тут все живое погибнет, пропадет без остатка. И когда это настанут прелестные ясные дни?

1/IV, U. Вот вам и апрель месяц, обманное число. Ни тепла, ни просвета. Такое состояние в корень изводит: холод, сумрачно, в воздухе завывает буря со снегом и пылью.

Вчера и сегодня мои препараторы, и настоящие и будущие, сидят за препарированием птиц и зверьков. Ц. Г. Бадмажапов уступил мне экземпляр Putorius'a, T, добытую через посредство Ежо. Сегодня почти все зоологическое будет отпрепарировано. Приятно знать и видеть все с любовью сделанное. Среди дел я получил записочку от Алексея Николаевича, который приглашал меня к себе по делу. Все еще раз говорит, что полпред любит и хорошо относится к экспедиции и вдумчиво согласовал с намерениями экспедиции телеграфное обращение в Центр. Я не могу относиться иначе, как с большими симпатией и искренностью к Алексею Николаевичу, который в моем представлении был, есть и будет, вероятно, впредь лучшим союзником экспедиции.

Кажется, дела России в Китае вновь продолжают налаживаться, и по всем видимостям полпред поедет в Пекин, а раз так, то мое обещание дать возможность Павлову увидеть столицу Китая и быть временным спутником Васильева остается в силе. В таком случае вакансия Андрея в Цзун-модо остается за ним в полной мере и силе. Вот только не знаю, как мне быть с наблюдательным пунктом в Сангине. Этот пункт лучший, один из самых полезных.

Итак, вечером я снарядил в дорогу в Цзун-модо Андрея, последний повез письмо, деньги и припасы. Мне приятно, что Андрей очень серьезно отнесся к своему назначению и наутро 2/IV, S, заботливо, скоро собрался и в начале 8-го утра уже покатил по назначению!

С вечера морозно, холодно, кое-где на небе проглядывают звезды. Сегодня, забыл было сказать, отмечена первая плиска типа Motacilla, прилетевшая первого апреля.

2/IV, S. Мороз -17.0°R, слоистые облака, тихо, барометр стоит удовлетворительно! Как сильно хочется хорошей погоды, радостной, весенней! Пора ей уже наступить!

Мне очень приятно, что удалось приобрести второй экземпляр Putorius и именно T к тому U, который первым был добыт в Сугу-нуре. Кажется, это именно тот альпийский восточносибирский тип, или раса, о котором просил А. А. Бялыницкий-Бируля.

К 10 часам утра небо освободилось от облаков, за исключением горизонта, по которому располагались кучевые светлые облака. Солнце еще не в силах согреть сильно промерзшую в последние дни землю. На днях, в бурную погоду, двое моих спутников усердно гоняли лисицу в соседстве лагеря экспедиции. Говорят, что лисиц вообще в самом близком соседстве с Ургой немало. Зверь этот держится в северных отрогах гор и по ночам бродит у домов ургинских обывателей, затем уходит или к северу, или на юг, в ущелья Богдо-ула.

Сегодня мне вручена полпредством следующая телеграмма: «Главнаука Наркомпроса просит телеграфировать, где в данное время экспедиция Козлова, предложить ей телеграфировать о состоянии экспедиции письменно, срочно прислать отчеты. Завглавнаукой Н. Петров». Через час времени я ответил так:

«Москва. Главнаука. Наркомпрос. Тибетская экспедиция вынуждена была зимовать в Урге, сосредоточившись на исследовании монголов и природы окрестностей столицы радиусом сто верст. Изучено местное музыкальное творчество, собраны коллекции -- этнографическая и естественно-историческая, периодически отправляемые в Петроград. Ведутся археологические раскопки и наблюдения пролета птиц. В мае месяце экспедиция предполагает перекочевать на юго-западный излом Толы. Подробности письмом. Козлов». Надо приступить к писанию отчета.

Сегодня барометр вновь падает, холодно словно зимою, тем не менее объявились и на этот день нежные птички, плиски, держащиеся вблизи жилищ по дворам или заборам! Непременно нужно быть на пролетном пути, на станции Сангин, так как птицы могут прибывать ежедневно.

Ночь тихая, ясная, звездная, холодная. На рассвете -16.0°R. Все объято холодом и снегом. В такое состояние погоды Богдо-ула выглядит суровой, недоступной.

3/IV, V. Утро ясное, ни одного облачка на голубом небе, и в то же время все сковано морозом. Воображаю, как тяжело должно быть прилетным птичкам вроде нежных форм Motacilla. Сегодня, между прочим, еще замечено два вида пролетных, а именно Circus (коричневый) в парочке и одиночка Milvus melanotis. Сообщил мне также один бурят, заслуживающий внимания и доверия, что с неделю тому назад он лично наблюдал стайку серых гусей, направлявшихся вверх по р. Сельбе к северу. Птицы держались невысоко над землей и издавали свой обычный крик.

Сегодня я любовался белыми плисками, доверчиво ютившимися у нас во дворе, подле кухонных отбросов. Все мы, т.е. мой верный спутник Пшевик и я, целый день и вечер строчим донесение в Москву на имя Главнауки. Пшевик составляет очерк орнитологической фауны района, прилегающего целым полукругом со стороны севера к долине Толы, в частности, дает биологические данные каждого из добытых в коллекцию экспедиции видов, останавливаясь побольше или подчеркивая наиболее существенное. Я строчу отчет, характеризующий общую деятельность экспедиции, выполняемую по моему указанию. Говоря о настоящем или прошедшем, я набрасываю, в общих чертах конечно, и предстоящую деятельность! Для согласования Главнауки с РГО я пишу небольшое письмо В. Л. Комарову, ознакомляя РГО с запросом Главнауки и моим ответом по телеграфу этой последней.

Сегодня вечерок надо посидеть и построчить секретарю РГО, а завтра после обеда начать переписывать письмо-отчет в Москву.

Прекрасное настроение испортил мне наш Павлов своей нетактичностью и даже невежеством: собранный по моему поручению материал он от своего имени посылает без моего ведома в ученые общества.

Мы улеглись спать ровно в полночь после того, как все было исполнено.

4/IV, T. Сегодня приятное утро, тихое, ясное. Вокруг нашего дома воздух застыл -- тишина абсолютная. Белые дали открыты. Южные скаты гор во время минувших бурных снежных дней вновь покрылись белым основательным покровом снега. Однако сегодняшний теплый день распустил воды, растопил снег и оголил значительно полуденные скаты северных гор. Писем сегодня почти не было, если не считать Павлова и Пахомова, получивших местные письма. И я, и мой Пшевик сегодня, как и вчера, усердно сидели за писанием отчетов. У меня остается не много работы впереди, пожалуй, завтра и окончу. Не знаю, чем заняться в дальнейшем.

Подле нашего лагеря ежедневно происходит учение монгольских цириков, а в долине -- молодежи, монгольских юнкеров, одетых довольно прилично, щеголевато!

Вечер очень тихий и теплый, всего лишь -1.1°R. Впервые нынче так.

5/IV, W. Утро серое, почти тихое, t только -5.5°. Это, как говорят сибиряки, подходяще. При таком состоянии атмосферы надо ожидать скорого прилета птиц, а с ним и оживления. Сплошная облачность продолжает одевать весь небосклон слоистыми формами облаков. Я и моя Пшевочка оканчиваем наши донесения в Главнауку. После обеда Пшевик и Павлов взяты Васильевым в Сангин. Павлову, помимо орнитологических указаний, предложено остаться в Сангине на несколько дней, чтобы отметить вновь прибывшие пролетные формы птиц. Следует ознакомиться не только с богатством долины, открытой и лесной или кустарниковой, но также и с горами, сопровождающими течение реки Толы. В горах непременно, обязательно можно найти филина и орлов, это мое глубокое убеждение, подтвержденное и показанием окрест кочующих монголов.

Вечером наконец объявился mr Маршалл со своим одним спутником-сотрудником, с тремя машинами. Он долго пробыл в дороге по случаю бурь и других невзгод пустынного пути. Оказывается, там, на юге Гоби, в южной половине, тепло, сухо и атмосфера в бурю до того насыщается электричеством, что машина -- автомобиль накаляется до невозможности и шоферам в ту пору приходится к металлическим частям авто прикасаться, предварительно надев на руки основательные перчатки. Наибольшему скоплению в воздухе электричества, конечно, способствует тонкая легкая пыль из классического в Китае лесса, который долго носится в атмосфере и сильнее и более привлекает в воздух электричество. Металлические части до такой степени накаливались, что с них сошла краска или лак, которыми покрывают железо для красоты и прочности. Из зверей Маршалл наблюдал лишь двух волков и небольшое количество пролетных птиц.

Погода до самой ночи на редкость стояла прекрасная, тихая и теплая.

6/IV, Q. Превосходное утро, ясное, тихое, довольно теплое. Настоящее весеннее настроение! Что-то пронаблюдают мои спутники в Сангине, чем-то они порадуют меня?

Сегодня и вчера переписывал письмо для Главнауки к себе в журнал -- так, на всякий случай. Вдруг откликнулась Леночка: «Выезжаю десятого. Горбунова».

Опять видим, как летят серые гуси, пара турпанов, Circus, Aquila или Наliaetus albicilla. Была, между прочим, у меня Воробьева из Мандала, заказал ей на пятницу тройку лошадей за нами двоими до Сугу-нура. Саре послал мою книжку на память. Поедем не спеша, с ночевкой в Санзайке, а потом тихо на Халцзан и в Мандал. Следовательно, с понедельника моя Пшевочка не спеша будет собираться в далекую или, вернее, не так далекую, но очень продолжительную поездку на станцию наблюдательную за птицами. Она сумеет использовать и время, и прекрасное место. Мне надо обстоятельно собраться также: надо и денег, и патронов, и продуктов. Ведь я смогу прибыть как раз вовремя к моим археологам. Вот не знаю, как быть с Павловым, куда его послать? Будет видно по теперешнему, настоящему пребыванию в Сангине. Следует внимательно выслушать Пшевочку, а затем и Павлова. Думается мне, что там сегодня и вчера было очень интересно! Послушаем сангинцев.

В Сангине весна дает себя знать: боковые ручьи, открытые и скрытые, шумят вовсю, снега в долине нет, на южных склонах также, имеется он только, ежедневно сокращаясь, на крытых, с пазухами, склонах гор. Привезла Пшевочка плиску, голубую синицу и парочку тростниковых стренаток. Видела прилетных Scolopax, стреляла турпана, наблюдала серых гусей и чирка (Павлов), кроме того, в воздухе ликовали на значительной высоте хищники типа Buteo. Один из них издал оригинальный звук -- отрывистый шум, словно падающий снаряд, и все это высоко в голубом небе!

7/IV, R. Ночь великолепная, тихая, яркозвездная и довольно теплая, лишь на восходе солнца t понизилась до -4.0°R, но потом стала быстро повышаться. За вчерашние, минувшие сутки много поубавилось снега, южные склоны почти совершенно оголены, да и нижний пояс Богдо-улы в значительной мере попестрел.

С А. Н. Васильевым произошла маленькая неприятность -- он упал на ледяную скользкую поверхность, на ружье, причинившее ему сильную, тяжелую боль.

Днем довольно тепло. Все время, даже до ночи и самая ночь с температурой выше нуля на 2°R.

Сегодня консул алтан-булакский доставил нам большую почту. Мне не так много, но зато моей Пшевочке и Кондратьеву с Котиком около десятка. Не знаю, почему в общем нашем пакете не оказалось писем или корреспонденции Павлова, впрочем, этот тип всегда состоит при особом мнении.

Вечером мечтал о доме, о детях, о Петрограде. Всегда так после получения писем, после духовного общения со своими друзьями, родными и знакомыми.

8/IV, U. Облачно, тепло. Все небо, в особенности горизонт, обложено тучами, зловещие скопления облаков несутся с ССЗ. Барометр стоит ниже среднего. Мы с Пшевочкой всерьез собираемся в лесные горы, в шумные ущелья, берем много зарядов и проч. Очень хорошо, что удастся отправить корреспонденцию. Получили известия, знаем, что наша Елена была раньше в Петрограде, теперь едет опять туда и привезет мне что-либо.

Наконец писание отчетов и писем окончено. Мы их отправим монгольской почтой, а личный пакет на имя Михно сдадим консулу в Алтан-булаке для препровождения по назначению.

Сегодня из рук вон бурная погода, ветреная, облачная, мрачные тучи и отдельные слоистые или кучевые облака напоминали таковые летом, во время надвигавшейся грозы.

Вечер я со своими спутниками провел в симпатичной семье доктора Байкова, где по случаю новоселья собралось немало гостей, все знакомые, следовательно, было, что называется, мило, непринужденно. Хозяйке поднесено было от экспедиции за симпатичное отношение вообще и доктора-врача в частности на память нечто из собрания ценностей экспедиции: кошечка каменная с глазами из драгоценных камней.

9/IV, S. Облачность вообще в начальной трети апреля преобладает. До прихода вчерашних мрачных туч с севера было довольно тепло. Северный ветер и тучи сразу понизили температуру ниже нуля. Весна вообще идет со значительными задержками, и это обстоятельство чисто нормальное для весны Центральной Азии. Достаточно взглянуть на описание весеннего пролета птиц в Са-чжоу и в низовье Эцзин-гола, на озере Сого-нор.

В 10 часов утра явился ко мне Убугунов, улыбающийся. Он уже побывал у А. Н. Васильева и получил свое: он освобожден от Тибетской экспедиции, ее службы и 13/IV собирается отбыть к себе в Иркутск. Тотчас вслед за Убугуновым вошел Вася со словами: «Петр Кузьмич, машина готова за Вами, Алексей Николаевич ждет Вас как можно скорее». Едем.

Алексей Николаевич встречает любезно: «Убугунов свободен, может ехать в Иркутск. Главное наблюдение за экспедицией поручено полпреду. Начальник экспедиции и полпред имеют право менять состав в отношении прибавления членов экспедиции, ее участников. Лишнее имущество экспедиции сдать полпредству. Вопросы всякого характера, касающиеся экспедиции, обязан устроить или облегчить к устройству полпред». Относительно политкомиссара экспедиции: вместо Убугунова Алексей Николаевич обещал обдумать хорошенько и снестись с Читой.

Пользуясь любезностью Чичаева, я сдал ему для вручения П. С. Михно письмо.

Дополнительные переговоры с Алексеем Николаевичем выяснили следующий взгляд правительства на экспедицию: экспедиция не должна втягиваться большими расходами в Монголию, она должна быть Тибетской и экономить силы и энергию, и материальные средства только на экспедицию в Тибет!

Это весьма приятно знать вовремя. Следовательно, надо так поступить -- надо minimum взять с собою багажа, все взвесить, рассчитать, чтобы ничего не было бы лишнего, вместе с тем чтобы было достаточно на экскурсию такого рода: Урга -- излом Толы, это первое, второе -- излом в Ихэ или Бага-богдо, где база и проч., третье -- часть на базе, часть в легкую экскурсию на Сого-нор и Хара-хото, четвертое -- обратное следование через базу в Ургу (или только экспедиционным транспортом -- коллекциями или даже всей экспедицией). Средств должно быть немного, но эту экскурсию следует выполнить всенепременно! Следует вдумчиво разработать план и составить научную программу. Я ясно представляю себе все, всю картину! Где теперь владетельный бэйсе Бага-богдо?

В заключение: Алексей Николаевич -- лучшая кладовая при прежней почте в распоряжении экспедиции. Великолепное решение! Следует лишь ее очень внимательно и всесторонне осмотреть!

Ружье, трехстволку Кузнецова А. А., удалось разыскать, и это также великолепно!

Павлов привез бекаса или дупеля-отшельника, пару уток-крякв и пару свиристелей.

В настоящее время долины Толы очень оживлены прилетными плавающими: гусями, утками, турпанами, имеется немного бекасов, белых плисок и немного других (история с филином).

От Убугунова принята часть его обмундирования, часть оставлена ему и его спутнику. Но вот, что относительно сум и оружия, имевшихся на руках у политкома Тибетской экспедиции?!

Ночь полуясная, я возвратился от Васильева во 2-м часу ночи и все-таки не наговорился!

10/IV, V. Утро полуясное, свежее, однако уже после 9 часов температура сразу стала подниматься. По всему видно, что сегодняшний день будет настоящим весенним днем, теплым. Я встал, по обыкновению, в 7 часов утра; Богдо-ула просыпается, темных островидных бликов немало. Понемногу, но очень планомерно движется весна вперед!

Приходится отметить, что с каждым последовательным днем становится теплее и теплее. Тучи тонких, перистых облаков, местами слоисто-кучевых. Речка в городе гремит серебристой водой, красиво катящейся по валунам. Ложный круг опоясывает солнце диаметром в 100 светил. Мухи по стенкам юрт, в воздухе кружатся коршуны. Скаты гор темнеют все больше и больше. В воздухе стоит или носится дымка пыльная, грязная. Придут ли за нами лошади из Мандала?

Сегодня я снарядил очень обстоятельно Убугуновых в дорогу до Иркутска: 180 китайских долларов, 100 серебряных русских рублей (из них 50 он должен возвратить из московского содержания!).

Долина Толы между городом и священным массивом полна юртами обитателей. Все тянутся на простор, чистоту и лучший воздух. То же замечается везде по горным ущельям. Сегодня настроили сачки, зарядили морилки, поймали первую муху! Приготовились в дорогу, но что-то не объявляется мандальская тройка.

Итак, вместо ясного неба, высокого стояния барометра сплошная облачность и низкое показание давления. Ночи тихие, облачные.

11/IV, T. Серенькое утро, на свету прошел дождь, а затем и снежная крупа.

Надо подчеркнуть, что все автомобили по Калганскому пути бывают перегружены китайцами до невозможности: сидят буквально китаец на китайце, тогда как по отношению к некитайцам автомобили идут и должны идти неперегруженными, с нормой в 3 человека, не больше. Вы, владелец автомобиля, не можете взять более двух ни одного человека.

Сегодня расстались с Даниилом Михайловичем Убугуновым честь-честью, по-хорошему. Ему подарен цейсовский бинокль. Он обещал постараться возвратить в экспедицию задержанный Троицкосавским ГПУ наган с принадлежностями. В заключение при расставании обещал помнить экспедицию, следить по газетам о ней и писать нам и в газетах хорошее, светлое из ее деятельности.

Павлов уезжает в Сангин с А. Н. Васильевым -- прогуляться, понаблюдать и отметить весенние явления. Мы, я и Пшевик, направляемся в Мандал, Сугу-нур и Цзун-модо. Как-то доберемся и проч. Предварительно надо получить письма.

Весна 1924 г. в Монголии

1/VI 1924. Сугу-нур и Суцзуктэ

Спешу поделиться с Вами достижением Тибетской экспедиции.

Еще в феврале-марте месяцах, исследуя Монголию в географическом и естественно-историческом отношениях, Тибетская экспедиция открыла в живописной местности, в урочище Ноин-ула, две или даже три группы могильных курганов, по-видимому очень древних, в которых хранились и продолжают храниться до наших дней останки китайских принцев, вероятно и самих императоров: подробное изучение точно установит. Некоторые из этих курганов нами разработаны, некоторые еще продолжают разрабатываться. Тибетская экспедиция уже обогатилась содержанием исторических памятников. Имеются роскошные вышивки: фигуры людей, животных, орнаменты; также отдельные ковровые картины -- замечательные типы. Много отдельных, исключительно из черных волос, кос с футлярами из шелка и с талисманами, много и без футляров; вызывает исключительное любопытство густая молодая женская коса, перевязанная и заплетенная на конце красными шелковыми шнурками. Очень интересны также ковры (под гробницей) с накладными изображениями лося, мамонта, рыси крылатой и многих других, нередко мифических животных. Найдена равно и бронза, и керамика с печатью, и самая гробница, хорошо сохранившаяся. Из отдельных предметов заслуживают наибольшего внимания: изюбрь, или олень, -- деревянное изображение с металлическим основанием рогов, остатки седел, многие деревянные округлые вырезки, прозрачные полуотделанные плоские образцы камней до нефритов включительно, великолепно сохранившаяся сетка из конских волос, мудро сплетенная, словно украшение для лица шамана или китайского актера, и проч. Материи вообще почти исключительно шелковые, цветные с узорами и с разбросанными среди них китайскими иероглифами. Мой знакомый китаец-книжник некоторые из иероглифов прочитывал, разбирался, над другими становился в тупик.

Курганы более или менее значительных размеров,^8 хотя есть между ними и маленькие, словно детские или простолюдинов, но все они до сих пор сохраняют основное прямоугольное или квадратное расположение, выраженное рядом больших бесформенных камней, отторженных от ближайших коренных горных пород, и круглым, довольно высоким валом из земли с более или менее глубокой воронкой посредине (кургана). Самое погребение покоится на глубине 5-7 саженей на дне кургана и состоит из очень капитальной деревянной, обтесанной по бокам постройки с двойным или тройным бревенчатым потолком с целью противостоять тяжелому давлению земляного покрова. В центре погребения, внутри, так сказать, имеется прямоугольное помещение с очень основательной гробницей посередине, поставленной (см. приложенный схематический чертеж) от севера к югу. Вокруг погребального помещения расположены коридоры с колонками, обтянутыми шелком, а соседние стены украшены художественной вышивкой с изображениями человеческих фигур, лошадей, птиц и проч.

^8 Разработанные экспедицией курганы имеют: а) в длину по каменным очертаниям около 200 футов, в ширину -- 150 футов, или b) в длину около 150 футов, в ширину почти столько же (очертание квадратное).

Основную часть коллекций везу сейчас в Ургу, другая часть остается в лагере, на месте раскопок новых курганов. В мое временное отсутствие, пока идут подготовительные работы, руководить раскопками остается мой старший помощник С. А. Кондратьев с партией трех моих младших помощников и артелью китайских опытных рабочих.

Все три группы курганов, повторяю, расположены в дивной, очаровательной по красоте местности. Кругом курганов лесные скалистые горы; между горами -- пади или ущелья с речками, окаймленными древесной и кустарниковой растительностью. Синее небо и яркое-яркое солнце дополняют картину.

Таким образом, здесь сосредоточено и изучение природы, и сбор ее характерных образцов. Коллекционирование вообще растений, млекопитающих, птиц, всех или почти всех отрядов насекомых ведется широко и очень успешно. Богатое, красивое, большое урочище Ноин-ула, превосходная летняя погода способствуют продуктивности работ.

Члены монгольского правительства идут экспедиции навстречу. Еще более того -- успешному достижению научных результатов экспедиции способствуют наши соотечественники -- А. Н. Васильев, Ц. Ж. Жамцарано, Д. Р. Ринчино и др. В двух других пунктах Монголии -- в верховье или даже в истоках р. Хара, в урочище Сугу-нур (ущелье с гольцами) и в долине реки Толы, с массивом Богдо-ула включительно, ведется также изучение монгольской природы. Во всех пунктах экспедиции, кроме того, велся и продолжает вестись дневник весенних и летних наблюдений и сборов пролетных и гнездящихся пернатых.

По мере накопления фактического научного материала коллекций естественно-исторических (археологические пока воздержусь) последние периодически отправляются в Ленинград для скорейшей точной обработки.

Вот, в общих чертах, картина деятельности и достижений вашей научной Тибетской экспедиции. Все мои наличные спутники один другого лучше, хотя имеются и очень талантливые исключения. Живем мы дружно, работаем до упоения, и если будет продолжаться так и дальше, то можно надеяться, что экспедиция посильно исполнит долг перед Родиной.

1/VI 1924. Суцзуктэ.

Урга 5/IV

1924

Заведующему Главнаукой Наркомпроса.

Тибетская научная экспедиция от времени до времени посылает о себе известия в Русское географическое общество, будучи уверена, что оно знакомит Главнауку как с общим состоянием экспедиции, так и с ее научной деятельностью. Отныне экспедиция будет считать своим непременным и приятным долгом одновременно посылать свои донесения в Географическое общество, Российскую академию наук -- ее специальные музеи и в Главнауку, ее Заведующему.

В самых общих чертах я позволю себе остановиться на всем ходе экспедиции, начиная со времени ее возрождения до последних дней, останавливаясь более подробно на существенном.

Тибетская научная экспедиция учреждена Совнаркомом 27/III 1923 г., сроком на три года, считая с 1/III по 1/III 1926 г.

Выбор спутников (21 человек) и организация экспедиции, ее очень сложное снаряжение внутри России на трехлетний срок заняли почти четыре месяца. В двадцатых числах июня 1923 г. экспедиция оставила Москву и своим наличным составом и московским снаряжением прибыла в Петроград с расчетом отправиться на восток по северной Сибирской магистрали в конце июня. Однако повторная проверка заграничных паспортов и отозвание двух участников экспедиции обратно задержали наше выступление на целый месяц, введя экспедицию в непроизводительные материальные расходы и не дав ей возможности вовремя прибыть в пограничный исходный пункт экспедиции. И только благодаря целому ряду телеграфных ходатайств в Совнарком экспедицию наконец выпустили из Петрограда 25 июля.

Экспедиция направилась почтовым поездом, удобно разместившись личным составом в классном вагоне, снаряжением -- товарном, предоставленных в распоряжение путешественников правительством.

Следование экспедиции по Сибирской магистрали до города Верхнеудинска, затем на пароходе вверх по течению быстрой реки Селенги до Усть-Кяхты и в заключение один перегон на лошадях до г. Троицкосавска, или слободы Кяхты, носило характер приятной прогулки. Не успеваешь, бывало, сосредоточиться вниманием на особенностях одного ландшафта, как уже является другой: картины Урала, Западной и Восточной Сибири мелькали словно в калейдоскопе. Мы попадали совершенно в иной мир по природе и коренным обитателям, в мир с иной окраской неба, более ярким солнцем и замечательно красивыми синими далями.

На границе отечественных владений и Монголии пришлось прожить около месяца, прежде нежели справились со всеми дополнительными вопросами оборудования экспедиции. В свободное время мои спутники экскурсировали в окрестностях лагеря, иногда переступая границу и углубляясь в лесную или степную области, и почти всякий раз возвращались с большей или меньшей добычей, с тем или иным научным успехом.

Тут же был преподан участникам экспедиции и традиционный курс практической стрельбы из винтовок и револьверов.

Все правительственные учреждения Троицкосавска охотно шли навстречу с целью оказания всемерного содействия научной экспедиции. Местное отделение Русского географического общества во главе с его просвещенным председателем П. С. Михно широко и гостеприимно открыло свои двери для представителей Тибетской экспедиции. На большие и малые его заседанияем мы являлись не только в качестве слушателей, но нередко и в качестве докладчиков на темы, тесно связанные с нашими минувшими или предстоящими географическими задачами. Лично мои лекции о научных достижениях в связи с открытием мертвого города Хара-хото привлекли все пытливое население города и читались не только в зале Географического общества, но и в большой аудитории Народного дома. Небольшой, но превосходный и интересный краевой музей отделения РГО всегда манил к себе моих юных спутников, будил их чуткие сердца и зажигал священный огонь «научного очарования».

Таким образом, быстро, незаметно мелькнуло время пребывания в Троицкосавске, и 26 сентября экспедиция двинулась в Ургу. Я с тремя спутниками направился налегке и поэтому быстрее, нежели экспедиционный транспорт, охраняемый большинством моих спутников, следовавших походным порядком, с ночевками на берегу рек или речек в белых шатрах Тибетской экспедиции.

От Троицкосавска до столицы Монголии -- Урги расстояние в 350 верст горного пути, протянувшегося почти в меридиональном направлении. На этом пространстве залегают, поперечно, три горные цепи, из коих средняя, под названием Манхадай, является главной, доминирующей, северная и южная -- второстепенные. Между горами простираются долины, с реками или речками, принадлежащими бассейну Селенги. Это один из лучших уголков Монголии, богатый ценными ископаемыми, лесом и степными или альпийскими пастбищами номадов. Горные хребты ютят в себе пышную флору и разнообразную фауну и одинаково привлекательны как для ботаника, так и для зоолога. К сожалению, мы здесь проезжали в позднеосеннюю пору, к тому же очень торопились, имея в виду предстоявшее скорое выступление из столицы Монголии в дальнейший путь, с караваном верблюдов.

Неоднократно посещенная мною Урга -- столица Монголии, ее административный и духовный центр, встретила и приютила меня, как старого знакомого. Для нас двоих было заботливо отведено помещение в доме бывшего моего спутника-друга Ц. Г. Бадмажапова, рядом с этим домом расположился лагерь экспедиции, в просторном дворе, в заранее поставленных двух больших юртах с видом на жемчужину Монголии, ее священный массив Богдо-ула.^9

^9 Монгольскому заповеднику Богдо-ула посвящено мною специальное описание, копия с которого в самом непродолжительном времени будет доставлена Главнауке Русским географическим обществом.

В ближайшие затем дни, в половине октября, я нанес визиты членам монгольского правительства, среди которых были и мои хорошие давнишние знакомые. Согласно древнему здесь обычаю, я поднес всему правящему классу при платах счастья почетные подарки.

Покупка 55 или 60 отличных верблюдов и вообще организация большого, богатого каравана не встретила затруднений, наоборот, нашла у моих монгольских друзей живой отклик и содействие, и в течение двух-трех недель, к первому ноября 1923 г., Тибетская экспедиция была вполне готова начать настоящее путешествие. Заусловлены были и лучшие, опытные проводники частью из местного населения, частью из обитателей далекого, попутного в Тибет Цайдама. Все радовались, не знали устали, все упивались поэзией предстоявшего странствования, красотами величественных хребтов Нань-шаня и Тибета... и вдруг известие: «Экспедиция должна на некоторое время задержаться в Урге»! И потянулись беспросветные нудные дни, недели, месяцы томительного ожидания. Тем временем объявились позднеосенние невзгоды природы, а затем вскоре и зима вступила в свои права. Зима с небывалом по обилию снегом, пургой и леденящей стужей. Мое обращение в Центр об ускорении разрешения отправиться в путь было больным воплем в пустыне. Вскоре горе еще более усилилось: экспедицию лишили ее трех участников, на одного из которых -- старшего ученого помощника, моего заместителя, географа-геолога С. А. Глаголева -- я уже привык смотреть как на моего достойного будущего последователя.^10

^10 В свое время об этих трех участниках экспедиции, отозванных в Россию, я телеграфировал Главнауке, прося ее возместить экспедиции 1500 руб. в золотой валюте, израсходованных на заботливое снаряжение в далекое зимнее странствование наших ни в чем не повинных товарищей, но отклика не получил.

В конце концов экспедиция получила из Центра (27 ноября 1923 г.) следующее телеграфное распоряжение (см. в дневнике).^11

^11 Следует заметить, что все сношения Тибетской научной экспедиции с Совнаркомом производились и производятся пока исключительно через управделами Совнаркома Н. П. Горбунова, который, таким образом, является посредником, живой связью Тибетской экспедиции с Совнаркомом.

На эту телеграмму экспедиция на следующий день ответила таким образом: см. дневник.

Опять потянулись болезненно-нудные дни, а зима встала во всей своей силе и неприглядности: караванное движение вдруг прервалось. Чтобы избежать катастрофических явлений, экспедиция, с болью в душе, вынуждена была ликвидировать своих «кораблей пустыни», продав их, при содействии Госторга, с убытком около 30% действительной стоимости.

В разгар наших тяжелых переживаний, в двадцатых числах ноября месяца, проездом из Китая в Россию,^12 прибыл в Ургу мой старый друг-коллега, шведский путешественник Свен Людвигович Гедин, с которым мы встретились самым дружественным образом. В течение недельного пребывания в монгольской столице он ежедневно был в нашей экспедиции дорогим гостем. Живые беседы уносили нас всегда в далекий Тибет. Свен Гедин приковывал мое внимание увлекательными рассказами о Западном Тибете, я, в свою очередь, зажигал в нем интерес к красотам и новизне очаровательного Кама -- Восточного Тибета. И как я был счастлив в тесном общении с моим другом -- неутомимым исследователем Центральной Азии и Тибета. Редко кто так, в беседе о далеких, родных для нас обоих странах, мог глубоко понять друг друга, как понимали мы, я и Свен Гедин, один другого. У меня с ним родственные души, оттого мы понимаем и любим один другого как никто! Мои спутники были умилены и счастливы, но и я признаю, «что познакомились со Свен Гедином и наблюдали обоих нас вместе, ухаживающих друг за другом, как влюбленные»!

^12 Или точнее -- из Америки через Китай и Россию домой, в Швецию.

В ожидании дальнейших распоряжений из Центра экспедиция составила себе программу научных работ в Монголии и тотчас же приступила к выполнению этой научной программы.

Географ-этнограф и в то же время композитор С.А.Кондратьев нашел лучшее применение своей специальности и при горячем содействии своего рода непременного секретаря монгольского Ученого комитета Ц. Ж. Жамцарано приступил к изучению души номадов -- их музыкального творчества. В результате его работ составился сборник в 150 монгольских народных песен и коллекция монгольских музыкальных инструментов.^13

^13 Cтатья С. А. Кондратьева: «Монгольская музыка» в копии будет доставлена РГО Главнауке одновременно с моей статьей «Гора Богдо-ула».

Другой мой ученый помощник -- ботаник Н. В. Павлов также усердно работал и продолжает работать в области своей специальности; очерк его исследований (ботанических) при сем прилагаю.

Также прилагаю и зоологические, в частности орнитологические, наблюдения, веденные в Монголии, и список собранных птиц моего помощника Елизаветы Владимировны Козловой.

Начав изучение Монголии сначала на месте, в Урге, и ближайших ее окрестностях, я постепенно расширил район научных исследований до глубины ста верст внутрь страны. Таким образом, экспедиция, можно сказать, неожиданно для себя, натолкнулась на ряд исторических памятников Монголии, представляющихся то в виде древних могильных холмов, сосредоточенных в долинах речек, то в виде развалин, погребенных песками. К исследованию одних из них мы уже приступили; к раскопкам других -- приступим позднее, по перенесении базы экспедиции вниз по долине реки Толы, в глубину Монголии.

Из всех отделов, изучаемых Тибетской экспедицией, полнее других обогатился зоологический, да это и не мудрено, так как в его накоплении принимают большее или меньшее участие почти все наличные участники экспедиции. Пока сборы млекопитающих и птиц представляются преобладающими: первых, крупных и мелких, 13 видов, или форм, в количестве приблизительно 30-50 экземпляров; вторых -- около 70 видов, количеством до 300 экземпляров.^14 Для более точного определения и скорейшего изучения вообще зоологические сборы экспедиции периодически благодаря содействию Русского полпредства в Монголии отправляются в Петроград, в Зоологический музей Российской академии наук.

^14 Орнитологическая коллекция растет, в особенности в последнее время, в последние дни -- начала весеннего пролета пернатых.

В области математической и физической географии следует указать на произведенный ряд поверочных астрономических наблюдений для определения географических координат Урги и на систематическое ведение метеорологических наблюдений на одном и том же месте, непрерывно в течение свыше полугода.

В ночь с 20 на 21 февраля (1924 г.) в Монголии, в частности в Урге, наблюдалось полное лунное затмение: в 22 часа 30 минут Ургинского времени Луна скрылась совершенно и была в таком состоянии на протяжении 1 часа 17 минут, или до 23 h 47 m 0 s, когда наконец юго-западный край ночного светила стал открываться. Ночь была ясная и почти тихая, лишь по временам чувствовалась слабая тяга воздуха. Иногда на Луну находило маленькое перистое облачко и на несколько десятков секунд скрывало лунный диск и его сферу. Когда же Луна плыла в прозрачном пространстве, она выделялась в виде очень бледного диска -- точь-в-точь как это бывает с Солнцем, когда оно нами наблюдается через атмосферу, сильно насыщенную тонкой лессовой пылью.

С начала и до конца лунного затмения местные ламы и простолюдины -- монголы, китайцы неистовствовали: стучали в бубны, барабаны, звонили в тарелки, гудели в раковины, а рядом там и сям взрывались бомбы и гремела трескотня ружейных выстрелов; если прибавить к этому дикие людские вопли, то нетрудно представить себе чудовищную какофонию, покрывавшую собою всю Ургу и долженствовавшую воздействовать на дракона, проглотившего Луну, скорее извергнуть ее наружу. Монголы верят в благополучный исход всякого затмения -- солнечного, лунного (частичного, полного) потому, что дракон, или воздушное чудовище, не имеет желудка и проглоченное им светило скоро освобождается, чтобы озарять путь человечеству.

В лице российского полномочного представителя в Монголии -- Алексея Николаевича Васильева -- экспедиция нашла своего доброго гения, который в значительной мере облегчил нам наши зимние невзгоды и который давал и продолжает давать возможность Тибетской экспедиции более планомерно и более успешно развивать наши научные экскурсии в близком и далеком расстоянии в различных направлениях от монгольской столицы.

В заключение очерка прошу Вас пожелать Вашему детищу -- Тибетской научной экспедиции скорейшей свободы действия; она, надеюсь, всеми силами ума и энергии постарается оправдать широкое доверие родной страны, ее правительства. Великие и малые достижения в области всякой науки являются светочем, привлекающим внимание человечества!

П. Козлов

P. S. Очень хотелось бы знать, в каком объеме и какого рода желательны Вам очерки или периодические отчеты о состоянии и деятельности Тибетской научной экспедиции. Не откажите сделать соответствующие указания.

В случаях крайней спешки или значительных по объему отчетов я буду вынужден отправлять таковые или Главнауке, или РГО поочередно с просьбой к получившему учреждению копиями познакомить с известиями экспедиции учреждение, неполучившее. Надеюсь на скорый отклик. Привет из Монголии.

П. Козлов

Примечание. Помимо отчетов Павлова и Козловой прилагаю еще два фотографических снимка Тибетской экспедиции (персонал Тибетской экспедиции и я с С. Гедином).

Дневник географический и описательный по наблюдениям природы и человека Тибетской экспедиции РГО 1923-1926 гг. № 2

Монголия, Сугу-нур. Июнь 1924 г.

Весенний период -- новая деятельность

1924 г./ IV месяц.^15 Долго и нудно тянулась зима. Сидя в комнате и изредка навещая своих спутников в юрте, я вел систематически метеорологические наблюдения, берег и заводил хронометры и от времени до времени делал вылазки на экскурсию то близко (к Ежо), то и очень далеко (Мандал или Сугу-нур). Так разнообразилось времяпрепровождение. Очень кстати удалось свести знакомство (на облавах на коз) с лучшими охотниками Тугариновым и Борисовым (Сугу-нур), пристегнуть их к Тибетской экспедиции и заставить добывать в нашу зоологическую коллекцию зверей и птиц. Экскурсии по Толе в Сангин, Богдо-улу или даже вверх по течению монгольской южной реки вносили в экспедицию много оживления, в особенности с приездом в Ургу А. Н. Васильева в качестве полпреда в Монголии. С первого знакомства с Тибетской экспедицией Алексей Николаевич стал в положение ее «доброго гения». Будучи любителем природы, прирожденным охотником, Васильев очень скоро, сразу, как говорят, примкнул к Тибетской экспедиции и в ее сообществе стал экскурсировать в близких и далеких окрестностях столицы Монголии.

^15 Начало этого дневника, этой тетради, или книги, я начал в Сугу-нуре с 25/IV с.г. Весну, проведенную большею частью на месте и меньшею частью в разъездах и пребывании на раскопках в Суцзуктэ, описал по конспекту в дорожной книжке.

Во время таких наших поездок найдены были и курганы, привлекшие внимание и силы Тибетской экспедиции на долгое-долгое время.

Первые четыре дня марта я провел в компании с Алексеем Николаевичем по поездке в Цзун-модо и тогда же навестил урочище Суцзуктэ с могильными курганами, расположенными в нижнем поясе гор, по легким скатам, сбегавшим к долине речек и ручьев. Монгольская природа при ярком солнце была еще в приятной дремоте, воздух чист и прозрачен, небо синее-синее.

Думалось о весне, и эта мысль заставляла вспомнить невольно Эцзин-гол, Нань-шань и далекие-далекие теперь для нас Куку-нор, Цайдам, Тибет!

Но время шло, весеннее солнце поднималось все выше и выше. Настал апрель. Получена телеграмма от Главнауки, с которой установилась связь. Еще сильнее, еще властнее потянула к себе в объятия монгольская природа! Власти разрешили летнюю работу в Монголии, политкомом экспедиции назначен наш добрый гений, и все воодушевилось кругом. Я больше был не в состоянии сидеть на месте: меня тянула в соседство моя суцзуктинская группа, приступившая к археологическим изысканиям.

Мы с Пшевочкой энергично собрались и в пятницу (после получения и сдачи почты) покатили на север, сначала в Мандал, а потом и в Сугу-нур. Мы оставили наш бивак в Урге 11 апреля с целью недели через две возвратиться обратно, но вышло так, что в Ургу я попал спустя около двух месяцев.

В эти два месяца много, много было видено, наблюдено и сделано.

Священный массив Богда-ула еще был скован сплошь белым покровом снега. Встречные ветры дули холодные, пронизывающие, но в тихое состояние дня и безоблачного неба солнце пригревало ощутительно. Была настоящая ростепель, с шумом катилась вода, периодически завывал ветер и снежной мглой слепил глаза. Дорога была отчаянная, несчастные лошади часто топтались на месте, не будучи в силах тащить большую, нагруженную телегу. Езда была настоящим адом. Мы подвигались вперед иногда по две, даже по одной версте к северу и только в глухую полночь прибыли к спасителю-греку, согревшему и накормившему нас.

Наутро, 12/IV, ветер продолжал свирепствовать, метель взвивалась хлопьями, на колеса накатывались огромные снежные круги, лошади брали бросаньем вперед, рвали постромки. Мы сделали одну версту, выбрались на большую дорогу и в зимовье Верхние Санзайки стояли до 2 часов. Тут скопилось много народа -- встречного и попутного, в хате столпотворение, большинство лежат, бродят лишь за нуждой или затем, чтобы посмотреть зябнувших лошадей. По грязному земляному полу прыгает теленок. Самовары не сходят со стола.

Сговорившись, артелью в 8-10 телег, поочередно прокладывая дорогу, мы с большим трудом поднялись на Халцзан. Тут вздохнули свободно, скоро оправились и стали спускаться; чем ниже, тем становилось суше, снег почти отсутствовал, и мы с успехом катили вперед. А вот и долина Мандал, обо, мы боремся с последним каменным препятствием, наблюдаем Saxicola oenanthe (а по Сельбе накануне, при последних лучах солнца, в теневой стороне ущелья слышали гуканье филина^16) и вскоре поднимаемся на твердую материковую дорогу и еще скорее катим к Мандалу, который вскоре показался нам. Лошади зачуяли близость дома и ходко подвигались вперед. Не могу, не в силах выразить приятного чувства, с которым мы попали в теплый и гостеприимный дом Воробьева. Уютность, еда, питье, а затем крепкий сон дали нам новые силы на следующий день, в воскресенье, который мы целиком провели в Мандалах, -- дневали, как принято выражаться в экспедиции.

^16 Пигалица-чибис в долине Мандал.

13/IV, Q, дневка в Мандале. С вечера я еще гулял по двору: не мог оторваться от наблюдения красоты звездного неба и абсолютной, приятной-приятной тишины. Утро холодное, ясное. Долина молчит. Вскоре запели полевые жаворонки -- на душе стало приятно. В беседе о нашем пункте Сугу-нур нам подчеркивают его прелести: горы, речка, лес, скалы -- все сочетается в одну красивую картину. «Мы бы никогда не расстались с Сугу-нуром, если бы там было широкое угодье с пастбищем», -- заметил Лавре (Воробьев). Около 9 часов утра протянула стая (в 40 штук) серых гусей (Anser segetum); показались утки и стая даурских галок вперемежку с черными воронами. Там и сям одиночкой парит или быстро проносится Tinnunculus tinnunculus. Свежо очень, на болотах основательный лед сплошным покровом, на соседних горах, в падях, снег. Моя Пшевочка отправилась на охоту в восточные лесные пади, добыла чекана-плешанку, видела мельком большого сокола и, оступившись на косогоре, слетела вниз, зашибла себе колено.

Селение Мандал -- большее из всех поселений в долине с этим названием, в нем около 20 домов; около 6-8 домов в Нижнем Мандале и чуточек менее селение Сугу-нур -- 5-6 домов. Эти три поселка объединяются в один сход в случаях собрания, которые и происходят в Верхнем, или Большом, Мандале. В каждом из этих селений имеется свой богатей; так, в Верхнем Мандале -- Л. Я. Воробьев, в Нижнем Мандале -- Н. П. Вильский и, наконец, в Сугу-нуре -- И. П. Смертин.

Среди поселян есть трудолюбивые люди, но большинство -- лентяи, любят выпить и для развлечения уезжают «зверовать». Из богатеев здорово пьет мой так называемый, приятель Лавре Воробьев. Кажется, в пьянстве он прогрессирует!

14/IV, R. Ранним полуясным свежим утром Лавре сам отвез нас в Сугу-нур. По дороге мы пересекли широкую долину с речкой Баин-гол, которая в верховье и истоках своих заключена в прекрасном лесном ущелье, принимающем слева и справа много второстепенных падей.

В Сугу-нуре нас ожидали Тугариновы, едва не откочевавшие на верхнюю Толу. Тугаринов поднес мне только что убитого интересного тетеревятника, а Борисов, сосед его, -- белку. Мы устроились в низкой халупе отлично; приятно было видеть и чувствовать кругом себя симпатичные взгляды очень хороших людей, каковыми оказались Тугариновы. Уступив нам свою хатку, хозяева большую часть дня и буквально всю ночь проводили у соседей Кочетовых.

Тугаринов и Борисов -- охотники-промышленники -- еще теснее вступили в наш союз и стали положительно сверхштатными участниками Тибетской экспедиции, сопровождая меня или мою Пшевочку во время охотничьих экскурсий в долину или горы. Пролет птиц усиливался. Так потекла наша жизнь в Сугу-нуре изо дня в день.

С первого дня нашего приезда в Сугу-нур мы часто наблюдали пролетных орлов (степных) и орланов. Эти большие хищники всегда наблюдались или парящими в голубом небе, или пролетавшими через долину, в частности через наше селение. Я не раз стрелял по ним, птицы несколько суетились, иногда даже опрокидывались в воздухе, но затем, оправившись, летели дальше. Орлов и орланов немало было в долине Мандал, где они охотились за гусями и утками. Интересно, между прочим, что пролет этих хищных птиц тесно вяжется с пролетом гусей и уток.

По вечерам, да и в другое время нередко я любовался гольцами Сугу-нура, серебристо блестевшими на солнце. Туда, по дороге к ним, много живописных мест -- с лесом и дикими скалами. Там, в верхней зоне растительности, имеется кедр, или, как здесь говорят, кедровник. Неудержимо манят меня картины растительной и животной жизни на всем протяжении Сугу-нура до его угрюмых гольцов. Мысленно я много-много раз побывал там!

Ель, сосна, лиственница, кедр по горам и в зоне верхнего или среднего пояса гор, тогда как пониже -- береза, осина, черемуха, дикая яблоня, персик и целый ряд ягодных и неягодных кустарников. Прекрасные луга, речка с каменистым ложем и скалы дополняют прелесть и красоту ущелья Сугу-нур. Из животных здесь более или менее обыкновенны: изюбрь, косуля, кабарга, медведь, волк, лисица, заяц, тарбаган, скалистая пищуха и другие еще более мелкие грызуны. К хищным относятся: рысь, колонок, или альпийский хорек, и проч. Кроме того, в лесу обыкновенны белка и летяга, а в степи суслик и степная пищуха (Lagomys ogotona) и самый интересный зверек, с точки зрения неизученности, тушканчик, хомяк, полевка и домашняя или полевая гуменная мышь. Рыб здесь четыре формы: линок, хайриус, налим и маленький изящный усач. Из пресмыкающихся и земноводных суть: жаба, лягушки, ящерицы и змеи. Пока что мы к концу июня добыли порядочно экземпляров, однако принадлежащих исключительно к одной и той же форме гадюки.

Что касается списка птиц, то он значительно обширнее. Начнем с вороньей семьи -- черный ворон, черная ворона, галка даурская и галка темная, грач, красноклювая клушица, сорока, сойка, ореховка, кукша, затем рогатый жаворонок, жаворонок монгольский и два прилетающих гнездиться (в поле), белые и желтые плиски, коньки, Corydalla, овсянки, дрозды -- три, чечетки, краснохвостки, славки, мухоловки, пеночки, вертишейка, дятлы, вьюрки, чеканы, воробьи, ласточки,^17 кукушка, коршуны, луни, сарычи, сокола, орлы, совы, филины, речная скопа, орланы и немногие другие.

^17 Говоря о ласточках, надо упомянуть стрижа, козодоя, удода, синиц и синичек, клестов, свиристелей снеговых, дрофу, перепелов (на осеннем пролете), куличков, уток, турпанов, журавлей, полевых воробьев.

Список далеко не совершенный -- оседлые перемешаны с пролетными и гнездящимися. Странно, что степные орлы, орланы, речная скопа -- почти все только пролетные, на гнездование остаются очень немногие. Все в один голос твердят мне, что привольная, широкая долина Хары дает приют многочисленному населению в области как млекопитающих, так равно и птиц. Однако будем последовательны, будем вести дневник в хронологическом порядке.

15/IV, U. С одной стороны, зеленая травка и солнце, с другой -- снег и ветер!

Порою холодно, словно зимою, и жаль, бесконечно жаль тогда прилетных птиц. В бурном, холодном воздухе носится пара серых журавлей, орлы, турпаны, утки, гуси, в особенности последние -- по вечерам.

Днем очень часто погода самая переменная, то тихая с солнцем, то бурная, пасмурная, когда падает снежная крупа. В тихие, ясные проблески небо ярко-синее и своею красотою поражает наблюдателя.

Мелкие птицы летят вообще низко и очень быстро.

16/IV, S. Серое хмурое небо, северный, пронизывающий ветер, холодно, неуютно.

Земная поверхность мерзлая. Вверх и вниз по ущелью двигаются в телегах, верховые и пешие. Кроме русских, бурят и монголов здесь встречаются и китайцы-земледельцы. У окраины построек здесь стоят юрты монголов и бурят. Резко бросается в глаза, что китайцы всегда живут с женщинами -- преимущественно с монголками, но не редкость встретить и русских, живущих с китайцами; правда, это элемент худший, отбросы человеческие; на таких «китайских дам» смотрят с презрением.

При всяком удобном случае раз в неделю здесь можно найти оказию -- едут в город Ургу, можно заказать привезти что-либо вместе со сдачей и получением почты. Урывками мы наблюдаем пролетных птиц то у себя дома, то на речке Сугу-нур, стоящей еще во многих частях своих подо льдом. Первый дрозд Turdus ruficollis, одиночкой. Сегодня же первая муха-блестянка, первый жук-дровосек (в хате), Saxicola oenanthe. Наблюдались танцы у серых журавлей. Серые гуси (доподлинно известно по добытым экземплярам) -- Anser segetum. Вечером стая более нежели в сто особей неслась на Сугу-нур, окружила его, немного пролетела было вверх по ущелью, но, испугавшись гольцов и ложного (восточное) направления, повернула обратно к западу-северо-западу и скрылась в направлении Хары.

17/IV, V. Ветер с севера, облака, холодно, но как только выглянет солнце, становится тише, иногда совсем тихо и тепло. Я отправился в долину Мандал на пролет птиц, поохотиться, садился у устья Баин-гола, а мои Тугаринов и Борисов уезжали вверх и вниз по долине, стараясь нагнать на меня уток или гусей. Укрытий нет, сидеть холодно и видно или заметно для пролетной осторожной птицы. Редко-редко летали пролетные странники близко к верному выстрелу. Обыкновенно видишь, что издали вереница гусей идет на тебя, но по мере приближения распознает и сворачивает в сторону. В выси кружат орлы; вблизи кормятся дрофы; еще ближе, на болоте, штук до 12, врассыпную кормятся чибисы; вдали темнеют полосами -- это гуси и утки, то сидят, то темными полосами или треугольниками скользят по горизонту. Объявились грачи. Мы проезжаем у самого аршана и едва заметных следов мельницы времен Унгерна. Говорят, отличная была мельница, но монголы растащили ее по частям, так как святой ключ якобы осквернялся техникой или техническими нечистыми силами.

Чаще других хищников в долине наблюдался степной орел (пожирающий утку или гуся). На обратном пути среди селения китайцев и лесным склоном видели серого волка.

18/IV, T. Минула неделя с нашего оставления Урги. Минувшая ночь облачная, довольно теплая. Утро с дождливой физиономией. Кругом тихо, абсолютно тихо в этом глухом углу.

Впервые здесь наблюдался Uragus sibiricus; очень много пролетных гусей. Тетерева токуют вовсю: по утрам в особенности, хотя по вечерам тоже живо. На заре кричал филин. Зелень все больше и больше пробивается из земли. Будучи на экскурсии на противоположных горах, или, как выражаются тут, в «утесах», вверху, я слышал симпатичный клекот орлов, пары, при встрече друг с другом.

К вечеру стал падать мокрый снег и в течение ночи покрыл землю на один дюйм толщиною.

19/IV, W. Мокрый снег падает весь день. На болотах много гусей; из вновь прибывших: серая цапля, серебристая чайка, вновь Turdus ruficollis, Circus голубой, Buteo ferоx(?), Circus коричневый. Сегодня познакомился с домом Вильского Никандра Павловича. Семья очень предупредительна, любезна и гостеприимна. По случаю падавшего снега мы долго засиделись, беседуя о Хара-хото. Я так давно не говорил вообще, что с удовольствием прочел простым людям лекцию. Странно, что слушали «с затаением души», по выражению хозяйки. Я говорил живо!

20-21, Q, R. Эти оба дня прошли, можно сказать, даром. Охоты и наблюдений не было, сидели в хатке. Грустно. Во второй день дул крепкий норд, дошедший до напряжения бури, с липким, мокрым снегом. К вечеру все вокруг было бело: толщина снегового покрова в долине выразилась двумя вершками. В час ночи я выходил на воздух. Что за ночь была -- диво: горы, словно зимою, белы и фантастичны, Луна с безоблачного неба картинно и торжественно озаряла землю.

22/IV, U. Холодно, горизонт в кучевых или слоисто-кучевых облаках; солнце словно силится высвободиться из них. Слышу рассказы обывателей: «Сколько животных погибло от минувшего снежного бурана -- ужасно! И так было тяжело от обильной снегом зимы, а тут еще и весенние климатические невзгоды!».

Прекрасен вечер и ночь с яркой-яркой Луной серебристою.

23/IV, S. В пути через Лавре и Вильских в Суцзуктэ. Утро в Мандалах ясное, но очень холодное, тем не менее жаворонки поют, тетерева токуют. На болотах масса гусей, преимущественно полевых (segetum), гусь-лебедь крайне редок и держится в стороне, маленькими группами; величина и плавность лебяжья выдают характеристику этого оригинального не то гуся, не то лебедя. К вечеру, с приездом Андрюши (Симукова из Урги), мы перебрались в Нижний Мандал, к Вильским. Очень кстати подвернулся Борисов и увез кое-что из продуктов Пшевочке. Захватил также и T дрофы, и отличный экземпляр серебристой чайки.

Остальное время вечера мы снаряжались в Суцзуктэ, верхом в 3 коня и 1 под вьюк. Под меня Вильские дали их иноходца!

Нас прекрасно покормили и ужином, и завтраком в дорогу (очень рано). Между прочим, на мое замечание, что вчера или сегодня я видел пару очень больших серо-голубых журавлей, Вильский (старик) ответил: «Да, такие бывают! Но очень редко бывает еще очень большой белый журавль». Не стерх ли? Большой же серо-голубой, может быть, антигонский? Белый журавль наблюдался однажды.

24/IV, V. Ранним, довольно ясным, но холодным утром мы покатили верхом, с вьюком, держа направление на СЗ, на Суцзуктэ -- Цзун-модо. Мы диагональю пересекли долину -- реку, вскоре затем вступили на большую дорогу и катили ею до первого сворота к западу, по Хунцалу, затем свернули к северу, по речке Цзурумтэ, и ею и перевалом Цзурумтэ мы достигли сначала курганов Суцзуктэ и вскоре за курганами -- и самого лагеря Тибетской экспедиции в Суцзуктэ.

В Мандальской долине, невзирая на множество плавающих, в особенности гусей, сидевших тысячным скоплением, было очень мертво. Рядом с нами пролетел орлан. У первых обнажений и щебневой покатости мы насчитали более двадцати больших дроф, кормившихся врассыпную и не обращавших на нас внимания.

В долине Цзурумтэ, у фанзы китайца, я впервые в эту весну видел Upupa epops; стрелял по нему неудачно и только гулом испугал и прогнал в соседние к востоку горы. Далее, в степной части, снега, как и в Мандалах, не было, но по мере поднятия вверх по Цзурумтэ делалось влажнее и наконец снежно, чем выше, тем основательнее. Вверх уходили массивные горы, острые гребни их, темнели леса, а с вершин передовых гор показывались нам и оставляемые нами все дальше и дальше Сугу-нурские гольцы.

В сухой части Цзурумтэ я отметил пару орлов-беркутов, на болотах -- пару пигалиц-чибисов, резвившихся пробудившейся весной, а повыше -- Tinnunculus tinnunculus. Суслики и пищухи то и дело показывались на боковых сухих скатах гор, равно и чеканы.

По дороге встретили на телегах партию россиян, ехавших из Троицка^18 в Ургу!

^18 В прежние времена всегда говорили: «из Кяхты», а ныне: «из Троицка», сокращенное от Троицкосавска.

Еще через несколько верст подъема по Цзурумтэ мы вошли в зону леса и крутым, каменистым ущельем поднялись на перевал того же названия. Вблизи перевала, к западу, через ручей от дороги, залегает группа цзурумтинских курганов во главе с одним на востоке, расположенным доминирующе на скате. Этот большой курган был найден моим спутником Симуковым и по его имени назван Андреевским. К западу, в общей группе, во главе опять-таки залегает разработанный курган, носящий название Баллотовский. Там работала небольшая партия наших рабочих-китайцев. Заглянув туда, я последовал дальше подъемом и спуском Цзурумтэ к Суцзуктэ. По дороге, на северном склоне Цзурумтэ, я наблюдал следы косули и очень явственный, ниткой, след старого глухаря. На Суцзуктинской группе курганов я также недолго задержался, так как было обеденное время и я поспешил круто подняться вверх, в лагерь моих спутников. Больше всех был рад моему приезду Ежо, вольнонаемный служащий Тибетской экспедиции, которого я отпустил домой перед праздником Пасхи. Чадолюбивый отец был так рад, что, как школьник на каникулы, помчался восвояси!

Наша группа в Суцзуктэ чувствовала себя как дома и очень удобно расположилась в одном из многочисленных домов золотого прииска. Монгольское правительство еще заранее сделало по этому поводу распоряжение, добавив, что заведующий транспортом и общим имуществом приисков Кузнецов вправе выдавать экспедиции необходимые ей инструменты.

25/IV, T. Облачно, всюду вокруг основательная толщь снегового покрова, местами по обрывам и ложбинам он сбит буквально до 5-7 и даже десяти футов. Это в горах, в области верхнего, а иногда и среднего пояса гор. Местами снег тоньше, однако редко тоньше фута. Снег мокрый, оседает к земле.

Наконец, прибыл А. А. Кузнецов. Полпред поручил мне вручить Алексею Александровичу его трехстволку, освобожденную А. Н. Васильевым из-под строгого ареста. Хорошее ружье пришло в неузнаваемый вид. Тем не менее владелец его был обрадован в высшей степени, не верил глазам своим и, держа в руках его, тихо проговорил: «Это только мог сделать полпред, больше никто. И как я искренно благодарен А. Н. Васильеву, поеду домой, обрадую своих и повешу мою трехстволку на ее прежнее место Но, конечно, сначала надо ее полечить-почистить. А какое она была раньше чудо! Ведь выписал себе сам по личному заказу, берег, холил!».

Отправились мы все на Суцзуктэ вниз, к передовому кургану, спустились в его шурф, на глубину 4-5 саженей. Там смотрим, наблюдаем, говорим. На дне шурфа сыро, промозгло, неуютно; каплют крупные капли, валится земля, камни, но со всем этим свыклись, не обращают внимания. Рабочие -- китайцы, недавно сменившие партию русских, у которых и с которыми было много недоразумений. Китайцы же лучше: тихи, медлительны, но постоянны и трудолюбивы. Разговаривая на дне шурфа, мне показывают обнаруженное дерево -- крыша погребальной постройки. Дальнейший план работ -- спокойное, осмотрительное углубление вдоль и вниз постройки.

Я пошел в глубину соснового леса. Чудно, хорошо: кругом горы, скалистые зубцы и лес, лес без конца. Горизонт -- также горы и лес. Но как молчалив этот лес, какая жуткая тишина вокруг -- ужасно. Лес молчит -- тишина. Однако на утренней и вечерней заре несутся голоса птиц, в особенности по скату соснового насаждения, редких сосен, вблизи и у самого лагеря Тибетской экспедиции. Здесь шумит ручей, пригревает солнце, отсюда открывается на юг широкая, далекая панорама гор; никогда глаз не устает любоваться ею. Интересно, что мои спутники при китайских рабочих, работающих сдельно, осмотрев работы и сделав соответствующие указания, могут работать каждый по-своему. Один-другой идет на охоту и на промысел: надо пополнять орнитологическую коллекцию и надо в то же время обзавестись, пополнить запас продовольствия. Надо вести метеорологические наблюдения, надо заносить в дневник особенности местной монгольской природы. Кондратьев со своими спутниками со всем этим удачно справляется и очень остроумно проводит вечера за полезным чтением.

У скалистых частей гребня Суцзуктэ прокричал или, точнее, прогукал филин, позднее пронесся первый порыв ветра, затем второй, третий. Лес шумит, а красавица Венера льет на нашу обитель яркий, очень заметный сноп света. Чуден вечер, вновь кругом абсолютная тишина, ни одного звука, даже ручей и тот смолк.

В течение минувшего дня пролетали стаи гусей и одна пара серых журавлей.

26/IV, W. Отличная погода, тихая, ясная. День Великой субботы. Вчера с вечера я беседовал с моими спутниками о давности образования курганов, и мы не можем не верить тому, что эти курганы, и Цзурумтэ, и Суцзуктэ, вероятно, очень древние. Малый показатель времени у нас имеется вроде исполинов-сосен, которым насчитывают около 200 лет!

Из пролетных продолжают лететь случайные и около нашего лагеря, например, серые гуси. А так, вооружившись биноклем, с высоты можно наблюдать довольно часто гусей в строгом пролетном порядке. Мои спутники устроились замечательно хорошо, вдали от сует мира. Здесь только природа, только дело и больше ничего. Редко-редко забредет сюда случайный прохожий. Все целиком мои мальчики ушли в дело: с утреннею зарею просыпаются, с вечерней ложатся спать; нестрижены, небриты и совсем просты в отношении туалета. Я им завидую и с удовольствием приезжаю сюда периодически. Синее небо, горный прозрачный воздух, тишина абсолютная, одиночество тоже. Поднимешься на гребень перевала, залюбуешься панорамой кругом: горы, горы и горы. Хребет Манхадай с гольцами на востоке, теперь сплошь белыми, великолепен. Хребет Тологойту, к югу с горно-лесным мягким характером, также привлекателен. Всюду кругом горы своими отрогами сплелись между собой и образовали массу больших и малых, близких и далеких ущелий. Все переплетено, исковеркано, изломано по отношению к равнинному рельефу. Наблюдаем у перевала Суцзуктэ парящего высоко светлого Buteo, сначала одного, потом в паре, а у нашего лагеря -- первую порхающую бабочку-крапивницу. Много мух, темных или зеленоватых. Набежит порывистый ветер, затрясет верхушки сосен и успокоится. На южных склонах начинают появляться проталины, темные, свободные от снега площади.

Меня пригласил Кузнецов встретить Пасху с его семьей, тоже в медвежьем углу по тишине и малолюдству.

Откровенно говоря, я вначале даже запротестовал против того, чтобы куда бы то ни было уходить из своего лагеря, но потом, подумав немного, я согласился, тем более что я не остался встречать праздник в Сугу-нуре с моим Пшевиком. Дело на первом месте. А раз там не остался, не было больших оснований оставаться с мальчиками. Я решил тем охотнее, что мои спутники дружески советовали мне для разнообразия немножко прогуляться. С. А. Кондратьев вызвался даже проводить меня до Баин-гола половину расстояния. Мы пошли. На вершине Суцзуктэ остановились и не могли всласть налюбоваться общим далеким видом и опять-таки Сугу-нурскими гольцами. Их яркая, серебристая белизна еще отливала красивым розоватым оттенком.

Вскоре за перевалом мы встретили Васю, 12-летнего сына Марчука (сторожа приисков). Вася несет обязанности отца тем легче, что мы живем на приисках. Вася, между прочим, обслуживает нас, славный мальчик. Он нес кулич и пасху моим спутникам с расчетом сегодня же, еще накануне торжественного праздника, возвратиться домой. Поговорили, я посоветовал Сергею Александровичу взять праздничную снедь и возвратиться к оставшимся товарищам, а сам, вместе с Васей, отправился в Цзун-модо. Так мы и расстались с Кондратьевым. Однако очень глубокий и скользкий снег с водой под ним давал себя знать. Но мы вниз шли недурно, в особенности после Баин-гольского перевала. В 2-3 верстах от стана, в самом глубоком снеге (7-10 футов), мы нашли, словно в яме, лошадь, лежавшую в траншее и заржавшую при виде нас. Вася оставил ей сено, и теперь она поедала его. Китайцы должны прийти сюда артелью, проторить дорогу и вывести по ней несчастного жеребца. Мы дошли, любуясь знакомыми красивыми видами, немножечко раньше заката солнца. Я был рад встретиться с симпатичными людьми и перед сном успел помыться в баньке. Так уютно, мило, симпатично показалось мне накануне великого христианского праздника, который я очень люблю еще с детства.

В Цзун-модо снега оказалось меньше, и он лежал главным образом на северных склонах, тогда как южные были в большинстве случаев свободны от снега. Из птиц по дороге видели только одних пестрых дятлов. Я был в общем очень доволен всем, что видел и что меня теперь окружало. Помимо моей воли мои мысли убежали далеко-далеко по пространству и по времени.

27/IV, Q. Пасха -- весенний торжественный праздник встречен мною в Монголии, в прекрасном, живописном ущелье Цзун-модо, в гостеприимной русской семье Кузнецовых. Родной уклад жизни, обстановки, белая скатерть покрывает стол, уставленный куличами, цветными яйцами, всякой мясной, рыбной снедью. Все как дома. От кухни несется запах, разжигающий аппетит. Встречаюсь с членами семьи -- христосуемся, все честь-честью, кушаем на славу. Чаепитие и граммофон. Сколько приятного напомнил мне этот инструмент. Граммофон в экспедиции в Центральной Азии, в далеких степях Куку-нора.

С утра день был серенький, к вечеру выглянуло солнце, осветило горно-лесные скаты. С Алексеем Александровичем мы стояли два вечера на тяге -- безрезультатно! А хорошо было стоять и наблюдать, как погасает день, загорается заря, меркнет свет и вспыхивают звезды. Слышать, как поют дрозды, овсянки, как голосят бекасы, кулички, гогочут гуси.

Настает чудная ярко-звездная ночь. Гуляешь по деревянному тротуару, смотришь на горизонт, на горные скаты и прислушиваешься к приятной, убаюкивающей тишине.

28/IV, R. Ночь мелькнула быстро -- я отлично спал; утро тихое, полуясное. После чаепития беру ружье и иду вверх по самому южному ущелью -- Инженерскому ключу. Цзун-модо -- среднее, лучшее ущелье, богатое высокими, крутыми, запирающими выход гривами, вершинами и их седловинами, богатое красивыми видами, в особенности красиво там, где Цзун-модо, в свою очередь, делится на части, у основания или подножия крутых скатов, с вековыми соснами. Даже обитатели Цзун-модо оценили этот уголок -- уезжают сюда на пикник.

Южнее главного ущелья имеется самое левое (по течению), южное, ведущее на перевал Баин-гол и далее -- в Цзун или прямо в Суцзуктэ. Это южное ответвление от Цзун-модо, его приток слева, также не лишено красоты и оригинальности. По этому ущелью мы всегда пользуемся великолепной дорогой, ведущей в Суцзуктэ.

Мне хотелось познакомиться с правым притоком, северным ущельицем, куда солнце ранее всех и дольше всех заглядывает и где поэтому более темных, свободных от снега мест. Я пошел по дну ключа, а потом поднялся на искусственную дорожку и ею достиг моста через ручей. В лесу тихо; кроме овсянок, ничего, только в глубине леса, на скате, встретил парочку кукш и осиротил одну из них. С такой маленькой добычей возвратился, как говорят, домой, угостился здесь, посидел на лавочке перед домом с милыми хозяевами и их соседкой Е. Н. Жуковой и отправился восвояси. Теперь, в гору, я уже ехал верхом, пользуясь спокойной лошадью любезного А. А. Кузнецова. Меня сопровождал Вася, долженствовавший увести обратно моего коня. Под Суцзуктэ я добыл бурундука.

Благодаря ясному, прозрачному воздуху я вновь любовался с перевала видами вокруг, но главным образом видом на Манхадай, на его гольцы (Сугу-нурские).

На биваке все по-прежнему. Рабочие-китайцы доставили из Цзун-модо машину и качали воду из основного разрабатываемого нами кургана, впоследствии обогатившего Тибетскую экспедицию интересными, ценными археологическими находками.^19 Погода стояла прекрасная, я долго сидел на террасе и весь входил в сосновый лес и его таинственную прелесть. Что-то таинственное, прекрасное скрывается в его глубоких недрах.

^19 В мое время дошли до края крыши погребения -- собственно говоря, до погребения, до южного, хорошо сохранившегося коридора.

29/IV, U. Серое, облачное утро. Я уже приготовился в путь в Сугу-нур, уложил длинный ящик с птицами, приспособленный на вьюк. Приехал Кузнецов, обедаем и спускаемся вниз, я попутно осматриваю курган, беседуем, решаем, в какое время возвратиться мне опять на раскопки, и уезжаю -- тороплюсь в большее тепло, бесснежие. Так и вышло: за перевалом Цзурумтэ вскоре мы вышли из области снега. За лесом стало лучше. Пылали желтые травы, я с Гогой потушил пожар. После временной остановки по сухой дороге мы успешно подвигались вниз.

Еще успешнее покатили тройкой в тележке от китайца-земледельца. На этом участке дороги было отлично, и мы еще засветло прибыли к Воробьевым, несмотря на поздравительный заезд к Вильским. В Верхнем Мандале нас ожидали и угостили «честь-честью». Заодно я навестил и Евгению Яковлевну, и Анну Иннокентьевну -- учительницу: в школе была репетиция спектакля.

Долина Мандал была полна пролетными пернатыми.

30/IV, S. Бледно, облачно, довольно холодно. Еду в Сугу-нур. На скате к Баин-голу, у дороги, сидел степной орел, у кочки с камышом. Ветер дул сильный, и строгий хищник подпустил меня в телеге на верный выстрел. Прекрасный экземпляр оказался с одной лапой, другая, у кисти, была оторвана капканом или отбита выстрелом из ружья.

Дома не все благополучно. В мое отсутствие мой Пшевик на перекладине оступился и бухнул в речку по грудь, если не выше; долго барахтался, волновался, тем более что в руках было ружье, на себе патронташ, бинокль, мешок для добычи. Ведь могло быть гораздо хуже, нежели то, что случилось, нежели холодная, нежелательная, преждевременная ванна. Пшевик признался, что он перепугался от неожиданности.

Пшевик отделался сравнительно легкой непродолжительной простудой и опять вскоре экскурсировал как ни в чем не бывало. Она добыла: Certhia familiaris, Anthus maculatus(?), Querquedula et Mergus merganser. Таким образом, наша коллекция растет.

Вечером упражнялись в стрельбе в цель из винтовок: я попал несколько раз отлично и, конечно, был очень доволен. Дома спал так крепко (не просыпался, не переворачивался на бок), как давно-давно не спал. Так приятно настроила меня моя Пшевочка.

1/V, V. Прекрасная погода, но утро холодное, по берегам речки ледяные забереги.

Пшевочка с Борисовым верхом отправились вниз по Сугу-нуру, экскурсировать. Я остался дома привести в порядок главным образом орнитологические коллекции, и местные, и привезенные из Суцзуктэ. Мои мысли и думы -- с археологами.

Меня навестили Вильские, старики и одна из дочерей, симпатичная Васса. Позднее возвратилась Пшевочка с добычей -- курицей (дрофой) и серым журавлем, были по дороге и орлы, и Пшевочка стреляла их, но не могла убить -- крепки. Замеченные степные орлы всегда наблюдались сидевшими у мест тарбаганьих или сусликовых нор. Наблюдались также и удоды, и кулички Charadrius.

Вечер облачный, теплый, такая же и ночь.

2/V, T. Утром моросил дождь, тетерева токовали поздно, их голоса раздавались часов до 10. К полудню выкатилось солнце и стало греть ощутительно. Снег в лесу тает, горные ручьи бушуют. Пшевик на болоте стрелял бекасов, а мы с Тугариновым препарировали степного орла и большого кроншнепа. Погода, видимо, установится хорошая. Вечер и ночь превосходные, теплые. Опять Charadrius.

3/V, W. Утро облачное. Первые цыплята вышли на свет. Вдоль речки протянул большой кулик, позднее чирок. Я с Борисовым еду в экскурсию вниз, почти повторяю маршрут Пшевочки. Следуем у подножия «утесов», или южного склона отрогов, сопровождающих правый берег долины Сугу-нура. Нас соблазнил сидящий на утесе беркут, к которому мы и стали направляться. Пока мы были в сфере его зрения, он сидел спокойно, но едва мы скрылись -- беркут слетел и направился прямо на нас, однако держась высоко, шагов 80-100. Я все же выстрелил -- беркут красиво опрокинулся и полетел дальше, словно ни в чем не бывало! В соседнем еловом отъемнике, впервые в эту весну, я наблюдал и добыл краснохвостку (Ruticilla aurorea); внизу, у сухих глинистых, каменистых оврагов наблюдал компанию удодов, громко голосивших в окрестности. Подальше в глубину долины наблюдали: Tinnunculus, скопу речную, пролетавшую по всем изгибам речки, серебристую чайку, степных орлов, стайку больших кроншнепов и в заключение дроф, одного петуха из которых подстрелил в нашу коллекцию. У аршана я убил желтую плиску. Кругом, вдали и вблизи, проносились утки и гуси. Погода испортилась, с ветром стал падать мокрый снег с СЗ. Тем не менее я еще убил серого полевого гуся и красиво, на далеком расстоянии, свалил с высоты черного аиста.

Среди орнитологических наблюдений мы не забыли отметить и собрать первые лиловые цветы, высоко по вершинам и южным склонам гор, это иргюль, очень любимое косулями растение, за которым они выходят на увалы (Anemonа pulsatilla).

Подле одного монгольского стойбища, в 100 саженях выше по логу, лежал покойник-монгол, прикрытый бельем, словно простыней; голова его находилась на скате, сверху вниз и вдоль второстепенного маленького ската, или лога.

Вечер ясный; небо ярко-звездное.

4/V, Q. Облачно, холодно, земная поверхность мерзлая, вот вам и май месяц: «Май -- коню сено дай, а сам на печь полезай!». Почему-то невольно я вспоминаю моих археологов в Суцзуктэ.

Вечером, около 5-6 часов, я пошел вниз по речке и на первых шагах удивился неожиданности: на меня налетела, через голову, пара красивых гусь-лебедей. Выстрелом по передовому U я красиво свалил сверху. Эта была лучшая из моих охот в эту весну. Хотя вспоминаю другую такую, когда я охотился с Тугариновым и Борисовым в Мандальской долине, когда я выстрелом картечью № 28 вышиб наповал старого гуся U на расстоянии 120 шагов из небольшой стайки, а другой гусь, тяжело раненный, сильно подбитый, унесся с постепенным склонением к земле и отдалением от родной стайки.

В свободное время у нашей хатки или в ином месте, даже во время передвижения пешего или конного (верхом или в экипаже), я любил смотреть в голубое небо, по красивому фону которого гордо описывают спирали царственные пернатые -- орлы. Какой красивый, сильный, без взмаха крыльев полет, какая высота и какой (редко-редко) стремительный полет от высоты облаков к земле во время преследования добычи!

Детишки нашего соседа резвятся у окон с пришедшими из многочисленного Воробьевского гнезда, где матерью является очень симпатичная женщина Леонтьевна.

Крохаль, а несколько позднее речная скопа пронеслись вверх по речке, вдоль течения.

Корова соседа справа чуть-чуть не утонула в оросительной канаве -- компания рабочих вытащила.

Ночь облачная, кругом прохладно, неуютно, до тепла далеко.

5/V, R. Утро серое. На соседнем, напротив нас, поле опустилась стая серых полевых гусей, ходит, кормится, не обращая никакого внимания на ближайшую дорогу, оживленную проходящими. Погода из рук вон плохая: то и дело валит мокрый снег, который однообразит все окружающее под белый цвет. Скучно тогда сидеть в жалком, мало уютном помещении, читаешь или пишешь. Лишний раз сядешь за писание писем и с первой оказией отправишь целый пакет на родину. Из Урги сам лично также ждешь присылок корреспонденции, но они всегда бывают бедны, тем не менее не упускаешь случая воспользоваться поездками в Ургу наших знакомых, местных поселян.

Вечером Борисов доставил экземпляр Astur из Мандал (Верхнего), серый, больших размеров, очень жирный, добытый еще в минувшем апреле, 14-го, при помощи ловушки, поставленной на зверя, но, так как птица хорошо сохранилась, попала в нашу орнитологическую коллекцию. Борисов принес в дар мандальской (от Исаева) рыбы и усердно просит меня быть крестным отцом его дочери-малютки, отказываться неудобно. На берегу речки вместе со стайкой рыжегорлых дроздов ютился одиночкой T. fuscatus. По мокрому лугу птица прыгала с поднятым слегка кверху сильно рыжим хвостом.

6/V, U. Небо в слоистых облаках, сквозь которые кое-где видны полоски синей лазури. Вершины гор курятся, или дымятся, словно вулканы, -- там еще серебрится снег.

Очень часто, помимо моей воли, моя мысль уносится к археологам, словно мы неразлучны и находимся в постоянном духовном общении, по крайней мере с моей стороны.

Кутим-пируем у Борисова на крестинах. Народа собралось порядочно, кроме здешних приехали из Верхнего Мандала Воробьевы, Сахарова, Максимовы -- 6 человек. Восприемницей была Сарочка -- дочь Воробьева; она же привезла нарядную рубашечку и крест малютке, нареченной Анной. Священника заменила милая Леонтьевна, которая вымыла и окунула младенца в воду, налитую в корытце; окуная трижды младенца, я произнес: «Исповедую едино крещение!» -- тем обряд крещения и окончился. Гости сели за стол; ведь в этот день (по старому стилю) было 23/IV -- «Георгия». Мальчик Борисова -- именинник; заодно с крестинами совместили и именины. Надо заметить, что ребенку исполнилось ко дню крещения около пяти месяцев. В общем, все прошло хорошо, событие удалось если не на славу, то все же на удовольствие. Случайно зашли ко мне две монголочки, мать и 12-летняя дочь, бедные, просившие подаяния. Они мило посидели, поговорили с достоинством и собрались уходить. Я поднес им серебряную монету, которую улыбающаяся девочка приняла с приседанием. Мать и дочь шли вверх по ущелью, к богатым монголам.

Вечером, в полной темноте, мы наблюдали далеко вверх по ущелью, в лесных увалах, прилежащих к левому берегу речки, пожар. Сначала при ярком огне, рассыпанном звездой гигантской, мне почудилось, что это необычайный фейерверк. К счастью, обильный мокрый снег быстро справился с пожаром, от которого не осталось и следа.

7/V, S. Кругом облачно и снежно, гадко, бр-рр! Пора собираться в Суцзуктэ к своим. В соседстве селения Сугу-нур, в ближней пади, волк задавил корову и много съел мяса. Наш Борисов несколько раз ходил сторожить этого зверя и даже стрелял по нему, но неудачно -- волк удрал, и остатки коровы поселяне как ни в чем не бывало, по-монгольски, слопали во здравие. Волков здесь много, в особенности зимой, эти звери свободно заходят в ограды дворов и похищают скот обывателей.

8/V, V. Прекрасный вид на гольцы Сардык, или, точнее, Сугу-нурэн-сардык, как говорят монголы. Зона леса-кедровника, над нею альпийские луга, сплошь засыпанные снегом. Все ущелье по дну приятно зеленеет; на южных склонах еще более, нежели прежде, выделяются лиловые цветы иргюля с золотым сердцем (в середине).

Сегодня утром я «сидел» на падали: сторожил волка. В голубой выси кружили орлы и коршуны; вблизи никто не опускался, никто не пролетал. С вершины ущелья контрастно выделялись Мандальская и Сугу-нурская долины и серебристо блестели воды речек, сливающихся вместе. Соседние или окрест лежащие горы виднелись отчетливо с их темными ущельями и острыми гребнями.

Мой Пшевик экскурсировал вверх по речке-ущелью и добыл вертишейку.

Прелестная заря на западе, а еще более очарователен ее отблеск на востоке, на отдаленном крае горизонта, на снеговых полях Сардыка. Как выяснено теперь, Сугу-нурэн-сардык не бывает белым от присутствия на нем снега лишь в течение двух летних месяцев -- июня и июля и, может быть, части августа месяца; в остальное же время года он всегда убелен ярко-белым, блестящим на солнце снегом.

Ночь облачная, тихая и темная-темная, в какую ни зги не видно.

9/V, T. Серо и облачно кругом. То и дело раздается на реке могучий грохот от мощных льдин, лежащих половинными частями над водой или висящих в воздухе, отливая нежной голубизной, и падающих вдруг на воду. Мы энергично собираемся в Суцзуктэ. Как ни странно, а манаток набралось порядком; берем с собою и деньги -- почти весь запас. Мы оживлены, деятельны, кругом кипит работа.

Между тем погода становится все хуже и хуже: мокрый снег валит не переставая, северо-западный крепкий ветер усугубляет невзгоды. Павел повез нас парой в большом ходке, и мы сильно промерзли, облепленные снегом, и только в Мандале, у Воробьевых, в теплом, уютном помещении согрелись и забыли мокрые дорожные невзгоды. В Мандалах нас всегда гостеприимно встречают и провожают, и не только одни наши старые знакомые Воробьевы, но и новые -- Сахарова и Максимовы.

10/V, T. Холод и вместе с тем ясное, прозрачное небо. Едем в Суцзуктэ по поверхности, белой от вчера выпавшего снега. По знакомой дороге (до китайца в телеге, а дальше верхом) ведем наблюдение животной жизни. По горам пасутся табуны лошадей, по скатам гор -- рогатый скот. Бараны сбиты вокруг жилищ-юрт, расставленных для защиты от ветров кругом, с заграждением промежуточных свободных пространств. Повыше, в долине Цзурумтэ, мы следили за дрофами и орлами, тех и других было в долине Цзурумтэ немало, и я несколько раз палил, но безрезультатно. Так досадуешь потом, что задерживаешь движение, устаешь, мочишь мокрым снегом сапоги, а через них и ноги и торопишься затем наверстать упущенное и время, и пространство.

Наконец знакомый лес, перевал Цзурумтэ и по другую сторону его, на скате, встреча с А. А. Кузнецовым и Гусевым. Обмениваемся приветствиями и проч. Они нас радуют сообщением об интересных, богатых находках в главном кургане Суцзуктэ. Мы еще с большим стремлением направляемся вперед, к своим мальчикам, симпатичный лагерь которых достигаем в течение следующего получаса времени. Мой спутник Пшевик быстро по дороге знакомится с одной и другой группой курганов, с общим характером местности, с крутым подъемом по направлению к перевалу Суцзуктэ. Любуется превосходным парковым насаждением сосны и незаметно приближается под сень наших археологов, в соседство вечно бурлящего и грохочущего горного ручья. Встреча, обмен новостями, знакомство, беглое, конечно, пока, с приобретением птичек, зверьков, насекомых. Об археологии также пока бегло, вкратце -- до следующего дня. Сегодня я только внимательно выслушал доклад Кондратьева, поясненный чертежом, что шурф кургана вывел к погребальной постройке, на крышу южного коридора погребального помещения.

Чудный, дивный, ясный звездный вечер, такой вечер, когда хочешь весь целиком уйти в ночную природу леса, скал, шумящего монотонно ручья и того звездного мира, который зачаровывает человека, все его духовное существо или чувство, и подчиняет исключительному своему, не сравнимому ни с чем обаянию.

11/V, Q. Небо облачное, серое. Слышится песнь горихвостки (Ruticilla aurorea). Мальчик Вася усиленно старается поймать в ловушку полевок. Их два вида, по внешности темная и бурая, они держатся у изгородей, у норок, и силятся перебежать из более низких в верхние, а потом под пол нашего жилого помещения. Подле нашего лагеря пролетают из стороны в сторону Tinnunculus alaudarius, у убитого и отпрепарированного экземпляра в желудке обнаружены первые зеленые ящерицы. Экскурсии моих спутников за ящерицами по скату гор подтвердили наше предположение. Под вечер я пошел в так называемое рябчиковое место и на южном, теплом, сухом каменистом скате спугнул лесного кулика, или вальдшнепа (Scolopax rusticola). В этот же день дважды подняли эту интересную птицу и мои спутники на травяном скате.

С вечера мы много говорили по поводу наших раскопок, их научных результатов. Все, что по этому поводу доложено было мне, и все то, что я лично видел из находок, а я видел и любовался очень многим, показывает, что мы сделали очень важное дело. Художественные шелковые ткани, шерстяные вышивки, бронза, керамика, деревянные изделия, камни, множество кос, седла и металлические изделия -- все в сумме говорит за открытие нового, далекого прошлого, по-видимому китайской народности, за их глубокий оригинальный способ погребения. Дошли до погребального помещения, его главной постройки с гробницей, у которой, к сожалению, открыта массивная крышка и покоится в продольном виде, прислоненная к восточной стене главного помещения. Мы подошли к погребению с юга или юго-западного угла, попав через крышу в южный коридор.

В конце концов, я решил дать командировку С. А. Кондратьеву в Ургу; к тому же это так было необходимо и в личном отношении для моего товарища, работавшего на раскопках в течение более двух месяцев непрерывно.

12/V, R. Ранним утром, в 3 1/2 часа, пешком, налегке, Кондратьев отправился в путь, его проводил до перевала Цзурумтэ Андрюша, отправившийся затем по соседству проверить ток глухарей. По обыкновению, вся компания археологов всегда встает в 6-6½ часа, к утреннему метеорологическому наблюдению. Здесь кроме термометра имеется еще анероид (очень хорошо приспособленный тысяч до 9 футов). Помимо этого, археологическая группа работает в области ботаники и зоологии, коллектируя и то и другое образцово и в надлежащем количестве. Наш приезд сюда прибавил рабочих -- научных рук, в особенности в области зоологических исследований. Елизавета Владимировна почти ежедневно начала экскурсировать, научно наблюдать и изучать живую природу, и коллектировать, и препарировать. Кроме того, лично я также много уделял внимания, помимо главного занятия археологией, еще зоологическому отделу, много способствовал расширению общей деятельности в Суцзуктэ. Для более обстоятельных сборов по отделу насекомых мною было поручено Кондратьеву привезти сюда из Урги Даниленко, сменить его с заведования метеорологией и складом имущества экспедиции, тем более что в Ургу, как говорят, наконец вернулась запоздавшая Горбунова. Поездкой в Ургу Кондратьев отдалял срочную поездку мою в этот город, так как он кое-что из моих давно намеченных дел мог исполнить толково.

С отъездом Сергея Александровича на меня легло целиком все дело в Суцзуктэ, руководство по нему. В то время как Елизавета Владимировна и Андрей экскурсировали в окрестностях Суцзуктэ, мы с Гусевым целиком уходили в археологию. Наблюдали, руководили, извлекали, мыли, сушили, приводили в систему записи, укладывали находки в ящики. Как раз теперь работы по извлечению находок сосредоточены в западном углу, или западной стороне южного коридора. Мы работали вдвоем с Гусевым, к нам подоспел Андрей, третий, и мы успешнее начали извлекать сокровища. Очистили весь южный коридор, до ковра включительно. Между прочим, извлекли длинные, довольно прозрачные камни и очень любопытный сосуд -- нечто вроде ночного горшка, из дерева, покрытого лаком (буроватым), с пробкой. Затем много извлекли кос (отдельных, группами, в футлярах и без таковых). Очень любопытна с футлярами и с талисманами; еще того интереснее одна коса, черная, молодая, по-видимому женская, почему-то целиком отделенная от головы и перевязанная красными шелковыми шнурками посередине и на конце (раздвоенном). Вновь стали попадаться шелковые материи и узорчатые вышивки. Шелковый широкий китайский костюм с собольей оторочкой, с подкладкой ваты, внутри очень много собольей шерсти, отделившейся от кожи. Много круглых деревянных изделий; имеется и орудие для добывания огня -- первобытное. На ковре изображение лося, мамонта, мифических тигра и буйвола и другие. На спине у бегущего лося, страшно испуганного, со страдальческим выражением глаз, сидит хищная крылатая рысь, впившаяся зубами в спину сохатого. На матерчатой вышивке интересны изображения стрелка с копьем и стрелою и огромной птицы со змеей в толстом хищном клюве.

Наряду с работами в головном кургане Суцзуктэ у нас производилась заключительная разведка в так называемом Баллотовском шурфе, в главном помещении кургана. Там погребальная комната 2 саж. × 1 саж. В коридорах, кроме илистого песка, ничего; под капитальным полом также. На Баллотовском шурфе мы брали уроки -- учились для последующих работ. Всякое побочное обстоятельство, изучаемое нами, могло пригодиться нам в ведении работ в новых курганах.

Хотелось выполнить программу: закончить Баллотовский курган и перейти на Суцзуктэ, к этому мы стремились. Суцзуктэ-курган, конечно, приковал все наше внимание.

Между прочим, пошел второй месяц, что мы оставили Ургу, а собирались на неделю-другую. Прошел первый дождь, объявилась белая Gentiana. Ночь облачная.

13/V, U. Облачно, свежо, t воздуха 0.5°C, в 7 часов начал падать снег. Все в серых облаках, таких серых, какие бывают у нас на севере России осенью. Мимо нашего крыльца-балкона не прошел, а быстро пробежал под гору рабочий китаец с 1½ пуда муки за спиной, принесенной им за 8-9 верст из Цзун-модо. Надо заметить, что из 9 верст расстояния, 8 -- на вершину перевала и только 1 верста -- вниз к лагерю! Правда, этот китаец самый сильный из всей китайской рабочей артели. Он попьет чаю, выкурит трубочку и отправится на нелегкую земляную работу вновь поднимать и относить бадью или вертеть ворот с тяжелым грузом. Должен признать, и это общее мнение, что китайцы-рабочие несравненно выгоднее русских во многих, если не сказать, во всех отношениях.

Прибыл А. А. Кузнецов, усердно служащий интересам Тибетской экспедиции. Он всегда, даже экстренно, вызывался мною, когда мы в дальнейших технических вопросах, что называется, становились в тупик. В этом я должен сознаться. Так теперь он также вызван срочно помочь нам советом: нас притесняет вода, сыплется земля и камни, все в липкой грязи, сверху падают капли воды, словно дождь, а главное -- мы не можем попасть к видимой нами гробнице. Мы выработали план: пробить брешь в южной стене, проникнуть внутрь, сделать подпорки в наиболее опасных местах и начать выемку земли -- песчаного ила или илистого песка со всем тем, что внутри этой липкой массы имеется. Так мыслили и потому еще, что тут же вверху, у потолочной перекладины, было окно, ранее, может быть, сделанное хищниками. Подходы же с востока или запада не внушали к себе доверия, так как западный коридор закрыт был распавшимися бревнами западной стены, а восточный тоже походил на западный, но этот вверху имел отверстие, достаточное лишь для ползущего человека. Именно в таком только положении, проникая вовнутрь главного помещения к гробнице, А. Д. Симуков стоял там в воде на 1/4 аршина и зажженной свечой озарял мне всю внутренность главного погребального помещения и самую гробницу в ней. Все, повторяю, было мокро и покрыто липкой грязью: сырость страшная, холод. Непременно следовало еще наряду с вышесказанным усиленно откачивать воду. Решив так, мы все с нетерпением ожидали Кузнецова, его взгляда, и когда приходилось от Кузнецова выслушать именно то, к чему нас приводила наша небольшая опытность, то мы торжествовали, ободрялись и становились более сильными и более решительными.

14/V, S. Снег кругом, словно зимою. Утром я с Симуковым и Гусевым на кургане: спустились на дно шурфа и обсуждаем его положение. Водяные капли как холодный дождь; местами обваливается земля -- мокрая, склизкая; порою летят камни, что уже и небезопасно. Ставим подпорки, заделываем бреши, откачиваем воду и вновь начинаем продолжать выемку, очищение. Пока что единственная южная стена, уже отчасти прорубленная, дает нам возможность расширять ее отверстие и через это отверстие проникать в помещение, непосредственно к гробнице. Так постепенно от южной стены ничего, в смысле перегородки, не осталось. Из водянистой илистой грязи китайцы и мои спутники продолжают кое-что извлекать, как например камни, волосы и проч. Заглядываем: копать начали в погребальном помещении; под гробницей поперечные подставки, в свою очередь покоящиеся на ковре того же типа и того же рисунка, что ковер, лежавший в южном коридоре.

После обеденного времени я отправился домой, в лагерь. Погода стояла дивная, солнце и небо синее ласкали душу. На соседнем ключе-роднике кричал гуран. Я оставался в лагере до конца, до времени его оживления людьми. Меня сменила на раскопках моя помощница. До самого вечера в лагере я был сам-друг с мальчиком Васей, да и это живое существо норовит быть сам с собой. Таким образом, в помещении лагеря я один работаю, наблюдаю, созерцаю. Вокруг абсолютная тишина, в соседстве -- в лесу и скалах, также. Безмолвие здесь и безмолвие далеко-далеко кругом. Только к закату солнца все возвращаются в лагерь; половина наша и половина китайская оживают. Впрочем, ненадолго, на ½-1 час, на ужин и проч., как настает здесь новая ночная, еще более жуткая тишина.

15/V, V. Ночь и утро превосходные: тихие, ясные, довольно теплые, чисто ранневесенние. Чудится, скоро объявится лесной кулик -- вальдшнеп! Тишина. Лишь ручеек однообразно рокочет, погружая мысль в какой-то смутный сон. Все ушли на работы; Андрей -- раньше всех, на охоту. Будет правильнее выразиться, не на охоту, а на промысел. Нет мяса, и его нельзя купить, мясо приходится здесь добывать ружьем, путем охоты. До сих пор было в этом отношении совсем удовлетворительно: мои спутники словно приносили продовольствие из собственных хозяйств. Посмотрим, как будет идти дальше.

Первые шмели на солнце и на согретой поверхности земли, рядом с ручейком.

Я поймал отличную пчеловидную муху; воздух полон жужжанием насекомых. Впервые блеснула красивой окраской своих крыльев бабочка-крапивница. Голоса птичек звонки, мелодичны. Мои спутники принесли из юго-западного угла помещения: кости, костюм с остатками мускулов, четыре образца полуотделанного, прозрачного камня, обрывок ковра (повторение).

Работы на Цзурумтэ, на так называемом Баллотовском шурфе, мы должны были после тщательных повторных строгих проверок прекратить -- ничего!

Обычно вечерком мы переживаем дневные впечатления по виденному и сделанному. Наши китайцы-рабочие все более и более проникаются интересом к раскопкам и часто по этому поводу говорят и между собою, и с моими спутниками. Они сожалеют о наших затратах, справедливо отмечают, что в курганах с воронками раньше нас побывали хищники. Мало того, что они похитили материальные ценности и нарушили порядок, так важный при описании погребения, они раскрыли гробницы, бросили в сторону их крышки, они грубо забросали могилы и этим впустили много сырости и проч., чем в целом подвергли гибели и скорому уничтожению погребальные предметы. Далее, китайцы говорят, что следовало поискать могилу с плоской кровлей, нетронутую, в окрестностях, говорят, таковая имеется под названием «императорская». Мы найдем человека, китайца, который может показать вам таковую. На самом деле оказалось, что это монгольская старинная могила с камнем на плоской поверхности. На этой могиле, при устье долины Суцзуктэ, у подножия гор, вечно возносят молитвы буддисты, и эта могила, со своим специальным названием, давно известна в Монголии и часто бывает посещаема молящимися номадами.

В течение всего дня шел довольно успешно лов насекомых. Днем, повторяю, на ярком и теплом солнце дышалось легко, прекрасно и настроение нравственно-духовное -- превыше всех похвал. В стороне громко, отрывисто кричал гуран.

Среди дел и наблюдений мне все же удалось пострелять из винтовки -- отлично!

Поздний вечер был поэтический; ночь такая же -- весенняя очаровательница!

16/V, T. Едва показалось из-за гор солнце, последнее сразу пробудило всех и вся -- тотчас начался лов насекомых. Наш мальчик Вася то и дело входил ко мне с закрытым сачком, чтобы освободить его от содержимых в нем жужжащих пленников. Я выхожу на террасу, стою и любуюсь прелестью весеннего утра и долго-долго не могу заставить себя уйти в комнату и заняться обычным делом. Дали, далекие панорамы гор, их цепей, темных и синих, высоких и низких, каменных и лесистых, приковывают все ваше внимание, зачаровывают и не дают ступить шагу отсюда. Только деловой оклик кого-либо из спутников, вдруг сконфуженных, выводит вас из задумчивости и повергает к действительности. В такие созерцательные минуты становишься несравненно более чистым, глубоким, восприимчивым только к одному прекрасному.

При виде этих близких панорам, при большей вдумчивости воскресают картины могучей природы Нань-шаня, Куку-нора, Тибета. Так и полетел бы туда, к истокам (еще не изученным) Ян-цзы-цзяна стрелою, чтобы видеть там горные цепи, ни с какими более не сравненные ни по высоте и дикости гребней, ни по пространству простирания, ни по красоте их, в особенности в часы восхода и заката дневного светила. Душа и сердце переполнены блаженством и упоением. Да, ловишь себя наконец, вот где скрываются те чары, которые будят прекрасное прошлое, пережитое в далеких поэтических уголках Азии, чтобы всегда-всегда вспоминать с любовью и восторгом странническую жизнь и никогда не упускать случая попасть туда вновь при каких бы то ни было обстоятельствах.

После обеда я отправился на работы. В шурфе на месте погребения все открыто, грязно (липко) донельзя, камни падают, вода сочится, все держится только на подпорках. После осмотра и соответствующих указаний я отправился (верхом на лошади Марчука, случайно подвернувшегося к нам) в Цзурумтэ на осмотр курганов, расположенных в соседстве Баллотовского, немного лишь к юго-востоку. Меня повел китаец, наш рабочий, по имени Чэн-фа. Он прямо привел на так называемый Монгольский курган, немногим уступающий по величине Баллотовскому. Тут имеются явные следы недавних работ (около 10 лет тому назад); был громадный настил, обгорелый, рухнувший в пропасть,^20 отвальная земля, кости, материи, керамика, даже небольшие кусочки фалани китайской и блестки золота. Я и Чэн-фа, мы оба, увлеклись сборами всего перечисленного на протяжении остатка дня.

^20 Воронка, огромная, глубокая-глубокая, стояла с грязной водой.

Подле нас в небе ликовала пара сарычей, несколько раз пролетавшая по опушке леса; гуран неистово кричал, словно изрыгал свой гнев на кого-то, куковала кукушка.

На вечернем совещании и Гусев, и Симуков с тревогою докладывали, что в нашем разрабатываемом Суцзуктинском кургане, в его шурфе, много воды, она положительно сочится ручьем и страшно мешает заключительным работам. Необходимы меры.

Сегодня у нас в комнате чисто, вымыли пол впервые, приятно на него постлать войлок и другие походные постельные принадлежности. После 9-часового метеорологического наблюдения ложимся спать. Завтра охота на азиатских глухарей. Не спится мне, так, легкое полузабытье.

17/V, W. Просыпаюсь в 2 часа ночи, кругом все спит, везде тишина, облачно, темно.

В 3 часа я и Андрюша в дороге, следуем на ток. Мой спутник отыскал ток, знает его и определенно, уверенно ведет меня на него. В стороне от дороги перекликаются ушастые совы, далеко пронеслось эхо крика гурана.

Мы свернули с дороги и по тропе прошли с 1/4 версты, в гору подымался хвойный и лиственный лес.^21 Мой Андрей остановился, прислушался и с радостным видом дает знать, что уже слышит токование. Продвинулись сотню шагов вперед и были вблизи самого глухариного «бала»: токовало три глухаря. Тонкий щелк, словно учащенный щелк пальцами (мой спутник подражает ему), раздавался непрерывно. Три глухаря разметались неподалеку друг от друга, шагов на 60-70, самое большее 100, и своими точками обозначали вершины углов одного треугольника. Сначала птицы сидели частью на земле, частью в середине длинных тонкоствольных берез; позднее, после выстрелов, несколько обеспокоенные, они уже усаживались на вершины сосен.

^21 Полоска неба на востоке едва светлела.

Во время токования глухарь словно не слышит выстрела, в особенности если охотник пуделит, и только вид самого охотника пугает птицу, заставляя ее переместиться (недалеко), чтобы затем начать вновь токовать. Токование^22 вообще иногда длится до первых лучей солнца, в особенности если глухарей не один, а несколько и им никто не мешает, сами же они друг друга настраивают энергично петь -- «подзадоривают». Раз избранного места глухари крепко держатся -- привыкают к месту своих игр. Тонкое внимание и строгость, присущие охотникам за нашими глухарями, в здешних местах излишни. Напрасно я в начале охоты за первой птицей соблюдал все правила, впрочем, я тотчас же понял, что это излишне, и вместо подскакивания просто ускоренно шел, останавливался, прислушивался, выглядывал из-за деревьев. Таким образом, к первому глухарю я приблизился шагов на 20, ко второму на столько же. Первый сидел в середине березы, сажени 1½-2 над землей, второй -- на вершине, самой вершине сосны, шагов на 15 от земли, не более. Скажу откровенно, первая убитая птица на току в Монголии, в районе наших археологических раскопок, доставила мне огромное удовольствие. Может быть, это не совсем правильно. Мне кажется, что повышенное нравственное состояние души дается не исключительно только убитым, добытым глухарем, которым приятно полюбоваться как результатом и финалом, но вся обстановка глухариной охоты на току от начала до конца, в тесной связи с оттенками состояния весенней природы, все в совокупности действует чарующим образом на впечатлительную, чуткую душу охотника, оставляя надолго восхищение.

^22 Токование, или песнь глухаря, очень напоминает щелканье кастаньетами.

Песнь монгольского, или, точнее, азиатского, глухаря не так сложна и состоит исключительно из щелканья, которое вначале обыкновенно следует медленнее, а затем, когда птица «экстазирует», сливается в одно сплошное неразрывное учащенное целое.

По своей общей окраске местный глухарь темнее, и, может быть, металлически-зеленое блестящее оперение полной груди этой птицы интенсивнее, нежели то у глухаря российского. Вес U взрослого от 8 до десяти фунтов.

В 8 часов утра мы дома, пьем чай. Прибыл А. А. Кузнецов с двумя глухарями у седла. Наш приятель ночевал в лесу, в месте глухариного тока; вечером на току убил одного петуха, а затем на утренней заре сегодня второго! Кроме того, он доставил в нашу орнитологическую коллекцию ястреба-перепелятника. Кузнецов сделался в буквальном смысле нашим человеком: он отлично усвоил себе представление о работе Тибетской научной экспедиции и в области охоты старается использовать подвертывающиеся случаи добыть то или другое с целью внести лепту в общую сокровищницу экспедиции.

Осмотр раскопок совместно с Алексеем Александровичем убедил нас доставить машину и начать откачивание воды в шурфе непрерывно, очищать погребальное помещение и извлекать остатки из него.

Мы уже подошли к самой гробнице, видим, чувствуем, осязаем ее, с досадой смотрим на снятую крышку, поставленную рядом с гробницей, у западной стены. Строим различные предположения насчет того, например, какие предметы могут встретиться внутри гробницы, может быть, там заключены еще один-два других гроба, металлические предметы, может статься, еще что?!

Тем временем Гусев с двумя китайцами возвратились с Монгольского кургана и доставили найденную там дополнительно керамику, остатки китайской фалани, кости, кажется, верблюда и маленькие тонкие пластинки золота.

Ночью прошла настоящая гроза с громом и молнией. На заре дождь!

18/V, Q. Сегодня день праздничный, и я позволил китайцам истопить общую баню и хорошенько вымыться. В общежитии китайцев настоящая парикмахерская, оно неузнаваемо, некоторые из китайцев сидят на воздухе и работают, главным образом, по части ремонта одеяния. Заодно приводим в порядок и мы себя, и у нас китаец Чэн-фа за брадобрея и проч. За этот день отдыха и приведения себя в порядок китайцы были очень благодарны и совсем не считали за работу задание: утром и вечером этого дня выкачать из шурфа воду с той целью, чтобы на понедельник ее не накопилось бы такое количество, которое мешало бы производству дальнейших работ по части выемки.

Ждем, усиленно ждем назавтра Кондратьева с Котиком и подкрепления нашего пищевого хозяйства, очень хочется сладенького, и столь же ждешь всегда писем.

Я долго сидел на террасе, невольно шло в голову сравнение Сугу-нура с Суцзуктэ и нашей жизни в этих симпатичных, красивых пунктах.

После обеда я занялся препарированием глухаря. Собственный трофей -- приятно!

Погода вполне удовлетворительная, снег заметно тает или испаряется, его мало даже в отдаленных высоких горах.

Рядом, в соседней комнате -- двух, приготовлено помещение для разбора коллекций.

19/V, R. Сегодня я повторил охоту на глухариный ток, но уже не столь счастливо, тем не менее удовлетворение получил полное; уже токовала только оставшаяся пара, третий умолк навсегда. На противоположной стороне долины, у ключа, неистово изрыгал гнев гуран. Вообще говоря, в Монголии, в частности в районе, где Тибетская экспедиция сосредоточила свои научные работы, глухарь довольно обыкновенен. Он держится все же не только вдали от человека, но и вдали от его кочевий и стад -- в горных увалах, богато поросших лесом, кустарником; он любит бруснику, брусничные угодья, словом, до некоторой степени места тетеревиные, но только еще выше и еще диче, и предел, которым граничит глухарь в вертикальном отношении, это кедр, кедровые заросли и каменные россыпи, где глухарь попадает на острый зубок и в цепкие лапки благороднейшего из малых хищников -- соболя.

На обратном пути с глухариного тока я прошел новой дорогой, более прямой, и очутился как раз у места работ группы Суцзуктэ. Сегодня с риском и напряжением физических сил извлекают по частям гробницу. Нет никакой возможности вытаскивать доски колоссальных размеров и большой тяжести целиком, с болью в сердце пришлось их наискось пилить и по частям извлекать на дневную поверхность. На доске крышки видны орнаменты бывших золотых и шелковых украшений. Очень любопытно, что покровом доски в виде украшения служил шелк с художественной тонкой вышивкой. Любопытен и довольно загадочен узор из разноцветных (до золотого включительно) тонких штрихов, какое-то индийское и китайское сочетание: орнамент индийский, животные в виде драконов -- чисто китайские. Опять попадаются частями волосы, керамика, кусочки материй (шелк) и проч. Невольно чувствуется во всем работа проклятых хищников.

Однако вода сделала и продолжает еще делать свое разрушение: становится более и более трудно работать. Вся основа погребальной постройки на ладан дышит, вот-вот, кажется, все рухнет, загремит -- и капут, все полетит насмарку. Строго говоря, все держится только на наших подпорах.

Как приятно после шурфа очутиться среди света, тепла и живых, ликующих голосов.

В нашем близком соседстве пара коршунов, носится с писком, точь-в-точь как в Хара-хото некогда, плиски, те и другие, и неделимая парочка краснохвосток Ruticilla aurorea, заботящаяся по розыску места для колыбели -- гнезда.

Наконец, возвратился Кондратьев с Котиком. Мальчик по-праздничному и по-летнему радостно нарядился в горы, на привольное, заманчивое летнее пребывание в Суцзуктэ.

Приезжие с письмами, газетами, продуктами внесли новую, городскую атмосферу, сначала даже мало или совсем неприятную, в особенности по отношению всех тех рассказов, которые тесно сплетены с поездкой и возвращением в Ургу нашей Елены Петровны. Главное, там, в Центре, будто бы составилось представление о нашем всем несвоевременном. Наша Тибетская экспедиция не несет на своем лице ни быта, ни окраски, ни уклада современного. Мы -- остаток, осколок старины и проч. Да сама географическая наука в самом широком смысле, спрошу я, несет ли она какие-либо новшества или она остается на прежних очень высоких началах требования и проч. Ведь такая научная большая Тибетская экспедиция есть экспедиция мировая, на нее все смотрят, многие с доверием и надеждою, какой тон и уклад прикажете держать, чтобы Тибетская экспедиция РГО могла бы выдержать испытание лиц, стоящих во главе первоклассных географических обществ Запада и Америки. Долго я был в тесном единении собственных мыслей и только в самых глубоких местах и грезах призывал на общение и помощь бессмертный дух моего учителя.

Письма моих друзей, знакомых содержали интерес общего характера; некоторые из писем несли ласку, утешение, бодрость, все почти сходились на одной и той же мысли о моей счастливой звезде. Мне становилось легче, чему в значительной степени, между прочим, содействовал мой незаменимый друг-спутник, мой добрый, умный Пшевик. Мне было от души жаль его, и вместе с тем я им гордился -- он сильно страдал из-за меня. Он лучше всех и глубже всех понимал меня и ценил мою подготовку, любовь и беззаветную любовь и преданность как к самому путешествию, так еще больше к географической науке и географическим достижениям. Никому и никогда я не поверял столько географических мыслей, сокровенных тайн географических и естественно-исторических, ни с кем не восхищался с такою силою красотами азиатской природы, в частности Кама или Восточного Тибета, как, после Н. М. Пржевальского, только со своим единственным Пшевиком. Пшевик дорог и незаменим мне еще и тем, что он единственный, хорошо изучивший моего учителя и его бессмертную идею «исследования Центральной Азии».

Кое-что о делах, наиболее существенное, я иногда получаю от моего сына Владимира, который довольно нередко бывает в Географическом обществе, видится с его представителями, общается с ними и проч. Возможно, что он периодически бывает также и в Зоологическом музее Академии наук, куда мы также пишем, но главным образом мы отправляем наши зоологические коллекции, и члены музея могут ему сообщать о наших научных достижениях.

Володя пишет мне, что Ионов передал ему относительно продажи моей книги «Хара-хото», что этой книги распродано половина. Многие, очень многие приходят, спрашивают, любуются, но высокая цена (при тяжелой работе заработок незначительный) не дает возможности позволить читателю дать много денег за книгу. Во всяком случае, надо надеяться, что книга, по словам заведующего Госиздатом в Петрограде, будет распродана к моему возвращению из Тибетской экспедиции. Вспоминаю по этому поводу наш разговор с Ионовым. «Вы вернетесь, -- говорит он, -- и мы с вами напечатаем популярную книгу; это дорогое издание сократим и в тексте -- живой, эпизодический рассказ, и в рисунках -- оставим одни клишевые рисунки. Завод сделаем несколько тысяч -- 5-10, и будет хорошо!». С этим нельзя не согласиться и этого нельзя не приветствовать! Ведь о другом издании, именно таком, параллельном первому, нарядному, большому изданию говорилось, я даже верил в возможность напечатать 3 тысячи, но Ионов заупрямился, пожалел денег, бумаги, а потом сам очень сожалел, что не рискнул!

Будем надеяться на все предстоящее хорошее, счастливое. Все же я верю, что «Хара-хото» скоро разойдется у нас и появится мое детище за границей, тоже в хорошем, приличном наряде. Поживем, может быть, и дождемся счастливых научных результатов.

Я иду одной моей научной дорогой, беззаветно люблю путешествия и географическую -- естественно-историческую науку; так же беззаветно, с упоением, люблю природу -- чистую, девственную, дикую природу Центральной Азии и Тибета. Каждый поверит мне, что для меня научная Тибетская экспедиция все -- самый высший дар и достояние. Наука, ее достижения и престиж России на должной высоте. По маленькой горсточке русских путешественников, по ее проявлению характерных особенностей во время путешествия туземцы оценивают самый народ, к которому путешественники принадлежат. Этого никогда не надо забывать: это обстоятельство очень важное.

В первый приезд в Ургу надо обстоятельно поговорить об экспедиции с А. Н. Васильевым, являющимся ее политическим комиссаром -- представителем.

20/V, U. С раннего утра все мои спутники на экскурсии. Интересный день. С приходом кого-либо в лагерь надо отправиться и мне на курган. С этим интересным «господином» плохо: он начал упрямиться, в нем обвалился потолок, с большим трудом удалось извлечь последние находки и часть гробницы, а именно: две доски крышки гробницы, одну доску, верхнюю, из восточной стороны гробницы, и все. Кроме того, часть ковра из-под гробницы, аналогичного ковру, извлеченному из южного коридора погребального помещения. Гробница из капитальных досок вековой лиственницы.

Я и Кондратьев совершили обход и обстоятельный осмотр курганов. Курганы все зарегистрированы, измерены и значатся под номерами. В конце концов, я решил начать работу новую в таком порядке: продолжить раскопку Нижнего кургана, взять новую задачу по разработке кургана одинокого, на восточном скате, в группе Цзурумтэ, курган Андреевский. Между делом надо попытать счастья в раскопках самых маленьких курганов. Из курганов, кроме Андреевского, по моему мнению, замечательны: первый -- в лесу, через ручей, на ЮЗ, в группе Цзурумтэ -- Кондратьевский. Его характеристика: большой, с глубокой воронкой, сильно наполненной водой, резко выраженный каменный борт. Второй курган доминирует в группе Суцзуктэ, в западном крыле. Вблизи этого кургана, немного выше к подножию гор, расположена площадка, с которой открывается очаровательный вид на все четыре стороны, в особенности же вид на юг, на всю полуденную сторону, где горы с острыми скалами, поднимающимися в красивом беспорядке на фоне хвойного и лиственного леса, чередуются с дикими каменными гребнями и россыпями. На крутых каменисто-лесистых склонах, где многие пики положительно тонут в пышной растительности, очень часто стелется сизая дымка и рядом с нею, выше, золотятся и искрятся прощальные лучи дневного светила. И это все очарованный исследователь наблюдает с места курганной площадки. И чудится ему, что в Европе, в Швейцарии например, на таком бы месте непременно вознесся бы замок. Действительно -- этот уголок нельзя описать с настоящей живой точностью.

21/V, S. С ночи крепкий ветер, преимущественно с ССВ, наутро сплошной туман. Барометр повышается. Работы -- раскопки -- в Цзурумтэ начинаются, в Суцзуктэ -- на Нижнем кургане продолжаются (он был заложен почти одновременно с Верхним, добычливым, но некоторое время стоял в бездействии). Энтомологические сборы идут своим чередом, специальным собирателем я назначил Даниленко (конечно, под наблюдением С. А. Кондратьева). Этот юноша (или мальчик, как я со своими старшими помощниками называю студенческую молодежь, а у этого мальчика есть имя Котик, которым мы его также называем) между делом, в ненастные, как сегодня, дни помогает в археологическом отделении: подбирает керамику, которой порядочное количество обнаружено в Монгольском кургане. Надо заметить, что все мы работаем по мере возможности и работаем все, твердо помня, наказ Н. М. Пржевальского: «Мало желать, надо уметь!».

Сегодня впервые наблюдали другую по голосу (воркованию или боботанию) кукушку и первую добыли (Елизавета Владимировна) очень интересную чечетку. Весь день стоит холод, только 3°C выше нуля. А. А. Кузнецов уверяет меня, что он слышал и наблюдал пролетных, на тяге, вальдшнепов. Кузнецов же привез нам первое известие о смерти богдо-гэгэна Чжэбцзун-дамба-хутухты.

Вероятно, на монгольскую народную массу это событие произведет сильное горестное впечатление. Темный, необразованный, неразвитый народ бывает особенно силен в вере и обычаях предков. Монголы как во всех случаях своей жизни, так и в этом будут смотреть на лам, этих авторитетов: как ламы, в свою очередь, будут реагировать на смерть Чжэбцзун-дамба-хутухты. Что касается правящего класса, в частности министров монгольских, то эти последние под некоторым воздействием своих «цивилизованных» советников давно решили, что восьмое перерождение богдо-гэгэна, а именно современное, есть вместе с тем последнее. Исходя из этого, сам собою возникал приемлемым в Монголии принцип республики. К этому все и раньше, еще при жизни хутухты подготовлялось, теперь же вопрос республики в Монголии -- вопрос времени. И в самой столице страны, где власть опирается на военную или реальную силу, нельзя ожидать ничего неприятного. Это мое личное глубокое убеждение.

Кругом туман, мокрый снег, бр-рр, холодно! Странно, почему здесь голубых сорок^23 нет, ведь есть же здесь тальниковые и другие береговые заросли, есть простор. А хорошая, живая, неглупая птица! Много голубых сорок я наблюдал в Восточном Нань-шане, затем в Каме и в последний раз в Гуй-дуйе, по тальниковым зарослям широкой, привольной, многоводной Хуан-хэ, или Желтой реки, в Китае. Везде эта птица живет компанией, обществом себе подобных, везде держится одинаково.

^23 Нет, почему они отсутствуют?

Порою, разнообразя свой труд, я с глубоким интересом сортирую и окончательно укладываю наши археологические находки Верхнего кургана Суцзуктэ. Хочу наиболее существенную часть отвезти в Ургу, показать знатокам и любителям; надо немножечко подразнить тех господ, которые еще заранее обрекали наши начинания, наши предстоящие трудные задачи на провал. Верю, бестии отопрутся от своих слов!

Ночь холодная, -2.8°C. Охотники жалуются, что подходить к зверю или птице в лесу очень трудно, все под ногами хрустит, ломается -- нет приятной мягкости, а гураны ревут! Полевые тетерева-косачи токуют вовсю, глухари также -- заманчиво!

22/V, V. Утро очень свежее, даже холодное. Я на глухарином току. Токует очень осторожно один глухарь, другой -- мой «крестник», с перешибленным крылом, пропал для меня даром. Я не стрелял, вполне удовлетворен и без стрельбы одним лишь наблюдением весеннего утра в лесистых горах Монголии и наслаждением внутреннего своего «я».

Шел домой мимо курганов, возле одного из них прилег, смотрел в глубину лазоревых, или лазурных, небес, завидовал царственным пернатым там и с любовью прислушивался к различным голосам мелких пташек, их становится все больше и больше. Рядом с этим ласкают глаз и новые свежие цветы растений. Жизнь весенняя полна дыхания, чудится, будто чувствуешь ее биение, трепет, аромат! Несказанно красива сама по себе весна везде, а в живописной горной местности просто очаровательна! Недаром все так любят это время года.

Андрюша возвратился с экскурсии и с раскопок поздно, принес огромного гурана с красивыми большими рогами, с черепом, приобщенным к общей зоологической коллекции. Кроме гурана (на мясо) Андрей был обвешан рябчиками, вообще он возвратился с добычей, но извинялся и ругал себя за многие выстрелы впустую! Я люблю Андрея; этот юноша не знает усталости, вдумчив и пытлив. Поощрение старшего товарища для него всего ценнее, ласковое слово тоже.

Мой Пшевик ежедневно экскурсирует то к перевалу и дальше, то вниз на Суцзуктэ. И всякий раз, кроме наблюдений и заметок всяких приносит и самих птичек, которых потом охотно препарирует дома. Повторяю, я с большим удовольствием провожу время на Суцзуктэ. Кроме приятных сердцу моему археологии и естественных коллекций и всякого рода научных изысканий здесь приятные сами по себе люди во главе с заведующим группой Кондратьевым. Их не стесняешься, с ними охотно делишься всевозможными мыслями; они, что и я сам, мы понимаем друг друга, мы радуемся и горюем вместе, тогда легче дышится, легче живется.

Пшевик принес желтую плиску и дрозда, и это интересует всю группу, один от другого поучается, узнает название научное, повадки птички и добывалась ли она раньше. У нас как-то мило выходило, когда всякий по возвращении в лагерь делился впечатлениями с окружающими.

Ночь превосходная -- тихая, ясная. Чувствуется ароматная струя, дыхание леса, рядом несутся голоса животной жизни. Невыразима внутренняя радость, юношеский трепет всего внутреннего существа человека. Как далек в эти минуты от повседневной, будничной жизни, от мелочных забот! Громкое ликование чувствуешь во всем себе!

Забыл было отметить, что у меня был китаец-книжник В. В. Смирнов, в значительной мере обрусевший, променявший свою родину на Монголию, а обычаи и уклад жизни -- на русские таковые.^24 Зная в значительной мере свой родной литературный язык и историю Китая и интересуясь ею постоянно, в то же время Смирнов изучил русский язык и грамотность и всегда тянется к вам с той или иной мыслью для разъяснения и обобщения. Смирнов был бы для меня интересен всегда, но теперь, когда экспедиция археологией задела старину Китая, В. В. тем более желателен для разговора именно на темы прошлого Китая. Естественно, поэтому, когда вдруг неожиданно явился ко мне Смирнов на раскопки и стал вежливо просить разрешения ознакомиться с техникой работ, местом погребения и находками, я пошел ему навстречу. При ознакомлении на месте со всем у В. В. явилось ко мне немало вопросов, и наоборот, и мы целый день провели в беседе, тесно связанной с нашими находками и древним погребением китайских принцев. На многих материях и предметах Смирнов читал надписи, переводил мне на русский язык; от многого отказывался незнанием, ссылаясь на древнекитайское письмо. Во всяком случае, в беседах с В. В. я получил очень много поучительного и разъяснительного. Конечно, Смирнов некомпетентное лицо, я это отлично знаю, но он сведущ, и на месте, здесь, он полезен беседой, так как невольно может навести на тот или иной полезный вопрос и запрос. В. В. почтительно приветствовал меня с успехом в области освещения темных мест истории прошлого Китая и Монголии, заметив на прощанье: «Теперь я скажу о виденном мною у вас всем тем на Боротах,^25 которые басни распространяют и смущают народ о якобы баснословных ценностях, находимых в земле экспедицией Козлова, об удивительных людях, живущих в подземелье, в домах двухэтажных с барской обстановкой на глубине пяти-семи саженей, на дне курганов!».

^24 Конечно, В. В. Смирнов женат на русской, живет в русском доме, по-русски, одевается также по-русски и досуг свой разделяет с русскими же.

^25 Раскопки Тибетской экспедиции сосредоточены к востоку, в 30 верстах от большой Кяхтинско-Ургинской дороги, на которой стоит симпатичная станция Борота, служащая отдыхом и ночлегом проезжающим в ту или другую сторону.

23/V, T. Ясное, тихое утро; превосходно чувствуешь себя в лесных горах. Не только мы, я и мой чуткий Пшевик, понимаем и ценим это, мои спутники -- большие и малые мальчики -- нередко всем своим существом проникаются сознанием личного счастья и довольства. И какая превосходная школа -- такая жизнь, в особенности для талантливых, любящих природу молодых, сильных, неизбалованных и неиспорченных натур. Из них могут выйти даровитые люди и в качестве помощников, и даже в качестве самостоятельных или, как принято нынче выражаться, в качестве ответственных работников на тернистом научном поприще.

Сегодня пятница, в Урге почтовый день, получают и отправляют почту.

К нам прибыл наш хороший знакомый, единомышленник, наш, можно сказать, соучастник по археологическим работам -- А. А. Кузнецов. К тому же он охотник и всегда старается узнать, что в этом отношении нового у нас, какие интересные птицы добыты для коллекции, не может ли и он быть полезным, на что надо обратить внимание и т.д. Со своей стороны и Кузнецов докладывает об охотах и нередко действительно привозит птиц в дар для пополнения орнитологических сборов.

Интересно, между прочим, рассказывал Кондратьев о том, как он подстрелил козу, как та коза постепенно, тихо двигалась с простреленным и развороченным животом, как она, идя у заграждений, у валежин, задевала выпадавшими постепенно внутренностями, сначала большими частями, а затем малюсенькими, наконец освободилась от них совершенно, до детеныша своего, немного недоношенного включительно, пала сама мертвой. Идя по ее окровавленному следу, можно было видеть на пне, например, одну часть внутренности, на валежине -- другую, на вершине кочки -- третью, последовательно меньшие и меньшие, вплоть до самой козы. На протяжении значительного времени тяжело раненная косуля угасала. Наши знакомые охотники, слыша это все, заметили, что это обычная история с козами и каждый из них лично знаком с такими примерами.

Белки, убиваемые в эту пору, все еще имеют отличную зимнюю шерсть, чудную по красоте и мягкости. Этот зверек нынче здесь редок, появляется в большем или меньшем количестве осенью, ко времени поспевания кедровых орехов, в зависимости от обилия последних получается и количество белок.

Сегодня среди керамики нашлись образцы части посудин, черных, обожженных, грубых по внешности, с печатями дна или печатями на дне, конечно снаружи. Эту надпись показывал я Смирнову, Смирнов не в силах был справиться с этой задачей, он только сказал, что «дело это разберут специалисты, которые скажут вам большое спасибо за предоставленную им возможность видеть таковые иероглифы и разбирать их».

Все это, конечно, в высшей степени интересно и теперь, и еще больше тогда, когда скажут слово специалисты по доставлении находок в центр России.

Пшевик весь день на экскурсии, на Суцзуктэ, в уреме, за мелкими птичками, наблюдает их повадки, изучает пение и... стреляет их. Под вечер и я направился в лес послушать глухариный ток, токование самцов и посмотреть на участие самок, но ветер и дождь помешали. Я ничего так и не наблюдал, и ничего не слыхал. Вернулся в лагерь в буквальном смысле без ничего, без интересной строчки в дневник.

Серое, хмурое небо спустилось на землю и сократило и без того местные короткие сумерки. Когда я всходил на террасу долины по крутой лесенке, капли дождя сильно барабанили по крыше. Мой Кондратьев, при свете огня, возился с укладкой гербария. Я рассказал, как, возвращаясь с неудачного глухариного тока, неожиданно для себя в глухом лесу поднял стройную косулю, которая как ужаленная вскочила и, сделав два-три грациозных прыжка, остановилась. Я смотрю, и она смотрит, в ста шагах, на меня. Достаточно было с моей стороны маленького движения рукой, как косуля, прыгнув раз, легкими последующими скачками быстро исчезла в чаще леса.

Андрей готовится на заре на глухариный ток. Вслед за дождем и рядом с ним пришла гроза: грохочет гром, сверкает молния. Мы шутим, ложась спать, а спим как убитые.

24/V, W. Андрей ушел на глухариный ток рано, но его, конечно, никто из нас не слышал. Возвратился же он ровно в 6 часов утра и в ответ на мое обращение к нему: «Ну что, как?!» -- он стал так громко выражать свой гнев на сарычей, испортивших ток, что невольно все проснулись. Кондратьев даже не на шутку рассердился, что мальчик плохой, он не только не убил глухаря, но даже нас убивает своим неестественно громким голосом.^26 Шутя таким образом, мы все, один за другим, встали и принялись за чаепитие. После чего Кондратьев с Гусевым отправились на съемку курганов. Остальные принялись каждый за свое дело. Я начал собираться, как обещал Кузнецову, к нему в Цзун-модо. Погода порядочная, барометр стоит высоко. В сопровождении мальчика Васи я отправился с ружьем и всякого рода морилками. В глубине леса несколько раз я отметил пеночек и славок. Однажды вблизи перевала, по скату гор, покрытому высокоствольными лиственницами и соснами, наблюдал группу, 3-4 особи горлинок, Streptopelia orientalis, перелетавших на недалеком расстоянии вдоль склона гор. Видя наше преследование, горлинки скрылись вниз, в глубь леса.

^26 Следует читать так: он глухаря не убил, но зато нас убивает своим громовым возгласом.

Небо отливает мягкой синевой, воздух струит аромат, местами вступаешь в струю благоухающего соснового леса, и всей грудью вдыхаешь его в себя. Идем успешно и всякий раз, проходя в верхнем поясе, любуемся далями на восток и запад. А с перевала Баин-гол уже видно Цзун-модо в зеленой дымке. В Цзун-модо березка распустила листочки и Rododendron пышно расцвел алым цветом. По-местному, багульник украсил собою все горные скаты и создал еще большее очарование. Как красива, сказочно красива и богатырски здорова весна в горах. Солнце, небо, шумная, серебристая, кристаллически-прозрачная речка и дивная, чистая, девственная, юная зелень цветистая, все с красивым рельефом сливается в стройную гармонию.

Я люблю Цзун-модо и всякий раз, приближаясь к этому симпатичному уголку, чувствую новый прилив радости, радостного настроения. Зеленая дымка и изумрудная луговая прибрежная зелень также сильно ласкают глаз наблюдателя.

В Цзун-модо даже домики приличные, культурные, не портят впечатления от сильной красивой природы. Сложная сеть серебристых ручейков искусно переплелась с кустарником, тонет в нем и в целом дает лучший приют мелким птичкам до бекаса-барашка включительно. Тут же чаще других попадаются на глаза белые и желтые плиски, куличок-перевозчик, камышевки, жулан, Ruticilla aurorea, а вечером, на тяге, и вальдшнепы.

Нечего и говорить, что в Цзун-модо я был встречен словно родной: милые Кузнецовы все сделали для этого. Прежде всего, у них великолепно в чистом домике, культурно обставленном, а еще лучше в свежем майском садике, где мы сиживали за столом, за обедом и чаями, и мило-мило беседовали.

Вечером я и А. А. Кузнецов отстояли «тягу», но безрезультатно: не протянул ни один. Кузнецов пришел в отчаяние, в особенности после моего замечания, что «у вас даже и бекасов-барашков нет». Сибирский бекас токует, как и наш, но голос его не бекасовый, а куликовый, что и дало мне повод в первый вечер отрицать присутствие в Цзун-модо бекасов-барашков.

Ночь прекрасная, весенняя, я превосходно спал.

25/V, Q. Прелестное утро: солнце светит и греет по-летнему, с гор и долины несется утренний свежий аромат зелени. Дышишь полной грудью и улыбаешься природе, солнцу, небу лазурному всем своим человеческим существом. В воздухе жужжание насекомых и весенние ликующие песни птиц. На заре и позднее Алексей Александрович охотился на бекасов, одного убил и принес мне как заверение, что здесь именно токуют по зорям и в ночи именно бекасы, а не какие-либо кулики или кулички.

Я с Васей (мальчиком) совершил далекую экскурсию, сначала по ущелью Цзун-модо, затем его оставили, круто поднялись к северу, с напряжением достигли дороги, искусственной, золотопромышленников, и с нее обозревали все видимое верхнее и нижнее пространство. Я в восторге от дикой красоты всего ущелья Цзун-модо, в особенности запирающих ущелье крутых, недоступных каменных гребней и грив. Крутизна верхнего пояса страшная. Красиво вообще по всем вершинам гребней, по выступам верхних террас, где ютятся домики золотоприискателей, но не менее красиво внизу Цзун-модо, у подножия крутобоких горных скатов, где прелестное расширение в долину облагораживают высокоствольные лиственные деревья, поэтизируют уголки, манящие под свою тень усталого обывателя.

После осмотра верхнего пояса мы начали спускаться в северную падь, падь Инженерского ключа. Все по дороге было пусто, уныло, ни одного ликования птички.

Думалось мне: такая живописная, такая богатая местность -- горы и лес, и ничего!

Вокруг нас пролетали мухи, бабочки и жуки.^27 Кое-что в этой области мы собрали и постепенно, незаметно для себя, вернулись домой, в квартиру Кузнецовых.

^27 Между ними промелькнул сравнительно малый махаон Papilio.

Здесь, в садике, в свежей зелени, пред роскошной горной природой, как живой картиной (природы), мы, счастливые, отдыхали и вкусно кушали обед и чай с гостеприимными хозяевами. Под вечер запел местный камчатский соловей, а цветущий неподражаемо Rhododendron распустил аромат. Затем слышу голос пеночки. Я восторгаюсь, но мысль моя, независимо от воли, унеслась на Суцзуктэ.

Приближается закат солнца, в глубине ущелья легла тень, увеличивающаяся каждые 5-10 минут, воздух похолодел, ручей громче зажурчал. Бекас пронесся дугою в тени. Пора идти на тягу. Сегодня занимаем лучшие места. Вечер великолепный, как и у нас на далеком северо-западе. На западе горизонта яркая, красочная заря, тень более и более отвоевывает место, выше и выше ползет по скату; наконец, блеснули последние лучи и там. Тетерева токуют, по соседству со мной на вершине ели поет дрозд, рядом овсянка, словно вторит первому певцу.

Внизу, в глубине уремы, звонче и выразительнее токуют бекасы. Прелестный на редкость денек погасает. Вверху еще вечер, внизу -- темная ночь, селение спит!

Мы возвращаемся домой, в теплую, светлую комнату, беседуем. Кузнецов сам не свой: дивится, что были на лучших местах и ни один вальдшнеп не протянул, тогда как за неделю до моего прибытия сюда он стоял и слышал трех долгоносиков, протянувших по правилу с циканьем и корканьем. Я в восторге, в радостном настроении, в таком состоянии, как бывал только в горах Гань-су (Восточный Нань-шань).

26/V, R. Прекрасное, ясное, теплое утро. Я с Васей возвращаюсь на Суцзуктэ. Тихо, медленно поднимаемся в гору, на фоне свежей листвы берез и красных, заливших собою весь склон Rhododendron'ов. Через наше ущелье протянул лениво-медлительно беркут и уселся на сухое одинокое дерево на крутизне. Спрятавшись в гущине молодых березок, мы с Васей любовались этой царственной птицей; она сидела совершенно спокойно, но в то же время чутко, внимательно следя за всем и прислушиваясь ко всему. Малейший треск, едва слышный, выводил птицу из задумчивости, она вытягивала шею, медленно повертывала голову и, следя взором, вся превращалась в слух, в напряженное внимание (ко всему окружающему). На обратном пути, через два часа, когда мой мальчик шел или, точнее, отводил верховую лошадь, доставившую меня на Суцзуктэ, величественная птица по-прежнему сидела на прежнем, том же дереве и так же держала себя. Вероятно, орел-беркут, перед тем как прилететь на отдых-покой, скушал целого тарбагана или зайца. Его отлет был более легким, живым, энергичным, нежели прилет. Находясь всегда около нас, живя среди леса и гор, мальчик чутко прислушивался ко всем нашим словам, наблюдениям и часто поражал меня меткостью своих замечаний, своей сноровкой в горах и сообразительностью, умением выйти из затруднений. Он сразу понимал, что нас интересует, что нужно нам, и действовал с такою вдумчивостью, что всегда получал похвалу и поощрение. Найти же ящерицу, никогда не упустить случая поймать насекомое или подметить интересную птичку для нашего орнитолога в привычке, всегдашней привычке у мальчика! Ко всему отмеченному он был крепкий, выносливый, нравственный и очень заботливый о семье, в частности об отце своем (кстати сказать, большом лентяе, суровом). Все это я привел с целью охарактеризовать сибиряка -- 12-летнего мальчика, лучшего из детей, показаниям которого сразу доверяешь. Он цельный, чистый, наивный, но он очень застенчив и конфузлив, стыдясь своей безграмотности.

На дальнейшем пути в гору мы убили рябчика, сидели на перевале Баин-гол, любовались близкими и далекими горами, их гребнями и прихотливо переплетенными ущельями. Любовались страшною крутизною скатов, могучих лесных и каменных выступов, любовались прелестными мягкими лужайками далеких долин. Невольно моя мысль, мои грезы уносились в глубь Центральной Азии, в Восточный Нань-шань, в богатый, очаровательный Кам, на берега верхнего Меконга. Душа в одно и то же время и ликовала, и грустила.

Едва мы достигли самого верхнего, так сказать, перевального пояса или даже грани гор у нашего перевала Суцзуктэ, как нашим глазам на всем полуденном пространстве, горном, представилась унылая картина: все лежащее впереди и даже сверху -- горы и небосклон заволочены тонкой дымовой завесой, все мрачно и вместо душистого ароматного воздуха -- горькая гарь, результат лесного пожара в окрестности. Говорят, что это сделали (с умыслом или по неосторожности?) китайцы в урочище Дадахэ; разбирай теперь, а казус налицо, эта неприятность, это омрачнение абсолютно чистого, прозрачного воздуха и прелестного синего неба будет продолжаться значительное время. А я только что предполагал сделать серию фотографических снимков.

Спустившись с перевала в соседство нашего археологического лагеря, я прежде был встречен моим Пшевиком, а затем и Андреем, убившим в мое отсутствие самку изюбря, или оленя, в коллекцию. Андрей стоял сияющий и рассказал мне процесс самой охоты, кажется в урочище Бальджэ, его излюбленном месте охоты. Зверей было, больших и малых (вероятно, самка с детьми), три или четыре. Посмотрел я шкуру, уже отпрепарированную, и череп и поздравил моего отличного спутника с успехом. Отличного, вкусного мяса было до 4 пудов, не только нам было обеспечено мясное продовольствие на предстоящее время, но даже порядочную толику его получили и китайцы, помогавшие в перенесении симуковских трофеев на бивак экспедиции.

Мой Пшевик тем временем добыл несколько интересных птичек, и вообще в лагере успешная, интенсивная деятельность шла, не прерываясь. В высшей степени этому обстоятельству содействовала и покровительствовала великолепная погода. Тепло, словно летом, и такое же жужжание насекомых, которыми полны красивые, освещенные солнцем уголки, как например наш уголок с журчащим ручейком и изумрудными полянками, сопровождающими его течение. Мои спутники в самых легких костюмах с улыбками на лицах. «Хорошо!» -- говорю я им. «Очень хорошо!» -- слышу я в ответ от милой юношеской (студенческой) молодежи. Без пояснений, краткие, выразительные обращения нам очень понятны, мы научились понимать один другого с полуслова, и с некоторыми из старших мальчиков нередко бывает так, что мы встречаемся аналогичными фразами.

Под вечер я иду проведать глухариный ток, мне очень желательно самому послушать токование этой великолепной птицы, заменяющей у нас в России и в Сибири фазана, именно вечером. Спускаюсь медленно вниз, под сень высоких стройных сосен, прохожу у работающей китайской артели на Нижнем Суцзуктинском кургане, слышу из уремы выстрел моего орнитолога, изучающего славок и камышевок. Медленно поднимаюсь в гору, по знакомым лесовозным и траво- или сеновозным дорожкам и достигаю района тока, в частности огромного валуна с лишаями, над которым в обнимочку стоят три, словно родные сестрицы-подростки, сосны. Солнце еще светит порядком, хотя оно вблизи отдаленных гребней, их выдающихся вершин. Усаживаюсь, рядом со мною прогудел шмель, пролетела муха, и без приглашения пристраиваются у меня и на мне самом докучливые комары; вот мелькнула маленькая птичка, перелетела близко, но не могу разобраться, какая именно, будто из мухоловок. Вдали ревет гуран, он ревет отчаянно во всякое время дня и тогда, когда его обеспокоят вдруг. Обыкновенно, прокричав, извергнув гнев, гуран удирает подобру-поздорову. Тем временем солнце село своим нижним краем на отдаленный гребень гор; березки искрятся переливчатым светом, тени увеличиваются, бежит ветерок, склоняет теневую группу березок и пропадает вдали. Посвежело, пахнуло прохладой, и вдруг знакомое громкое хлопанье крыльями, сопровождаемое тихим коханьем, -- это глухарки прилетели на бал, весенний праздник. Вслед за «дамами» объявились глухари, с мягким шумом пролетевшие ниже, полукругом. Прислушиваюсь -- и ничего, кроме двух глухарей, громко садившихся на деревья. И только двадцать минут спустя после их прилета, когда на землю спустились сумерки, тишина нарушилась: сначала щелкнул раз-другой и маленько трелью один, немного спустя защелкал сразу трелью второй, концерт начался, чем дальше, позднее, тем оживленнее и оживленнее. Порою глухариные песни, их учащенное щелканье сливались в одну песню, порою одна от другой песни отделялись, походило что-то на оригинальный дуэт. Я совершенно забылся, не хотелось уходить, а тем более стрелять, и я очень сожалел, что моя дорога домой должна лежать как раз через самый центр тока (на сей раз глухари разместились ниже) и я должен непременно обеспокоить птиц, нарушить их спокойное веселье. Однако вставать надо, уже темновато в лесу. Попробовал ступить шаг-другой -- порядочный шорох и треск. Мыслится, непременно вспугну, непременно обеспокою птиц. Я пробовал было миновать их подскакиванием и, кажется, в этом отношении достигнул немного. Вдруг глухарь сорвался, захлопал крыльями и исчез. Другой, не знаю когда, переместился, защелкал выше, выше моей засадки, у камня с тремя соснами. Довольный тем, что один токует в совершенной для себя безопасности, я спокойно пошел вниз, к дому. Прислушавшись еще раз, я еще более спокойно продолжал свой путь -- токовали оба глухаря и с прежней азартностью. Глухариной песне вверху вторили внизу совы.

Предстоящую ночь проводят в лесу, дальше Андреевского кургана, Кондратьев и Котик. Мы, словно лесные или, точнее, горно-лесные обитатели, кичимся своим завидным положением, своим тесным, интимным дружеским общением, тесным сближением с девственной природой. Андрей собирается на свой специальный глухариный ток.

Всегда так, когда происходят подготовительные археологические работы, когда рабочие, как кроты, углубляются на дно кургана, тогда представляется возможность нескольким участникам Суцзуктинской группы заняться почти исключительно в области изучения живой природы или в области рекогносцировок для нахождения новых намогильных курганов. Таким образом, сеть курганов сильно расширилась благодаря экскурсиям не столько с целью розыска намогильных холмов, сколько специальных, ради охоты, добычи мяса.

27/V, U. Превосходное утро: в 7 часов утра t воздуха 17.0°C. Пшевик добыл пеночку, белобрового дрозда и мухоловку и теперь сидит за их препарированием. Я также препарирую, хотя, признаться, предпочитаю вторую половину работы первой, т.е. охотно набиваю и успешно это делаю. Ведь как-никак на своем веку препарировал немало птичек, их надо считать тысячами экземпляров, и теперь иногда я с охотою занимаюсь этим делом, в особенности с интересными птицами и птичками, последних я предпочитаю первым, мелких -- крупным.

Погода восхитительная. Мои мальчики среди дела и природы. Мои «робинзоны» ночевали в лесу и питались убитыми рябчиками. Говорят, под утро, когда костер угас, изрядно мерзли.

Гусев у перевала Суцзуктэ собрал чудные орхидеи, на целый лист (гербарный) -- удивительно красно-розовые цветы, таких роскошных растений у нас более не будет.

Дома, у себя в лагере, сплошной сбор насекомых. Мальчик Вася то и дело вбегает в комнату с сачком, прося освободить его. Едва выйдешь из комнаты на террасу, как уже, кроме их жужжания, другого ничего не слышишь. Вот идеальные условия для научной жизни. Природа роскошная, простор и приволье: никто не мешает работать и совершенно нет никаких соблазнов ни для кого из нас. Природа и дело, дело и природа, и только; к тому же установилась погода на редкость превосходная. Нельзя забывать и монголов правящего класса, нельзя не быть благодарными и нашим передовым людям в Монголии: Васильеву, Жамцарано, Ринчино и другим, все они идут нам навстречу.

А какие вечера и утра -- обаятельные, очаровательные, мешает лишь дымовая завеса как результат лесного гибельного пожара. А между тем негодяи для сухостоя, который можно безбоязненно вывозить из леса, поджигают прелестные участки с роскошным живым лесом. Неизвестно, когда монголы наладят свое лесное хозяйство хоть немного, да и не только лесное, все отрасли сельского хозяйства! Ведь только единственные ресурсы: лес и естественные богатства недр земных, и все. Это народное благо, и богатство необходимо беречь, как берегут все зеницу ока, чтобы потомство не проклинало, а лишь благословляло.

Сегодня, между прочим, к нам заглянули из Цзун-модо местные обитатели -- супруги. Муж на первых порах раскопок принимал участие в работах русской рабочей артели, его жена, странная женщина, слывет в народе «заклинательницей змей», она больше своего мужа интересовалась всем решительно, что видела и наблюдала у нас. Через несколько часов, благодарные, они отправились восвояси.

Однако время моего пребывания здесь подходит к концу: завтра с вечера или послезавтра с утра-полдня надо ожидать Георгия с лошадьми или даже самого Лавре. Последний много расспрашивал меня про раскопки курганов, про находки. Пожалуй, сам приедет!

28/V, S. Погода прежняя -- превосходная; омрачает очарование дня дымка лесного пожара. У моих спутников бодрый ликующий вид. Это состояние их в полной мере присуще и мне. Пшевик и я вчера слышали голос ястребиной кукушки, а Андрей даже ее видел самую, заметив про себя: «Да это, наверное, кукушка». Да, она неотличима от обыкновенной кукушки, ее отличает один голос да несколько иначе скрашенных подхвостных перьев; некоторые находят отличие еще в глазном белом кольце, точнее окаймлении глаз.

Я начинаю понемногу собираться в отъезд, в Сугу-нур, который мы покинули 9/V, ровно три недели прогостили мы с Пшевиком в Суцзуктэ. Провели все это время с восхищением.

Сами собою роились мысли в голове об археологических работах, находках. Пользуясь временем свободным, я начал строчить письмо П. С. Михно; из этого письма вышел маленький отчет, донесение, тогда я еще повторил его, может быть с ничтожным изменением начала и конца, Ю. М. Шокальскому, оставив целиком основную часть письма, касающуюся раскопок. Пока писал еще два-три маленьких письма родным и знакомым, надумал повторить донесение это об археологических достижениях и в Главнауку.

Мой Пшевик^28 также начал серьезно готовиться в дорогу, в Сугу-нур, к своим птичкам и начатым там специальным орнитологическим наблюдениям.

^28 Пшевик наблюдал здесь, в Суцзуктэ, вальдшнепа, летевшего ранним утром/ночью над баней с циканьем и корканьем. Я и Андрей, в один и тот же день, см. выше, поднимали лесного долгоносика, он срывался из-под ног.

На курганах все обстоит благополучно: Андреевский углублен на 2 сажени, Нижний Суцзуктинский -- на 3. Последний мокр настолько, что смена рабочих по ночам откачивает воду; вообще этот курган, младший брат основного, не внушает к себе доверия.

Завтра непременно объявится у нас наш возница, кажется, и окончательный срок подходит. К тому же с нашей стороны все уложено, налажено. Оставить можно Суцзуктэ с легким сердцем.

29/V, V. Погода прежняя, отличная, хотя барометр падает. Подвернулся случайно Чухломин. Ему навязали поручение: сдать Елене Петровне, только что проехавшей в Ургу, почту, а от нее доставить тоже почту, но главным образом, конечно, несколько энтомологических ящичков. Прибыл А. А. Кузнецов, и мы с ним в компании произвели обзор работ на курганах; равно я познакомил его и с моей основной дальнейшей программой работ по раскопкам, подчеркнув, какие именно курганы в дальнейшем, по моему мнению, надо начать разрабатывать. Все это нами было проделано до обеда, а в самый обед, к его концу, прибыла тройка во главе с хозяином, Л. Я. Воробьевым. Нам доставлена была почта из России и конфекты чудные -- свежие, шоколадные, из Китая. Это баловство-внимание было оказано нам двоим (мне и Пшевику) милым нашим А. А. Дуду, только что возвратившимся из далекой, долгой поездки в Китай, Тяньцзин. Письма всегда приближают к местам и друзьям, отстоящим далеко-далеко в городах или других центрах. Воробьев привез несколько писем личного и официального характера. Наскоро ознакомились с вестями. Угостили спутников конфектами как следует. Я нежно распрощался с прелестным уголком, заглянул издали, с бивака и по дороге, на любимые места, и мы укатили в наш тоже очень симпатичный Сугу-нур.

Чем ниже, чем степнее, тем дорога более и более улучшалась: мы катили отлично. Внизу Цзурумтэ, не доезжая китайца, я с тяжени убил сарыча Archibuteo. На всей этой долине теснились войлочными юртами в стойбищах монголы с многочисленными стадами баранов, рогатого скота и проч. А вот и Хунцал, и большая трактовая дорога, по которой еще успешнее катили к хорошо знакомой долине Мандал. Вся она открылась северной половиной, открылся и Сугу-нур, и его высокие, далекие, дикие гольцы. Так как Цзурумтэ и Хунцал (в особенности) стояли едва-едва с водою (в омутах), то мы рискнули прокатить на пересечение долины Мандал, прямо к аршану, и что же? Вышло вполне благополучно, удачно нашли подходящий, удобный брод и быстро были у аршана, от которого катили, словно по большой дороге.

Миновав переправу, я удачным выстрелом, на 70 шагов, сшиб в воздухе красиво парившего Tinnunculus tinnunculus'a.

К сумеркам мы благополучно достигли своей цели -- мы были в Сугу-нуре, который, между прочим, привыкли называть домом. На столе и окошке стояли цветы, везде было чисто, аккуратно, предупредительно. Нас ждали и нас ценили! Все это было сделано, само собою, по подсказу внутреннего «я» наших хозяев.

Ночью было жарко в нашей хатке, не спалось долго-долго, только к утру я забылся усталым сном.

30/V, T. Великолепная погода: ясно и очень тепло с утра. В согретом воздухе реют и щебечут ласточки, прилетевшие сюда с неделю тому назад. Дети опять стали являться ко мне, то и дело таща всякого рода «бухарочек и метлячков с медуницами», т.е. с жуками, бабочками, шмелями.

Прибыл к нам Воробьев, доставил бидон, патроны, усладеньки и письма. Мы с ним условились о времени, в которое я должен отправиться в Ургу, а именно 5 июня, в четверг.

Вечером подвернулся случай выписать энтомологические ящички, коробки для гнезд, морилки и, конечно, почту!

По вечерам проносятся летучие мыши, но их почти невозможно стрелять из-за темени.

31/V, W. С раннего утра по небу мчатся грозовые, бурные тучи, в конце концов разразившиеся ничем: как неожиданно появились, так быстро, внезапно и исчезли. Вокруг нас приятная сплошная зелень. Вода в Сугу-нуре высокая,^29 любители-рыболовы усердно охотятся за линьком и хайриусом. Дети продолжают с любовью таскать насекомых; вновь перевернули все камни и коряги и вновь исследуют ручейки и болота -- один перед другими желают отличиться. Я в сопровождении Тугаринова съездил по знакомому ущелью (в котором был 1-й загон коз с А. Н. Васильевым) вверх посмотреть на гнездо сарычей. Путь знакомый, удобный, хотя немного крут в гору, тяжел. В ущелье и в прилежащей части долины Сугу-нура все залито цветущими растениями, черемуха разносит благоухание. Повыше аромат переменился из цветкового в древесный, и небо -- небо, на которое невольно смотришь, поднимаясь по крутизне, не поддается описанию, так живо-художественно, привлекательно.

^29 От усиленного за последние дни таяния снега в гольцах.

В болотистой части дна ущелья на грязи по дороге отпечатан след большущего кабана. Повыше горный скат, и таковые всюду кругом. Вот места стоянок моих и моего соседа Алексея Николаевича. Все воскресло в памяти: и выстрелы внизу, и бежавшие грациозными прыжками козы вверху, по крутым скатам. Мы поднялись еще выше -- в область самого верхнего пояса гор, в северный склон, с массою огромных валунов, с лишаями и брусничником среди леса и камней; еще одна грива, приметная одинокая сосна -- и мы у цели. Гнездо темной шапкой в середине дерева едва заметно: его выдали сарычи, тотчас взмывшие вверх и с писком улетевшие в противоположном направлении. Мы с Тугариновым уселись было в разных местах, но ничего не вышло, несмотря на то что птицы и прилетали, но не подлетали в меру выстрела -- можно было только их видеть самих и чувствовать их тревогу! Гнездо располагалось у основания толстой ветви, на ЮВ, на лиственнице, на 3-4 сажени от земли. Размер самого гнезда, сделанного грубым способом из сухих ветвей, до 1½ аршина в длину и 3/4 аршина в ширину; лоток с тонкими веточками и стеблями, на которых покоилось два яйца. С одной стороны, высокое положение местности давало возможность любоваться широким горным красивейшим кругозором, с другой -- сидеть в глубине кустарников и высоких рододендронов с массою комаров, надоедливых кровопийц, -- как-то не совмещалось одно с другим. Наше внимание, конечно, главным образом сосредоточивалось на Buteo, а пришлось вести войну с кровопийцами. На красных цветах усаживались шмели и гудели немилосердно: этих медоносов я насчитал три вида и столько же средних или мелких птиц, выдававших свое присутствие весенне-летним, живым и ликующим пением.

В заключение мы поднялись на гребень гор и прямиком -- ущельем последнего загона -- возвратились к себе домой, навстречу сильному ветру, принесшему мрачные тучи, посылавшие отдельные крупные дождевые капли.

Июнь, 1, Q. Холодно, сыро, серо, бр-рр! Над горами тучи. Сугу-нур бушует, гремит. Любители азартно ловят рыбу. Какая красота в горах от цветущих диких персика и черемухи! Ущелье-долина полна благоуханием. По климатическим весенним холодным невзгодам сегодняшний день напомнил мне весеннюю прохладу и проч. Куку-нора. К вечеру, еще даже и раньше, небо вновь ликовало, в особенности ко времени заката солнца. Впервые над Сугу-нурским ущельем повисла очаровательная дымка -- огненно-фиолетовая, та дымка, которая наводит мысль на другие, далекие страны, далекие воспоминания и в целом производит чарующее впечатление. Вы, читатель, понимаете ли, что такое синяя, или фиолетовая, или огненно-золотистая дымка в горах? Она, эта дымка, заставляет вас трепетать духом, ликовать и быть более чистым и глубоким.

2/VI, R. Барометр стоит высоко: погода прекрасная, ясная, тихая, теплая. Все тонет в зеленых тонах. Я пишу, сортирую и тщательно укладываю археологические и зоологические коллекции. Я собираюсь в Ургу, я давно не был в городе! Давно не видел людей, не говорил, не общался с ними. Пишу маленький доклад-отчет, исключительно об археологических достижениях; пишу и письма, частью официального, частью личного характера.

Вечер очень холодный, а днем жарко: жужжание насекомых, щебет ласточек -- какой контраст. Прибавьте к этому ароматическое благоухание развернувшейся жизни природы, ее возрождение весеннее, полное. Прибавить еще, что уже птенцы Casarca... Гольцы, высокие вершины Манхадая, их сравнительная близость дает себя чувствовать!

3/VI, U. Утро прелестное. Все еще и еще более зеленеет, растительность сильная, пышная. Кругом жизнь, что называется, бьет ключом. Вильские прислали в дар дикого поросенка-кабаненка, добытого еще в первой трети мая, в Баин-гольском ущелье вместе с кабанихой.

Мой Пшевик днем обычно на экскурсии. Я -- дома, вожусь со всякими приготовлениями в дорогу, и вдруг, неожиданно, пришлось быть судьей -- судить монгола-богатея и бурята-бедняка, лодыря. Первый чуть не бьет второго, неотступно требуя за дохлого бычка живого буруна; дикий монгол рассвирепел, ругательски ругается и собирается взять на аркан, как коня, и вести бурята в суд. Бедный взмолился ко мне -- отстоять его от жестокой расправы. Пришлось воздействовать на ту и на другую стороны и, примирив, распустить подобру и здорову по домам. Бурят земно кланялся, благодарил, шепча: «Русский сильнее и важнее жестоких диких монголов!».

День прямо жаркий. Павел Борисов уехал проведать сарычей, поймал мне несколько шмелей. Тем и кончилась его экскурсия к сарычам, которые при приближении Павла к гнезду взмыли и все время носились с писком в голубой выси неба.

Первая змея, серая, в коллекцию и первая лягушка и жаба (во время пахоты) доставлены Павлом.

Вечер и ночь дивные. Погода становится лучше и привлекательнее.

4/VI, S. Очаровательное состояние воздуха продолжает быть. Прямо не хочется покидать время расцвета жизни природы в нашем Сугу-нуре. Детвора с жуками и мухами не забывает меня, наоборот, чувствуя мой отъезд, усиленно и учащенно навещает меня: что значат усладеньки!

Монголы привезли русским колонистам строгий наказ: «Ни в каком случае не отпускать лошадей в луга, а держать их заарканенными вблизи домов селения!». Иначе штраф и другие последующие наказания. «Ох, тяжело стало жить!» -- в один голос завопили наши русские отшельники в Монголии.

За мною заехали Воробьевы: отец с дочерью, возвращавшиеся с Хары, и мы, втроем, около 6-7 часов уже прибыли в Мандал, под воробьевский гостеприимный кров! С собою взяли для Урги и птиц (два ящика), и столько же, если не больше, археологии.

Евгения Яковлевна не преминула пригласить меня к себе вечерком и угостить от души и сердца. Не могу забыть ее ласки, внимания и столь же вкусно-приятного сливочного крема -- этой действительно вкусной усладеньки, которую так любил и к которой так приучил меня мой милый, мой незабвенный учитель и друг Н. М. Пржевальский, мой нежный Пшева.

И здесь, в Мандалах, дети сугунурцев или там жившие прибежали ко мне с жуками.

Перед спаньем я долго гулял в широкой долине, обставленной горами, любовался чудной природной обстановкой, упивался созерцанием неба, ярких светил и, только вполне насладившись лаской природы, особенный, с особым настроением пошел спать, забыться до зари!

5/VI, V. С зарею все поднялись, сготовились и, напившись чаю, в 4½ чаcа утра отправились в путь до Урги. Отличная, сухая, оживленная дорога спорилась: мы ехали втроем с хозяйкой-молочницей и скоро докатили до подножия Халцзана. Успешно поднялись на его вершину, немного посидели здесь в тени дерев и еще успешнее спустились и у южного подножия хребта остановились чаевать.

Солнце пригревало порядком, а слабый периодический ветер не в силах был ослабить удушливого состояния. После чаепития по каменистой дороге р. Сельбы ехать было тряско, в особенности на примитивной телеге, и я скоро начал уставать, прося Лавре избирать более мягкие места дороги, не считая каждый камень, на который он так искусно наезжал. Наконец в 1 час дня мы были у дома-склада Тибетской экспедиции. Дома оказался Павлов с двумя юношами, Елена Прекрасная витала в священном массиве Богдо-ула, как бабочка, от цветка к цветку, собирая не нектар, а самые растения сверху до низа, с цветком и корнем к себе в папку, или решетку. Через час-два я почувствовал, что нахожусь в душной (не экспедиционной) атмосфере: мои спутники в городе -- это небо и земля с таковыми среди чистой, девственной природы. Там я не волновался, глядя на них, живя и работая с ними, там я восхищался и восторгался. Вид, готовность и настроение городских меня поразили, и я тотчас свое настроение, как улитка, спрятал в скорлупу и спрятал на все время пребывания в городе <...>. Да, подумал я, вот так современная экспедиция! Вот мои избранные спутники, готовые на все и «преданные мне и интересам экспедиции и душой, и телом» <...>.

6/VI, T. То же, что и вчера, как по отношению к природе, ее климатическим состояниям, так и по отношению к людям, участникам Тибетской экспедиции. Воздух сух и до пресыщения наполнен тонкой пылью. Люди злы и смотрят исподлобья -- выведены из спокойного равновесия бездельем. Зараза перешла от старших к младшим. Сильным виновником во всем этом является ботаник экспедиции (ни к черту не пригодный к ответственному руководительству: все ищет у всех популярности). Глаголев и Кондратьев оба -- иные люди: с нравственными устоями, благородством, дисциплиной и любовью к интересам науки вообще и к научным задачам Тибетской экспедиции в частности. «Тяжела шапка Мономаха», и тяжела, как никогда.

Едва узнали о моем прибытии в Ургу с находками из Суцзуктэ Жамцарано и Барадийн -- ученики С. Ф. Ольденбурга по востоковедению, как тотчас явились ко мне. Интересно было поговорить с этими людьми науки. За поздним временем я показал им только ковер с фигурами мифических и немифических животных. Впечатление громадное: новая тема, новое веяние, откуда, когда и что за люди? Условились смотреть все главное на понедельник, так как я хотел поехать на дачу к Бадмажаповым, в Сангин, вниз по Толе. Мне было весьма отрадно встретиться в Урге с Барадийным. Последний и Жамцарано -- два ума много значат!

Странно, что ни мне, ни Пшевику нет писем, словно нас забыли. Чаще и аккуратнее всех прочих пишет мой Володя. Что-то у меня душа неспокойна. Лена ведет себя отвратительно. Пахомов нетерпим, ровный Канаич испорчен влиянием старших. Между собой у этой ургинской братии хамство называется товариществом.

7/VI, W. С удовольствием оставляю Ургу, меня везет молодой человек по фамилии Крыжановский, сын colonel'я, весьма сдержанный, корректный. Погода из рук вон плохая, холодная. Цоктоша мой мерзнет и молчалив, словно воды проглотил и держит ее во рту.

Холод загнал всех нас в юрту, где милая хозяйка учинила генеральную стряпню «колдунов»; они уже готовы, и мы приступаем к еде. На воздухе не по-дачному (приволье, тепло и расположение гулять), все прячутся в теплое одеяние (но не у всех оно имеется). Мне и моему спутнику отведено так называемое красное помещение. Легли и уснули крепким спокойным сном. Забыл было отметить, что к ужину прибыл вдруг хороший Дуду, с которым не только приятно всегда видеться, но и приятно говорить, как с умным человеком. Мы с Пшевиком привыкли Андрея Александровича давно считать своим другом, своим человеком. Мы с Дуду много и хорошо работали, с ним много пережили, много, глубоко думали. Теперь всегда-всегда нам бывает радостно с ним встретиться, иногда словно даже как со своим родным.

8/VI, Q. Серое небо, прохладно, бурно, лишь изредка проглядывают окошечки лазоревого красивого-красивого неба. Пошел гулять по дачному уголку и насчитал порядочно птичек. Все они льют радостные, весенние голоса, возносят со всеми живыми существами хвалу, гимн соседнему священному массиву Богдо-ула. Птица-камышевка, Carpodacus, чечевица, корольковая пеночка, крикливый подкоренник, мухоловки, чеканы, кукушки, сарычи, соколы, орланы и гордые орлы. Моя ближняя соседка -- горихвостка (Ruticilla aurorea), которой незатейливое пение почти ни на минуту не затихает. Люблю я весь род Ruticilla до Chimarrhornis leucocephala включительно за живость, проворство, доверие представителей к человеку. Между прочим, в саду дачи я убил болотную камышевку и наблюдал древесную голенастую (?), как тать прятавшуюся в чаще и срывавшуюся невидимкой.

Обед или, вернее, послеобеденное время, время нашего отбытия в Ургу, затянулось. Совершенно нежданно-негаданно мой друг посвятил меня в его супружескую интимную жизнь, посвятила меня в это же и хорошая Ида Павловна. Достаточно было обменяться одной-двумя мыслями в этом отношении, и мы стали братьями по духу. Вернувшись в Ургу, домой, мы до полуночи проговорили по душам и пришли, в общем, к тому неотложному заключению-решению, которое я дружески подсказал супругам. Кажется, вовремя я остановил моего друга от опрометчивого шага. Если это так, то я буду всегда рад и счастлив.

9/VI, R. Встал, как всегда, рано. Сверх ожидания Елен дома. Мы подвели расчеты, оказывается, она издержала казенных денег больше, нежели я принципиально согласился выдать ботанику и препаратору экспедиции на их 3-месячную научную поездку в Хангай. Мне очень грустно, что началось лето, но ни Елен, ни Павлов ничего еще не сделали, если не считать тех немногих растений, которые они в совокупности собрали в окрестностях Урги. Я свиделся с Алексем Николаевичем. Поговорили доверительно о делах, о перспективах, о достижениях научных, о том, чтобы Тибетская экспедиция подготовила и сдала материальный отчет политкому Тибетской экспедиции, т.е. ему же, А. Н. Васильеву. Очень точно охарактеризовал Алексей Николаевич моего Павлова, который сопровождал Васильева в Пекин: «Надоел он мне, этот ботаник ваш, кроме своей специальности, другого он не желает, не хочет знать и с точки зрения дипломатической -- ребенок». «Как жаль, -- продолжает Васильев, -- что Павлов сгноил пять орлов, убитых при возвращении в Ургу; обиднее всего то, что ведь сам их препарировал, гордо замечая, что он отлично знает препарировку птиц», и т.д.

Тут же и теперь же мы решили сегодня поехать в Цзун-модо и далее в Суцзуктэ для ознакомления с археологией Тибетской экспедиции. Алексей Николаевич поведал мне его план, а именно: им желательно было, желательно было Васильеву и его компании (Геккеру, военному attashe в Китае, Елен и Павлову), навестить Тибетскую экспедицию и познакомиться с раскопками, зная твердо, что я там, на месте. Когда же узнали о моем приезде в Ургу, смутились и не знали, как быть, а Васильеву хотелось раскопки Тибетской экспедиции показать военному attashe и проч. Я решил быстро поправить это дело предложением включить в число едущих и меня. Это только и требовалось. «Кого же мы возьмем, Петр Кузьмич?» -- обращается ко мне с деликатностью Алексей Николаевич Я отвечаю: «Хотя Павлов вам и надоел (слышу среди моего разговора: «Да, и я хотел, чтобы поехала с нами Елена Петровна»), но для пользы дела Павлов необходим. Он посмотрит на сборы растений Котика и Ко, подскажет деловито и проч., что же касается Елены Петровны, то она еще успеет познакомиться с Суцзуктэ. Тут не дело, а просто женское любопытство, и только». Ну, да, впрочем, Елена Петровна горевать особенно не будет, может быть, она, случайно, в душе даже будет довольна. Васильев тонко намекает на вдруг вспыхнувшую обоюдную дружбу у Елен с его юристом-товарищем, следовавшим очень долгое время, из-за распутицы, совместно с Еленой Петровной от Москвы до Урги.

Около 4-5 часов дня мы выезжаем, погода бурная, то и дело солнце скрывается набегающими с севера, от хребта Тологойту, слоистыми или слоисто-кучевыми облаками. Вдруг становится холодно, резкий ветер вас продувает до костей, несмотря на полушубок. Справедливо избегая каменистого пути по Сельбе, мы катим самой мягкой, самой западной дорогой на Хуху-обо, но зато и самой длинной. Скоро достигаем перевала, спускаемся с него и катим до большого караванного пути с целью скорейшего достижения сначала Борота, что на большой, Урга-Кяхта, дороге, а потом, часам к 10 ночи, и Цзун-модо.

Среди прекрасного, успешного хода по гладкой дороге, однако уже в сгущенные сумерки, вваливаемся всеми колесами машины в грязь, и стоп машина; все меры, могущие быть вовремя поданными, не привели ни к чему! Тем временем ночь, темная ночь спустилась на монгольскую грешную землю, и мы решили затребовать быков и катить вперед. Павлова, как виновника, сбившего шофера неудачным советом «вправо!», командировали в ближайшие юрты, на лай собак. Долго-долго тянулось время, пришла полночь, и только тогда наконец объявился Павлов с Андрюшкой в сопровождении монголки и 4-5 больших быков. Вскоре пришло подкрепление и людьми, и животными. Впряглись все силы, загудела машина, раздались принудительные выкрики, повисло в воздухе щелкание бича... машина ни с места. Мы легли спать кто как мог: кто в машине, кто на берегу злосчастного ручья, в нансеновских мешках. Павлов ушел в юрту, к монголам. Я сначала погулял, полюбовался чудным звездным небом, а потом ушел в автомобиль. Полушубок меня спас, дал тепло, а стенка сиденья послужила подушкой, и, согнувшись калачиком, я проспал до утра. Шофер и Андрюшка мерзли.

10/VI, U. До десяти часов ясного, тихого утра провозились мы, прежде нежели смогли вылезть из грязи; завязли так основательно, что только 6 сильных лошадей смогли вместе с быками и дружным усилием бурят вырвать наконец машину из цепкой липкой грязи в болоте. Вдруг автомобиль двинулся, двинулся и ровным ходом поднялся на крепкий зеленый берег. Все оживились. Спасибо бурятам, среди которых находился и симпатичный молодой человек, юноша Николай, отлично говоривший по-русски. Это был сын Ц. Г. Бадмажапова. Прочие буряты через Николая узнали меня и сразу стали почтительными, подходили с поклонами и выражениями почтения и уважения. Геккер снял фотографию: группу бурят с участием полпреда и путешественника.

Весело, быстро катили мы вперед и еще более радостные прибыли в знакомый дом Василихи. Тут помылись, поели, попили вдосталь чаю^30 и стали собираться в Цзун-модо. Было очень тепло; в Боротовской долине мы отметили следующих птиц: серую цаплю, турпанов, скопу, коричневого луня, много куликов и куличков, белых и желтых плисок и немного других. До Цзун-модо узкой дорогой, обставленной пышными луговыми травами, местами сплошь состоявшими из золотого ковра купальниц, мы доехали скоро и вполне благополучно. Вскоре по выезде из Борота на влажном лугу, на ручье, кто-то узрел утицу, а затем и юных утят -- малюсеньких, но бойких, стремящихся удрать что есть мочи. Однако большинству из них этого не удалось, и они попали в руки членов нашей компании. Уже строились планы, что с ними делать: кушать, растить и т.д. Я заступился за малюток и вымолил им свободу и избавление от грозившей беды.

^30 Тут же я впервые побеседовал с Анатолием Ильичом Геккером, мы долго гуляли по двору, беседовали. Результатом чего было -- я ему подарил «Тибет» мой и он, в свою очередь, обещал серию гобийских снимков.

В Цзун-модо, в семье Кузнецова, переполох: большой гость с компанией, а хозяин в отсутствии! Ничего, все обошлось тихо, спокойно, хорошо. За Алексеем Александровичем снарядили нарочного в ночь, а к раннему утру, едва мы только поднялись с постели и шли умываться, гостеприимный Кузнецов уже расхаживал по двору и раздавал те или иные распоряжения по части нашего общего передвижения в Суцзуктэ, к месту лагеря «Тибетских археологов».

11/VI, S. Мой Павлов еще с вечера, вчера, верхом отправился с мешком за плечами в Суцзуктэ к товарищам, с которыми он давно не виделся, не знал он также и самих археологических работ, как они ведутся и что добыто. Но, конечно, его главною целью посещения Суцзуктэ и района была ботаника, ботанические сборы. В этом отношении он должен был обстоятельно разобраться, окинуть взглядом специалиста ботанические сборы.

Как ни странно, но я лично был хорошо ориентирован о работах в Суцзуктэ мальчиком Васей. Он сообщил мне, что Нижний Суцзуктинский курган брошен: вода вытеснила и проч. Алексей Александрович дополнил картину работ, и я уже был достаточно ориентирован. С вечера вчера я был на тяге, но -- ничего. Васильев и Геккер сидят в лесу.

С приездом Алексея Александровича все оживилось, все стало интересным. Большую часть времени мы проводили в садике, в особенности за едой и чаепитием. Кузнецовы были милы, внимательны и гостеприимны.

После обеда автомобиль повез нашу компанию на перевал, в Суцзуктэ. Мы ехали сравнительно медленно с целью иметь возможность любоваться прекрасными видами, в особенности при следовании вдоль самого и по самому гребню гор в Суцзуктэ. Здесь невольно всегда остановишься и весь уйдешь в наблюдение, главным образом восточной, немного юго-восточной стороны горизонта с дикими величественными гольцами -- каменными вершинами и гребнем хребта Манхадай.

Машина превосходно поднялась и спустилась в наш лагерь. Все разбрелись по сторонам, за исключением Алексея Николаевича, который большую часть провел в нашем домике, рассматривая наши сборы или слушая рассказы о прилежащей местности и охотах. Под вечер мы с ним в сопровождении Кондратьева объехали два района курганных групп: Суцзуктэ и Цзурумтэ. Алексей Николаевич во все входил, а Андреевский курган видел во всем ходе работ, так как спускался на глубину шурфа -- около 4 саженей. Показал я также Васильеву и вновь начатые курганы, и те, которые поставлены на очередную работу. Вечером сидели на террасе и любовались далекими и близкими видами. И все непременно возились с косулькой, пойманной в лесу нашим мальчиком Котиком. Козочка очень скоро освоилась, заходила всюду, понимала ласку и тянулась к ней; в результате всего она лежала рядом с Алексеем Николаевичем, свернувшись калачиком, под самым боком. Одновременно с козочкой тут жили бурундук, еж и зайчонок -- настоящий зоологический питомник.

Вечером мои мальчики воспользовались фонарями машины и наловили ночных бабочек (ловля продолжалась всю ночь).

12/VI, V. Мои спутники, окончив лов бабочек, шли спать, а Алексей Николаевич с Кузнецовым уходили в экскурсию, на охоту. Я продолжал ознакомление, в частности, со всеми отделами естествознания и велел приготовить Гусеву птичек для увоза в Мандал и дальнейшего отправления Павловым в Сугу-нур. В свою очередь, мне удалось доставить в Суцзуктэ порядочно предметов, настоятельно необходимых здесь как нашим мальчикам, так еще более китайцам-рабочим.

Из Суцзуктэ я взял ящик с коллекцией птиц, шкуру изюбря с черепом, затем змею и ящерицу. Тут же настрочил записочку как сопровождение птичек для моего Пшевика в Сугу-нур.

Едва возвратился Алексей Николаевич с охоты -- неудачной, но довольный наслаждением красот местности, тишины и благоухания среди природы, -- он заторопился с отъездом. Наскоро перехватив мяса и попив чая, мы покатили новой дорогой, нашей обычной, в Мандал. Я немного побаивался при мысли, как пройдет машина по лесу, по камням на протяжении примерно верст пяти-шести, ведь я один был только знающим эту сокращенную дорогу, но все благополучно миновало.

Ехали мы быстро, в особенности когда очутились в степи, в ее долинах Цзурумтэ и Хунцал, а за ними уже и обширная, привольная долина Мандал.

От Нижних Мандал по болотцу наша машина хорошо прошла, ведомая опытным М. Н. Вильским.

В Верхнем Мандале, у Лавре, имели отдых, подкрепление сил с чаепитием, а затем в обратный путь домой -- тем же мягким, окружным на западе, путем. Везде, где только представлялась возможность, где попадалось что под руку из дичи, Алексей Николаевич стрелял сам или его спутники.

Погода вновь испортилась, но дороги все были оживлены и грузами, и легкими экипажами, и многочисленными монгольскими всадниками.

Около 4 часов дня мы уже были в Урге: этим всем наша поездка и окончилась!

13/VI, T. С утра дождь: облака ползут по северному склону Богдо-улы. Я покоюсь на мягкой походной кровати, предоставленной мне в юрту любезностью А. Н. Васильева и хлопотами Павлова. Николай Васильевич перебирает, просматривает хороший ботанический сбор в Богдо-уле Елены Петровны и серьезно думает и работает по части предстоящего разъезда в Хангай. Я готовлю для отправления через посредство полпреда коллекции в Зоологический музей РАН, а именно: бидон со спиртованными объектами и три ящика птиц, за исключением сборов Канаева, еще не определенных и не этикетированных и пока хранящихся в коридоре дома Ц. Г. Бадмажапова (заваленного штукатуркой и прочими ремонтными предметами).

Под вечер ко мне собралась большая компания: Жамцарано, Барадийн, англичане -- mr Маршалл, Г. М. Бэрбидж, супруги Вильямс, датчанин д-р Кребс,^31 Н. П. Шастина и люди Востока, знакомые Жамцарано и Барадийна -- буряты из Верхнеудинска и Читы, все с целью осмотра археологических находок в Суцзуктэ. Очень восторгались и довольно толково разбирались в виденном англичане -- mrs Вильямс, как художница, и д-р Кребс. Нечего уже и говорить о моих старых приятелях. Жамцарано и Барадийн в восхищении сравнили Суцзуктинские курганы с Хара-хото. «Это своего рода Хара-хото, -- сказали они, -- но это еще плюс, как нечто новое, оригинальное». «А вы, Петр Кузьмич, благодарить должны печатно монгольское правительство, ведь всем запрещено, только вам разрешено», -- сказал Жамцарано. В заключение все мои посетители благодарили и приветствовали меня с исключительным успехом! Павлов прочел мою статью при всех вслух. Жамцарано был доволен, что монгольскому правительству выражена благодарность, а еще большая Васильеву, ему и Ринчино.

^31 Д-р Кребс при знакомстве моем с ним заявил хорошим русским языком, что он имеет мою хорошую книгу «Хара-хото».

14-17/VI, W-U. Наконец, вернулась прежняя отличная погода -- ясная, теплая, живительная. Я мечтаю о поездке в Сангин. Хлопочу, чтобы скорее сдать все 4 места коллекций в полпредство, так как собирается в Центр курьер и он может что-либо (не все, конечно, зараз) увезти в Москву.

Милый А. А. Дуду взял меня с собою в автомобиль и быстро доставил прямой дорогой в Сангин, на дачу Бадмажапова. Еще издали заметив, детишки, а потом и сама Ида Павловна выбежала навстречу и ласково ввела к себе в юрту, накормила, напоила и отвела помещение для отдыха в красном домике. Вечером я гулял с Идой Павловной, и мы много говорили о моих беседах с ее мужем и их результатах. В конце концов, оба довольные и оба удовлетворенные достигнутыми результатами, разошлись спать. Старших девочек Цокто Гармаевич взял с собою «прокатиться по Монголии». Луна красиво озаряла дачный уголок и дремлющую реку, ее рукава, моих друзей. Изредка проносились над белыми юртами маленькие и большие летучие мыши.

С утра Q объявилась Тоня Богданова, подруга Марины, и она помогала мне собирать насекомых, а затем я стрелял или только отмечал для стрельбы птиц: Carpodacus, Cuculus, Saxicola, Ruticilla, Linota, Petrocincla saxatilis, Sylvia, камышевки, пеночки, овсянки, плиски и немного других, в том числе мухоловки, дрозды. Из хищников: кобчик, чеглок, пустельга, сарыч, Gennaia и орлы-беркуты, красиво и гордо кружившие в лазури.

Сегодня, в Q, Луна еще поэтичнее освещала тихую обитель Сангина.

Серое утро R. Чеканы с молодыми; я подстрелил старика и птенца. Затем двух камышевок, чечевицу, Emberiza aureola, Petrocincla saxatilis, кукушку (на грусть детям) -- и все. Любезным Дуду я был своевременно доставлен в город. Опять пыль, грязно, мои «неприятные» участники; возня с серебром, его обменом и проч. Переговоры личного характера с Гомбо и Мадаевым.

17/VI, U. Ветер то юго-восточный, то юго-западный. Моя экскурсия дала 8 птичек, наполовину весьма интересных. Ружье английское «Ментон» оказалось выше похвалы (для стрельбы по птичкам в коллекцию). Много новых хлопот с серебром у Госторга. Приобретение женского княжеского головного убора, весьма художественно сделанного, через посредство Жамцарано для этнографического отдела коллекций экспедиции. Переговоры с Мадаевым о пенсионном содержании заведующего складом и метеорологическим отделом Тибетской экспедиции. В совокупности еще много-много провозился я с сортировкою и укладыванием моего и Пшевика имущества, выдворенного вон из ремонтируемого дома Бадмажапова.

18-20/VI, S-T и 21/VI, W. Эти все дни последние хлопоты, посещение друзей и отъезд домой! Бердиеву сдано в его Госторг 46 гамбургских плиток (3 фунта), а взято от него 1600 китайских долларов плюс, через Андрея, 200, итого 1800 китайских долларов. Следует произвести с ним расчет!

Днем, в V, я навестил милых Юдиных и Дадиани. Цецилии Моисеевне я подарил чучелку, удачно сделанную Ampelis garrulus, от которой она в большом восторге. Всюду, где я бываю у знакомых, меня силятся выспросить елико подробно о наших раскопках в Суцзуктэ, об их результатах, о находках. У Юдиных был за чаем одновременно и консул Шахов.

Юдина Ц. М. страшно просила известить их о времени, в которое будет возможно навестить меня на месте раскопок, позвонить им (телефонограмма). Я обещал, и нужно это помнить! А у себя: Павлов напрасно ищет популярности у товарищей -- ее нет! Пахомова решил удалить на все страны света! В 6 часов утра 21/VI уехал из Урги. Долго не покидало меня тяжелое чувство.

...Давно, давно я не брал дневника в руки, и это была большая ошибка. Правда, я ехал в Сугу-нур на 2 недели, а просидел с наездами в Суцзуктэ (место раскопок) равно два месяца, занося в маленькую книжку конспект наблюдений. Сегодня я вновь пишу.

25/VI. 1924 г. Прекрасное ущелье-долина Сугу-нур, где мы сидим с Пшевочкой с ранней весны -- половины апреля (1924). Здесь прекрасно: кругом лесные скалистые горы. С юга северный склон дышит ароматом леса и цветных ковровых лугов. На севере южные склоны отрогов круто обрываются скалистыми боками, на их более пологих скатах едва дымится зелень, в пазухах приютились группы лиственничных деревьев. На востоке высятся отдельные вершины угрюмых гольцов -- это восточное продолжение главного остова Кэнтэя, откуда громко струится Сугу-нур, тремя отдельными ветвями вливающийся в Мандал, или, точнее, принявший Мандал, и, круто повернув к северу, создает верховье реки Хара. Гольцы Сугу-нурские манят нас давно, с этою частью Манхадая надо непременно обстоятельно познакомиться. Мечтаю об отдельной экскурсии туда, в глубь альпийского хребта. Ведь еще так недавно Сугу-нурские гольцы блестели и искрились белизной снега, сплошного снегового покрова. Зной, сухой теплый воздух нынешнего лета иссушили гольцы, обнажили их; они покрываются ковром карликовых растений и еще сильнее манят к себе. В мае месяце с перевала Суцзуктэ я всегда любовался этой частью Манхадая. С вершины Суцзуктэ белая грива Манхадая видна на большом своем протяжении, но плоская трехзубчатая вершина его отлично запечатлена мною и с Суцзуктэ, и с точки нашего селения в Сугу-нуре. Я ее хорошо знаю, и стоит лишь закрыть глаза, как она в полной прелести встает в моем воображении. Вниз по долине Сугу-нура местность становится мягче, горы понижаются и раздвигаются. Слева боковой увал оканчивается характерным плоским луговым холмом, с обо на вершине. Это святое заповедное место. У северо-западной окраины этого холма с обо выбегает могучий родник чистой прохладной воды, вливающий свои воды (через 3/4 версты) в Мандал, справа. От обо, с вершины холма, открывается еще более очаровательный вид на окрестность: перед вами обширная пастбищная долина, серебрящаяся лентой реки, дающая приют двум русским поселкам и множеству юрт номадов -- монголов, бурят. Там и сям бродит скот -- рогатый, бараны и табуны лошадей. Долина несет речку Мандал (и по ней и поселки Верхний Мандал и Нижний Мандал). Поселяне -- это наши соотечественники-забайкальцы, обрабатывающие землю, разводящие скот и занимающиеся охотой в соседних горах. Весной и осенью долина р. Мандал кишит пролетными плавающими и голенастыми пернатыми, на тех и других охотятся пролетные же орлы. Гуси и утки отдыхают здесь не только сотнями, но даже и тысячными скоплениями. В период валового пролета в Мандальской долине маленький птичий базар, тогда как на Харе, все говорят, большой птичий базар, куда охотники спешат тогда со всех концов.

С вершины холма, продолжаю, открывается вид и на Хару, и на Сугу-нур, и на гребни Суцзуктэ, куда я нередко уезжаю и где так долго проживает моя археологическая группа во главе с С. А. Кондратьевым. Если обратить взор на юг, то наблюдатель видит, как далеко убегает Мандал, постепенно склоняясь к ЮЗ окрест Тологойту, откуда и берет свое начало. В этом районе очень характерно сцепляются или сливаются своими отрогами Манхадай и южная цепь, одна из трех Южного Кэнтэя, залегающего между Троицкосавском и Ургой -- столицей Монголии. Если сюда присоединить еще священный массив Богдо-ула и участок долины реки Толы от Урги до Сангина (в широком смысле), тогда получится в общих чертах огромный район Монголии, в котором сосредоточила свои научные наблюдения, изучение и сбор естественно-исторических образцов Тибетская научная экспедиция.

К лету, к июню месяцу, возвратились в экспедицию и отсутствовавшие так продолжительно ее участники: Е. П. Горбунова из Москвы, Н. В. Павлов из Пекина, куда он сопровождал полпреда в Монголии А. Н. Васильева.

Горбунова осталась -- изменила Павлову -- в Урге для сборов флоры в Богдо-уле.

Павлов в двадцатых числах июня в сопровождении старшего препаратора Канаева и местного ламы Дорчжи -- проводника, очень обстоятельно снарядившись, отправился в научную экскурсию в Хангай, в верховье и истоки Орхона, с одной стороны, и Байдарика и оз. Цаган-нор -- с другой. Ботаник экспедиции заглянет также и в междугорную (Монгольский Алтай -- Хангай) долину, богатую палеонтологическими находками. Во всяком случае, я ожидаю от Павлова, его большого разъезда, значительных результатов.

Будучи в Урге с 4/VI по 20/VI, как раз в период снаряжения Николая Васильевича в большую дорогу, я лично помог ему очень быстро покончить с вопросами капитального снаряжения и выработки программы и маршрута самого разъезда.

Сам же я в W, 21/VI, в 6 часов утра на тройке Лавре с Гогой-ямщиком покатил к себе в симпатичный Сугу-нур. Погода стояла хорошая. Пыльная, нудная Урга скоро осталась позади. Мы ехали довольно успешно, прямиком; таможенный пост не задержал нас. Выбирая мягкую дорогу, мы ходко подвигались вверх по Сельбе, хотя местами камни давали себя чувствовать. Теперь дорога эта отлично мною изучена. Минуем красный златоверхий храм, за ним выше -- тибетский, так называю я по архитектуре и по горному уступному расположению; за ним лесок, а напротив -- гэгэнский уголок, где покойный 8-й Богдо-гэгэн в молодости отдыхал от зорких глаз и нудных наставлений старых воспитателей-лам. Еще выше, с востока, входит ущелье Шарга-морите, замечательное со времени погребения в нем праха Дархэ -- своего рода жены Богдо. Там, повыше, отмечаем заимку и наши с Ежо облавы на коз, а там и урочище Санцзай, и красивое дачное место грека-кроликовода. Здесь я имел 1/2-дневный отдых, собирал бабочек, мух с подростками-дачницами. Тут меня отлично накормила и приютила в отсутствие грека русская «гречанка» (тоже за греком -- другим) Нюша. И мне отрадно вспомнить этот уголок. Он вспомнился мне по-другому, когда весной я и Пшевочка с этим же кучером плелись по глубокому рыхлому снегу. Чудная, летняя погода, солнце и синее небо заставили очень скоро забыть городские передряги, невзгоды. На душе становилось легче, приятно думалось о тихом уголке Сугу-нура.

После основательной выкормки лошадей мы скоро поехали на перевал, откуда оставалась последняя, лучшая половина пути до остановки в Мандале (Верхнем). Я знал, что в Мандале уже не встретят меня ни Сарочка, ни Евфросиния Степановна, ни сам Лавре (пьяница, но толковый, отличный человек). Вся эта компания находилась в Урге. Никак не могла Степановна отправить свою дочь на воды из-за кутилы отца и мужа, пожелавшего охранять спокойствие сердца дочери на курорте. Хорош спутник дочери, не просыхавший от пьянства, не пускающий жену к хозяйству!

Отчасти я виню и себя в этом деле: зачем я вновь дал ему вперед 100 китайских серебряных долларов за поездки мои и моих спутников, согласно плану командировок в район работ Тибетской экспедиции? С такого рода мыслями мы спустились вниз, в долину верхнего течения Мандала, отметили обо и заветную скалу с деревцами, а внизу, при завороте из ущелья, -- обо на высоком боковом отроге, доминирующем над долиной Мандал.

Тут разделение дорог: и в Троицкосавск, или Кяхту, и в столицу Монголии.

Луга отливали изумрудом, речка и болотца серебрились, а в горах странно темнело от набегавших на солнце маленьких облаков. Мы еще быстрее покатили по ровной и почти мягкой дороге: лошади, очевидно, знали, что отдых недалеко. Сугу-нурские скалистые отроги, сбегавшие к правому берегу того же названия, приближались и выделялись все более контрастно! Знакомая картина. Удлик, Баин-гол, дорога в Сугу-нур.

Лихо прокатили мы с Георгием последнюю версту у селения и самим селением. Бич взвивался вверх, дорога пылила, голос Гоги громко выкрикивал: «Ей, вы, милые!», соседи в замирающих позах смотрели на проезжающих, здороваясь с улыбкой. А вот и тесовые ворота растворились, и мы въехали в широкий чистый двор Лавре. Едва выпили чаю, переменили лошадей и еще быстрее помчались в Сугу-нур. В каких-нибудь 3/4 часа мы уже были на месте: моя Пшевочка приняла меня в объятия, Тугариновы также с искренностью приветствовали меня, даже собака Гароль прибежал навстречу, узнал знакомое лицо и с визгом полетел впереди тройки!

Спокойствие и радость наполняют душу и создают умилительное настроение.

Приятно потекли день за днем в нашем уголке в Сугу-нуре. Едва немножечко поделились, обменялись новостями, как я стал знакомиться со сборами коллекции. В субботу (в день приезда) осмотрел: жуков, бабочек, мух, шмелей и клопов; позднее принялся за более вдумчивое знакомство со сбором птиц, зверьков (скалистая пищуха), змей и лягушек. Не наговориться с Пшевочкой, с нашими милыми хозяевами, с лучшими людьми из соседей. Опять появились милые личики детей, толпившихся у входа в нашу халупу и ждущих очереди с жуками, бабочками, мухами и проч. Они уже прознали, что я вновь привез конфект и буду вознаграждать ими за «мурашек и метлячков». Опять ребятишки забегали с коробочками и бутылочками вокруг Сугу-нура и с азартом гоняются за бабочками и мухами или смиренно роются в навозе или под камнями, которые верст на пять в окружности нашего жилья взворочены. Опять стали приносить на удилищах змей, пока что всего одного вида гадюку.

Легли на землю сумраки, долина озарилась лунным светом, и я долго вдыхал в мою, казалось, раскрытую грудь, ароматную струю тихого воздуха.

Наутро, 22/VI, Q, я проснулся рано и принялся, по обыкновению, за укладку насекомых, которых обыкновенно выдерживаем сутки, в особенности жуков, склонных ожить в постелях ящика и натворить там много неприятного. Потом я стал приводить в порядок птиц, их окончательно завертывать и укладывать для отсылки в Петроград.

После обеда, после сильного жара, в 1/2 4-го я в сопровождении Тугаринова поехал через Баин-гол к Вильским, в Нижний Мандал. По дороге, на устье Баин-гола, на болотах, я встретил пару кроншнепов (больших) у гнезда; одного из них, а именно U, убил влет; и U и T усиленно старались отвести меня от месторасположения гнезда. Рядом с кроншнепами ютился бекас, взлетевший после того, когда я его заметил и устремился глазами.

У Вильских мы просидели около 1½ часа, ведя беседу о гольцах и о поездке туда. Оказывается, Вильские (отец и сын Михаил) бывали там, и вот Михаил предлагал свои услуги доставить меня к гольцам, в альпы, в качестве проводника. Он был там и потому хорошо знает дорогу даже на самые вершины, чего не в состоянии дать мои егеря: ни Тугаринов, ни Борисов.

Обратно мы ехали тем же путем, но уже позднее. Солнце склонилось к горизонту, а потом и совсем скрылось за горы, когда мы пересекали долину Баин-гола. Аромат трав и цветов с жадностью вдыхался грудью. Мелкие птички пели не умолкая. На душе было легко-легко и приятно. Мысль убегала далеко.

Приятный вечер, а затем и ночь, которую мы целиком проводим во сне.

23-25/VI, R-U-S. Эти три дня прошли довольно однообразно: живем хорошо, погода, с обывательской точки зрения, прекрасная, тепло, сухо. Ребятки носят дань насекомыми, за что аккуратно получают в награду конфекты. По просьбе Пшевочки я съездил к месту гнезда ремеза и добыл T, с которой вместе привез и искусно затканное гнездо -- мешочек на веточке. Жарко и тьма насекомых.

При возвращении домой я застал дочь Вильских, прибывшую со снедью и получившую от меня для родителей, в долг до осени, тридцать серебряных китайских долларов.

На следующий день, U, мы с Пшевочкой «делали птичек» -- приготовляли чучела и выдували яйца птиц, взятые с гнездами. Затем я командировал в Суцзуктэ Георгия, ямщика, на двух верховых за Симуковым, который должен отправиться в Ургу в роли заведующего метеорологической станцией и складом Тибетской экспедиции. В Ургу же должна отправиться недели на две и Елизавета Владимировна. Погода по-прежнему прекрасная, продолжают пополняться ящики с насекомыми и банки со спиртом: Георгий привез тушканчика и змею -- все одного и того же вида. Однако я ее положил, чуть ли не шестой экземпляр, других что-то не попадает. Я очень доволен, что попал наконец тушканчик, о котором, как и о филине, мы так много говорили и продолжаем говорить. Может быть, попадут и еще грызуны.

Весь следующий затем день, S, мы напрасно прождали возвращения Георгия с Андреем, они объявились только утром в V, вследствие того, что в лагере в Суцзуктэ отсутствовали Кондратьев с Гусевым, уехавшие на озеро в окрестности Борота. Кондратьев так и не возвратился: Симуков вынужден был оставить Суцзуктэ и выполнить мой наказ.

Упало несколько капель дождя и только, а какие мощные тучи ходили кругом -- ужасно! Вообще следует подчеркнуть, что после обильной снегом зимы и богатой осадками ранней весны местная земля не получала влаги. Все кругом страшно высохло, поля выгорели, и лишь заливные луга еще радуют глаз сочностью и пышностью своих трав. Впервые, в S, вечером я наблюдал на севере горизонта зарницу, радугу под вечер и слышал на СЗ гром и лягушачий концерт.

Если не будет влаги и поливки и дальше -- население останется на бобах, без собственного хлеба. Мой самый милый и самый близкий спутник Елизавета Владимировна усердно собирается в дорогу, в Ургу, с расчетом побывать и в Сангине с пользою для дела. Она возобновит все в памяти и в живом наблюдении.

26/VI, V. Утро мрачное, прохладное. По вершинам гор и склонам верхнего пояса ползут медленно клиновидные кучевые облака. Ветер едва струит с запада, в противоположность вечеру, когда почти всегда дует с востока, со стороны гольцов, по ущелью вниз. Едва выкатилось солнце, стало очень тепло, а вскоре и жарко: воздух наполнился вдруг жужжанием насекомых, полилась чудная песнь или щебет ласточек.

Топот копыт возвестил о приезде Андрея. Встретились. Пошли спросы и расспросы. Андрей доложил о работах и состоянии курганов. Курган Андреевский дурит, на дне закрывается все большим камнем. Решили оставить в покое до моего приезда. Курган «у трех сосен» прорыт на 3 сажени; в маленьком, на глубине сажени, что-то извлечено. В общем, все обстоит благополучно. Из птичек есть что-то новое, как например сова или Petrocincla saxatilis; из растений в гербарии имеется до 150 №№, насекомыми значительно обогатились почти все отделы. Китайцы продолжают тянуть свою земляную кропотливую работу. Прекрасно.

Таким образом, Андрей с нами целый день. Я отправляю теперь ящик с птицами № 15 и наказ изготовить в Урге еще два места, мягкий тюк с костями (4 шкуры: 3 кабана и 1 олень с ногами) и ящик со шкурой и скелетом волка, 4 черепов кабанов и череп изюбрицы. Из последних плюс маленькая косуля с черепом и кабаненок с черепом, может быть, составят не одну, а целых две посылки, тогда получится 4 посылки опять для Петрограда. Мы будем потом готовить только бидон спиртовых сборов -- грызунов и пресмыкающихся, тоже для отсылки в Зоологический музей, в Петроград.

В 6 часов приехал на паре за Елизаветой Владимировной тот же Гога и доставил второго тушканчика, пойманного, говорят, бурятом Топха. Это прекрасно: следует заметить, что этот зверек с белым косым ремнем (под шлеей), быть может, и новый, но, конечно, не родом, а только видом! Лиха беда начало: будут поступать и эти зверьки, как было с первыми змеями -- сначала ни одной, а потом -- избыток; пришлось их убивать, ведь мы взяли в коллекцию всего около шести экземпляров.

Итак, я остался в полном одиночестве в Сугу-нуре, как недавно оставалась моя спутница Пшевочка. Ведь вот я мало ценю этого прекрасного человека, незаменимого товарища и друга, а как он хорош, как искренно сердечен, прост, мил, участлив -- трудно даже и сказать. Интересно, что произойдет за этот период времени, что я сделаю, что напишу, сколько соберу в области птичек, зверьков и другого. Будущее покажет!

Тихо спустилась на землю июньская летняя ночь. Небо укрыто плотно перисто-слоистыми облаками; все тихо кругом, только в соседнем горном лесу слышен крик гурана да вблизи нас, испуганно взлетев, просвистит зуек.

Еще более тихо-тихо, до жути, ночью, когда в соседних дворах чуется присутствие домашних животных или по их храпу, или по звону колокольчика.

27/VI, T. Утро облачное, упало несколько капель дождя и только. Облака из дождевых переделываются в перистые, затем в тонко-перистые, все более и более исчезающие с неба. Солнце сильнее пригревает, воздух наполняется жужжанием.

Мои спутники, вероятно, уже порядочно укатили вверх по Мандальской долине, и хорошо им ехать, пока еще не так жарко. Они думают об Урге, о первых минутах приезда туда, о складе, о почте, о встрече со знакомыми. У меня тихо и спокойно, я делаю обычное дело. Прежде всего, ложась в 9½-10 часов вечера, я всегда встаю в 6-6½ часов утра; умывшись, записываю состояние атмосферы, пью чай (с легким завтраком: пара яиц в мешочек), укладываю в ящички насекомых, пишу дневник и в 8 часов отправляюсь в экскурсию или с сачком в руке, или с ружьем.

Сегодня какой-то странный день, непохожий на предыдущие, сплошь облачный, томный, сухой; в особенности такое явление обнаруживается в 2-3 часа дня. До обеда по лесной и кустарниковой заросли острова я с Васей ловил сумеречных бабочек, появившихся вдруг в значительном количестве. Были тут и очень интересные мухи, правда в единичных или немногих экземплярах. Сухость воздуха страшная, на высоких степных увалах потрескалась земная поверхность, растительность выгорела. Сейчас три часа дня, мои спутники, с Пшевочкой во главе, вероятно, уже в Урге.

Между 4-5 часами дня сгустились тучи и упало на жаждущую землю всего несколько десятков капель. Тучи ушли вверх по ущелью, через которое красовалась эффектная радуга. Воображаю, как зазеленели бы луговые и лесные скаты да и вообще вся долина, если бы выпал хоть небольшой дождь.

Хорошо, уютно, мило в Сугу-нуре. Никто не мешает работать, и никто почти не заглядывает. Днем очень часто, мелодично щебечут ласточки, под вечер или ранним утром вдруг слышите и видите журавлей-красавок. Удивительно, как доверчивы эти птицы, словно домашние, и стрелять их просто грех. Такая интересная птица, парочками, она лишь украшает и дополняет прелесть местности, где держится. Обыватели очень часто, проезжая вблизи самих птиц, поют: «Журочка-журочка, попляши, твои ножки хороши!».

28/VI, W. Ночь облачная, очень прохладная. Дождевые тучи висели над Сугу-нурским ущельем, но дождя так и не было. Гольцы в тучах. Сегодня утром Никифор принес большую, свыше аршина длины, серую змею с двумя ремнями по спине. Вчера на пашне он убил двух однообразных, но брошенная им значительно (на 1/2 аршина) превосходила принесенную; ту он перерубил острием лопаты, с которой работал по орошению поля. Понемногу люди привыкают к тому, что за зоологические объекты, в особенности по моему заказу, как например змею или тушканчика, я плачу тотчас же по 1/2 доллара за экземпляр. Поняли, но не все, во всяком случае начали тащить усиленнее прежнего.

Утром впервые наблюдалась нынче роса, и роса обильная. Оводов, комаров и мошки -- масса, едва солнце встанет, как животные уже бегут с поля под защиту построек или рек; с жадностью, стремительно несутся домашние животные прямо в воду, более или менее глубже.

Мои спутники сегодня совершили экскурсию вверх по речке-ущелью и собрали порядочно бабочек, мух, клопов, жуков. Из бабочек отменно хороши Parnassius (большой, или крупный, с 3-4 красными кольцами на каждом из основных крыльев). Среди клопов, мух и жуков также имеются очень интересные, новые для нашей энтомологической коллекции виды. Стараются лучше и полнее учинить сбор не только Тугариновы, но и юная, только что поступившая в услужение к нам девушка Васиша, которая у нас вообще известна под сокращенным именем Вася.

Вечером я прогулялся к гнезду, вверх по Сугу-нуру. К несчастью, арык прорвал берег именно вблизи расположения гнезда, и я многократно погружался в воду выше колена. Едва затем выбрался и в обход по косогору наконец вышел из затопляемой полосы. Птичку я действительно видел, но она ютилась в чаще, над водой, и подстрелить ее было трудно. Она, во всяком случае, могла попасть в воду, а подстрелить на близком расстоянии очень трудно. Оглядываясь на гольцы через узкую, глубокую часть ущелья, я не мог оторвать глаз от фиолетовой или сизой дымки, висевшей над ущельем. Невольно вспомнился Алашань, всегда в это время чаровавший глаз своим западным склоном, утопавшим в дымке.

Перед спаньем у самого дома я ежедневно слышу свист куличка-зуйка, прилетающего или отлетающего с грязи; почему-то ему полюбился именно этот уголок, подле нашего дома, и вот на протяжении нескольких дней кряду он аккуратно появляется.

29/VI, Q. Хмурое, облачное небо, довольно свежо: в 7 часов утра термометр показал только 13.2°C. Ранним утром объявился Георгий (кучер) и доставил мне письма от Пшевика и Андрея. Мои спутники благополучно добрались до места, учинили что нужно и делают свое дело. Да, паршивец Павлов: как я и чувствовал, он распропагандировал Пахомова, да и Пахомова ли только. Все это надо принять к сведению и поставить моих лучших спутников в известность. Пшевик прислал мне также газеты от Дадиани.

Как и предыдущий, вчерашний лов насекомых оказался успешным: поймано, между прочим, четыре Parnassius'a. Ввиду сего Тугариновы сегодня уехали с ночевкой вверх по ущелью. Две милые девочки Воробьевых усердно ловят жучков и мух в коробочки и скляночки и, радостные, приходят ко мне с добычей в надежде на вознаграждение усладенькой. Сухость воздуха по-прежнему крайняя.

Между 2-3 часами дня у меня были Воробьева и Сахарова, первая привезла расписку и предметы, присланные Пшевочкой со склада; вторая просьбу, масло и живого тушканчика, T, третьего по счету! Этот экземпляр самый нарядный; очень жаль было душить его хотя бы наполовину, а затем полуживым опускать в банку со спиртом.

День ни ясный, ни полуясный. Сплошная облачность, а между тем ни капли дождя -- абсолютная засуха! Весь посев ни к чему -- все засеянное выгорело. Говорят, так было и в минувшем году: до начала июля ни одного дождя, а потом лил сплошь, не переставая. «Ургинская газета» отмечает засуху повсеместно в Монголии. Идущие последовательно тяжелые зима, весна и лето вконец доконают население.

Ночь необычайно тихая, теплая; дождевые тучи обложили все небо.

30/VI, R. Сегодня последний день первого летнего месяца. Дождь пошел с зарею: хорошо, приятно. И дождь спокойный, ровный -- такой, какой нужен на протяжении нескольких суток. Зелень, хлебные поля оживут, очистятся от пыли и грязи. Общий тон зелени уже сразу изменился -- стал чистым, изумрудным. Здесь и дождь падает, и наступает ненастье не по-нашему: у нас быстро образуются тучи и полил чуть не ливень или даже ливень, здесь же дождь собирался и все походило на него около трех суток. Теперь интересно, сколько же времени продолжится дождливое состояние?

К 9 часам утра дождь, видимо временно, перестал; по скатам и гребням гор поползли облака. Воздух необычайно чист и приятен. Внизу китайские хлебные поля, словно по мановению волшебного жезла, ожили, отрадно, свежо зазеленели. Воздух полон голосов певчих птиц, в особенности жаворонков, повисших в небе.

Ровно через один час дождь вновь пошел, такой же спокойный, ровный, и шел не переставая довольно долго -- до утра следующего дня и даже гораздо позднее, после приостановки вновь пошел.

К обеду возвратились из леса наши Тугариновы, им помешал дождь, начавшийся с зари. Во всяком случае, вчера им удалось собрать и бабочек, и мух, и немножко клопиков. После обеда Иван Дмитриевич не утерпел -- отправился проверить сомнительные звуки в скалах и, о радость! -- увидел старое, а может быть, и теперешнее гнездо с массою костей и перьев всяких птиц, а вскоре затем и самих виновников, сначала одного, а потом и другого. Один сидел так близко от проходившего Тугаринова, что он мог различить его огромные яркие глаза и щелканье толстым хищным клювом. Когда перестанет дождь, тогда мы с Тугариновым направимся оба, чтобы скорее добыть ту птицу, которая так давно составляет нашу мечту и проч., ведь всего, как говорят, два шага, рядом с домом. Сколько раз я проходил близко, вплотную, и никогда не видел. Что значит ночная птица! Ночью же ее видел Борисов на смертинском частоколе.

Население возрадовалось, едва пошел дождь, но уже через несколько часов падения дождя завопило о его прекращении: дело в том, что у населения не дома и не домики, а хатки на курьих ножках и крыты почти только пологом неба. Поэтому едва спорый дождь прошел, как местные хатки потекли, как решето, буквально как решето. Еще наша халупка дольше всех прочих противостояла дождю, а именно до самого вечера, до поры, когда нужно было ложиться спать. Я увидел сначала в одном месте протечку, потом в другом, третьем. Вместо спанья пришлось очень долго возиться с перестановкой вещей с одного места на другое; кое-что прятали под стол, под кровать; самую кровать и ящик пришлось покрывать брезентом. Ветер выл всю ночь, дождь лил не переставая, ночь темная-темная. Сугу-нур буквально загремел, загрохотал. Я, да и многие из обитателей не могли сомкнуть глаз в течение всей ночи, казавшейся бесконечной.

1/VII, U. Утро дождливое, ветреное. Кругом мокро, грязно. Сугу-нурцы возятся со своими мокрыми манатками, а я нет!

До 9 часов утра дождь шел не переставая, по величине средний (со мною дождемера нет), и в общем в течение суток смочил землю как следует и вовремя. Земледельцы ликуют и теперь вновь полны надежды на светлое будущее! Миша Вильский был у меня сегодня, просил винтовку поохотиться в Баин-голе, я дал вместе с патронами -- проявил свое великодушие. Этот молодой хозяин (и кузнец, и плотник) говорил мне, что в последние 3-4 дня поставил себе непременной задачей полить поля и, работая вдвоем во всю энергию, сумел только полить две десятины, а теперь -- «благодать!» Китайцы просто улыбаются и кланяются при встрече.

Дождь, как и полагается, понизил температуру воздуха. Слышно, что бараны за ночь в значительной мере погибли от мокроты и стужи (у соседа из стада -- 30 голов). После 9 часов утра все же не перестает, как говорят, «идет не идет» -- каплет по капле. Сугу-нур продолжает греметь пуще прежнего -- валит желтую мутную воду.

Я продолжаю возиться с просушкой наших вещей; многое не избежало участи быть подмоченным, главное, нет прежнего благодетельного, яркого и жаркого солнышка.

Ненастье принесло нам холодную погоду: ветер, облачность, пониженную температуру. Вместе с тем ненастье, дождь оживили растительность, и древесную, и травянистую.

Сугу-нур так поднялся, как не запомнят старожилы: велик, стремителен, бурлив.

Вечером, при закате солнца, появились на небе ярко-красные полосы, особенно сгущенные при горизонте; с закатом дневного светила краски поблекли, а позднее и совсем исчезли.

2/VII, S. Утро облачное, хмурое, ветреное; ветер дует с СВ. Сугу-нур успокаивается, воды меньше. Зелень обмылась и своим мягким изумрудом ласкает глаз.

Написал письма Пшевику, Евгении Яковлевне и Любимову; написал также и Леночке. Ко мне приезжала с продуктами молочного питания, творогом и сметаной, Васса Вильская. Хотя я и отправил письма в Мандал, а не поехал сам, как хотел вначале, я сегодня поступаю так, как предполагал, я еду сам, лично, в Нижний Мандал.

Прокатился верхом в Мандал -- приятная прогулка. Очень хорошо было обозревать горизонт с вершин увалов, своего рода перевалов, и так же приятно было ехать широкой богатой долиною Баин-гола. После дождя поднялись и попышнели травы. Дивный воздух, речка все еще катит много воды, которая внизу, среди болот, серебристо сверкает своею блестящею поверхностью, в особенности там, в Мандальской долине, где Баин-гол вливается в общую струю только зарождающейся речки Хары, притока Орхона.

Из птиц видел длиннохвостых орланов Наliaetus leucoryphus.

Со мною бежал все время рядом Гароль, прекрасный охотничий пес Тугаринова.

Из-за временного холода ни насекомых, ни тушканчиков не наблюдалось.

Любовался я лишь гольцами (Сугу-нурскими). На их вершинах появились пятна свежего снега, вероятно, он выпал во время ненастья: внизу падал дождь, вверху снег.

Ночь с полночи ясная, довольно прохладная, обильная роса.

3/VII, V. Утро ясное, тихое -- первое после ненастья. По голубому небу там и сям рассеяны тонко-перистые облака. Вид кругом превосходный: не только северные склоны с лесом, но и южные, степные, оживились и позеленели; голые, пустынные утесы воспрянули. День превосходный, воздух довольно тих или немного движим и очень прозрачен. Тепло: в тени, в 11 часов утра 22.0°C. Опять очень много появилось оводов -- бич животных.

Сейчас ориентировал точку отправления -- селение Сугу-нур, у моста через оросительную канаву. Оказывается, ущелье Сугу-нур имеет 76.0° направления, или, иными словами, на восток-северо-восток; главная, видимая нами из Сугу-нура вершина также 76°. И сегодня лежат на вершинах те же светлые пятна только что выпавшего снега. Трудно удержаться от чувства, манящего вверх к гольцам, к кедру и альпийским лугам. Возвратится Пшевочка, и мы махнем туда. А сегодня я думаю уехать с ночевкой вверх за 15 верст, посмотреть, пособирать!

Посадил в спирт двух лягушек: одна с красными пятнами на брюхе, другая -- с однообразно серым.

Около 2 часов дня я с Тугариновым уехали вверх по Сугу-нуру, следуя преимущественно правым берегом, трижды переправились, а считая и Сугу-нурскую переправу -- 4 и очутились на левом берегу Сугу-нура и правом -- р. Кремлюк, при устье последнего, и имели здесь превосходную стоянку почти в течение двух дней. Поднялись очень, падение Сугу-нура большое. По мере поднятия вверх, большего проникновения в глубину гор и ущелья последнее делается каменистее и уже. Речка катится по галечному, реже песчаному ложу и то несется прямо вдоль какого-либо берега, то описывает зигзаги посередине или у одного из берегов. К правому берегу круто обрываются каменистые отроги почти без лесной растительности, а лишь с травянистой или кустарниковой. Зато в боковых, побочных ущельях, или пазухах, стелется часто хороший хвойный лес, рядом с превосходными луговыми или пастбищными скатами. Левый берег или, точнее, горный скат слева Сугу-нура мягкий, покрыт сплошной лентой сосны и лиственницы. Посередине долины, ее дна, нередко встречаются, словно парковые, насаждения лиственницы, тополя или осины, березы, черемухи, дикого персика и дикой яблони и множества кустарников и пышных луговых трав. Вся растительность местами густо переплетена между собою, и незаметно, что разрезается стоячими, прозрачными водами протоков, красиво извивающихся по всем направлениям. Вскоре после дождя или на утренней заре, при обильной росе, пышная растительность распространяет опьяняющий аромат; невольно дышишь полной грудью и не надышишься. Тишине вторит неумолчный гул или шум речки, брызжущей по валунам. Дикость в лесу полная, вековые великаны лежат то вдоль реки, то поперек, образуя местами в виде плотины или моста запруду. Дивных, очаровательных мест по ущелью немало. Там и сям едешь и невольно остановишься полюбоваться или общим видом, или видом ущелья, его дна или только одного из скатов, или парковым уголком с рекой, или непроходимой чащей, или, наконец, вековым великаном-лиственницей, или ее остовом -- пнем, в середине проросшим шиповником, -- натуральная кадка с цветами. Но голосов птиц и вообще проявления животной жизни очень мало; в глубине леса по большей части полное безмолвие.

Незаметным образом мы прокатили очень скоро расстояние в 15 верст до Кремлюка и несколько красивых мест миновали с сожалением -- почему не здесь остановка? Итак, в Кремлюке^32 мы расположились своим охотничьим лагерем. На восток уходили гольцы. Они теперь видны контрастнее, чувствуются леса из кедра, над которыми доминируют альпийские луга и россыпи. Эти альпийские луга и россыпи влекли меня к себе неудержимо, так было жаль, что я теперь не к ним еду, это удовольствие еще впереди. А речка грохочет и грохочет! На юг убежало и скрылось в лесных горах ущелье Кремлюк; говорят, оно также берет начало в юго-восточном простирании Манхадая, оно велико.

^32 Точнее, Хэрмлюк -- ущелье, богатое белками.

В общем, над нами простирался синий полог неба, по сторонам скалы или сплошной хвойный лес, а посередине на дне грохотала речка.

У самого лагеря вокруг паслись лошади, трещал огонь костра. И рядом, именно рядом, у самой палатки, производился богатый сбор насекомых, бабочек и мух. Повыше был расположен табор монголов-охотников, вначале струсивших при виде нас. Это промышленники за изюбрями, сидят 7-10 дней, караулят на солонцах. Однако -- напрасно: зверь не появлялся ни в одном месте, ни в другом. Монголы просили нас не стрелять хоть этот вечер. Мы им уступили, хотя следовало палить и по иволгам, и по скопе. Потом мы этих птиц уже больше здесь не видели, мы сожалели тем более, что монголы просидели и эту ночь впустую, а на следующий день они же стреляли по тарбаганам.

Чудный вечер и дивная ночь стояли во время нашей первой ночевки. Я несколько раз просыпался и, открыв только глаза, любовался южной половиной неба. Звезды не изменяли свой обычный ход и перемещались. Какая-то птичка (или соловьиная камышевка, или сам соловей) несколько раз пробовала петь. Эта песнь в ночной тиши, в горах, казалась неестественной! И опять тишина.^33

^33 Следует отметить также ночное токование азиатского бекаса-барашка -- почти в течение всей раннелетней короткой ночи.

4/VII, T. Солнечное утро с ярко-синим небом заставило подняться нас в 6-7 часов. Впрочем, это касается меня лично. Мой спутник, неутомимый Тугаринов, поднялся с зарею и отправился вверх по Хэрмлюку с целью убить какого-либо зверя на мясо. Однако охота оказалась безрезультатной: Тугаринов никого не видел, не слышал, если не считать нескольких обычных для Сугу-нура птиц, к которым наш доморощенный препаратор (больших птиц и зверей) в достаточной мере присмотрелся.

С его возвращением наш бивак оживился, ярче запылали костры, их у нас два -- для варки чая, у самой палатки, и дымокур, под защиту которого бегут лошади с пастбища от оводов. После прохладной ночи с появлением дневного светила температура быстро повышается, к 10 часам становится жарко, и мир насекомых живет во всю энергию, воздух буквально переполнен их жужжанием. С восходом солнца первыми открывают лет бабочки-белянки, вечером они заканчивают собою деятельность дневных бабочек, эти последние с 9 до 5 часов ликуют вовсю. Почему-то меня больше всего привлекали к себе большие аполлоны (Parnassius). Только, бывало, появится эта интересная бабочка над лугом, как тотчас же, схватив сачок, бежишь навстречу или в догонку за ней. Я переживал почти всегда сильное впечатление при виде описанной бабочки: словно интересные зверь или птица, и с большим волнением ее ловишь, нежели прочих бабочек.

Со стороны речки то и дело неслись оригинальные голоса куличка-береговика серого. Под его неумолчные крики-свисты в течение целого дня я наловил немало бабочек, еще больше мух всяких родов и видов. Только вечером, когда солнце садилось за горы и в тучи, я, усталый, прекратил ловлю; последними были пойманы средний или даже малой величины шмель и пчелка.

Соседи-монголы проехали мимо нас с убитым тарбаганом и вскоре устроили себе прекрасный мясной ужин. Набежавшие к сумеркам тучи и как результат их -- переменный ветер заставили наших изюбристов отложить мечты о солонцах и предаться раннему спанью.

Предыдущая ночь была прохладная, с обильной росой. Настоящая же -- теплая, душная -- стояла сухая, с обильными комарами. Тьма была непроглядная, и мы довольно рано улеглись спать.

Я пробовал гулять в области расположения двух биваков -- нашего и монгольского, но ничего не вышло. Полюбовался ночными светлячками, коих было порядочное количество по кустарничку, одевающему кочки. Кочкарник этот напомнил мне отчасти тундру с низкорослой березкой и с белыми куропатками.

5/VII, W. На заре стал накрапывать дождь; небо было обложено густыми облаками, обещавшими продолжительное ненастье. Мы встали, сварили чай, попили горяченького красного напитка и стали собираться домой несколько ранее предполагаемого срока. Мы рассчитывали до обеда еще поохотиться на насекомых и еще половить рыбы на удочку, но дождь и мокреть в траве и кустах помешали, хотя почувствовалось вдруг, что дождь будет непродолжительный -- соль была суха, облака поднялись выше и поредели, даже показались светлые, прозрачные уголки неба.

Тем не менее мы завьючили коней и пошли в обратный путь. Дождь вновь полил, словно сквозь сито. Я ехал на сером иноходце довольно скоро и через половинное расстояние пути уже был вне сферы дождя. В области Мандальской долины было совершенно светло, только оглянувшись назад, на гольцы, вспоминалось минувшее ненастье. Я ехал и невольно вдыхал полной грудью аромат, душистый аромат растительного свежелетнего, обмытого дождем покрова. Опьяняющий сильный запах действовал прекрасно на общее состояние организма. Порою я сильно пришпоривал иноходца, собака, прижимая уши, бежала во всю прыть. Таким образом, мы докатили в 1/2 7-го к своей хижине, где были радушно встречены не только обывателями Ириной Николаевной и Васишей, но и С. А. Кондратьевым, пришедшим пешком с Суцзуктэ еще накануне к нам.

Небо было облачное, по временам падал дождь, по временам светлело.

Мне также чувствовалось, что Кондратьев явится. Слишком неопределенное положение получилось с отъездом Андрея в отсутствие старшего.

Действительно, много неотложных вопросов накопилось для нас обоих, чтобы прибыть на свидание. Археология в таком состоянии: Андреевский курган молчит, там работы приостановлены, на № 23, «у трех сосен», пройдено свыше 4 саженей, почва -- навал, что дает основание надеяться на находку погребального помещения.

Разрыли малый курган, который имел 1½ сажени в глубину. В общем, бедный по содержанию. Приступили к рытью такого же второго, неизвестно, что он даст! Затем я вновь подтвердил мое желание разрыть курган, так называемый средний (по размерам). Таковы, в общих чертах, результаты моих переговоров с моим заместителем.

В заключение я снабдил Кондратьева всем, в чем чувствовал нужду наш археологический пункт. Помимо основной задачи, этот район усердно ведет сборы естественно-исторические и, по докладу Кондратьева, еще более обогатился интересным и ботаническим, и зоологическим материалом. Еще раз я подчеркнул моему усердному помощнику важность наших раскопок и сосредоточение на них всего нашего внимания. «Не забывайте, -- было моим последним наказом, -- что самая главная задача Суцзуктэ -- это археология, все остальное, до изучения живой природы включительно, есть побочное, второстепенное наслоение. Это следует всегда помнить».

6/VII, Q. Ранним ясным утром, когда мой Сергей Александрович снаряжал свой ящик для Суцзуктэ, прибыла домой моя Пшевочка. Ее поездка была вполне благополучна, а приезд очень кстати, так как многое из привезенного попало в Суцзуктинский отдел снабжения.

К сожалению, по части писем было очень бедно: чувствовалось, что нас забыли в далекой Центральной России. Последняя почта буквально принесла только два письма: мне от Володи и Котику из дома, от родителей. Я много думал именно в последнее время, как отнесутся «власть имущие» к судьбе моего сына -- студента. Мыслилось, что если будет плохо -- Володя телеграфирует. Между тем чувствовалась за собою нравственная сила -- научные заслуги, которые действительно были приняты к сведению, как равно и активность самого моего сына. Эти два фактора должны были спасти положение студента -- и спасли. Мне так и думалось!

В 11 часов утра С. А. Кондратьев (через Мандал) на обратных укатил к себе. В Верхнем Мандале ему удалось по ургинским ценам докупить, главным образом, необходимое для китайцев-рабочих.

Около 3 часов дня я навестил Вильских, согласно их приглашению, по случаю: хозяйка -- именинница. Миша Вильский сидел на солонцах неудачно: изюбрь приходил, но учуял и был таков. Поправить Мишино «счастье» захотел его младший брат Иван, которому, между прочим, не повезло с первой невестой -- отказала; уже сговоренное дело не состоялось. Потом я зашел к Толмачевым -- родным путешественника по Северу, горного инженера.

В заключение я докатил до Верхнего Мандала, побыл у Воробьевых, у Евгении Яковлевны и вечерком, по холодку, возвратился к себе в Сугу-нур с малым сбором насекомых. Мы мечтаем о поездке в гольцы и о снаряжении. Скорбим по скорому отъезду Тугариновых на верховье Толы.

Переживаем впечатления Пшевочки, полученные от ее поездки в Ургу и Сангин, от встречи с Бадмажаповыми, Дуду и другими, о ее плаваниях по Толе, о птицах Канаева и птичках своих и моих, добытых в Сангине. О складе имущества, о Елене Прекрасной, о ее измене интересам экспедиции, об Андрее-хранителе и проч.

Так закончился воскресный день. Ночь наложила печать тишины и спокойствия.

7/VII, R. Ясно или, точнее, полуясно. Облака, словно туман, стелются вдоль речки вниз по ее течению. После чаепития я обычно укладываю бабочек. Позднее вчетвером, я, Пшевик и два егеря, Тугаринов и Борисов, отправляемся штурмовать обитель филина. Крутые утесы дают себя чувствовать, солнце здорово припекает. У норы-пещеры масса остатков еды -- утки, пищухи, мыши и проч., от недоеденного пахнет, будто от падали. Мы по плану, составленному заранее, все сделали и приступили «наступать», но никого не видели.

Весь южный склон отрога освещен до ослепления; решили повторить «наступление» к вечеру, когда утесы спрячутся в сумраке.

Днем великолепно вымылись в бане, одевались у порога примитивной постройки, стояли босыми ногами на горячем камне, согретом солнцем, не зная и не чувствуя, что под этим самым теплым камнем таится холодное, живое, извилистое тело серо-пятнистой змеи -- гадюки. Детеныш такой змеи недалеко, у первой хатки в тени, лежал под брюхом большой косматой дворняги. Хозяин извлек эту маленькую змейку и доставил нам, а мы положили в банку со спиртом.

Сегодня энтомологический лов почему-то небогатый, встречается все старое, известное. От времени до времени необходимы более далекие экскурсии, не говоря уже о настоящих, за десятки верст -- такие новые места обогащают новыми объектами.

Кондратьев прислал весточку о благополучном прибытии домой, в Суцзуктэ, и о том, что в кургане № 23 дошли до погребального помещения, по-видимому разграбленного. Теперь он лично примется за детальное изучение погребения и за осмотр всего того, что будет в будущем попадать под руку.

Совсем под вечер в компании с Тугариновым и Борисовым я отправился на филинов, которых мы вскоре и обнаружили, но не там, где предполагали, а несколько западнее, на вершине горного отрога. Оттуда бо́льшая размерами и светлее по окраске T улетела еще далее на запад, тогда как более густо желто-коричневый U направился вдоль горного ската на восток. Дважды-трижды садился свечою на выдающийся камень, но тотчас срывался (бесшумно) при приближении охотника. Так мы вернулись ни с чем, решив на следующий день в третий раз отправиться за «суровыми» птицами.

Вечер и ночь были довольно прохладные, тихие; филин, по-видимому, молчал.

8/VII, U. Едва взошло солнце, как стало пригревать как следует, а в 8-9 часов утра уже очень жарко, и в утесах в это время трудно-терпимо при хождении. Я и Борисов, мы много в*ыходили как раз тот участок, где накануне вылетели вечером филины; в результате -- ничего. Я поймал вверху утесов несколько экземпляров интересных жуков, еще не пойманных в нашу коллекцию, и вернулся домой. Борисов еще хотел попытать счастья и отправился на поиски Bubo на восточную окраину утесов, как раз туда, в те скалистые южные отроги, в которых накануне перемещался U Bubo.

Неожиданно для всех нас в ночи вдруг заболел И. Д. Тугаринов: открылась старая внутренняя болезнь, выражающаяся в сильной острой боли левого бока. Некоторые приступы боли так сильны, что повергают больного почти в беспамятство. Очень жаль нам обоим прекрасного нашего спутника на экскурсиях, но не знаешь чем и как помочь? Хотя, со своей стороны, мы предлагали выписать и доставить сюда всем ургинцам известного как искусного врачевателя доктора П. Н. Шастина. Ирина Николаевна поблагодарила за сочувствие, но говорит: «Немножко еще подождем -- не впервой, авось и так пройдет!».

Сегодня китайцы принесли змею целой компанией, с веселым шумом. Я посмотрел и говорю: «Такие есть -- не надо!». Они в один голос затвердили: «Хорошая, очень хорошая, мы долго ловили, далеко несли, возьмете -- принесем других, темных, теперь мы знаем, где их надо искать!» -- ничего не поделаешь, пришлось взять и вручить китаезам монету! Вообще говоря, как и вчера упоминал, настало время их максимального количества, в известных местах змей, серых гадюк, можно наловить столько, сколько нужно, змеи любят держаться у южных каменисто-глинистых обрывов, у их подножий, у каменных горячих плит.

Вечерком мы начали было вести сборы по поездке в гольцы, но тучи все более и более сгущались, а потом, от 7 до 8 часов, с ЮЗ пришла победоносно сильная гроза. Очень часто юго-западный горизонт неба до значительной высоты озарялся гигантской молнией, однотонной. На бледно-огненном общем фоне прорезалась ярко-огненная змея, красиво деля общее огненное небо на две части. Звуки грома не производили соответствующего впечатления: гроза подходила очень издалека и гром всегда потрясал много времени спустя после вспышки молнии и не сильно. Там, на месте, вероятно, была иная картина, там несколько ударов, вероятно, были катастрофического характера. Вечерний сбор насекомых и охотничья экскурсия из-за дождя не состоялись.

Дождь мелкий, очень спорый шел всю ночь, не перестал и утром.

9/VII, S. Земледельцы угодили богу вод, источнику орошения: влага сыплется с неба, как из рога изобилия. По горам ползут облака, горизонт короткий, все окутано мглой, зелень ласкает глаз, животные на пастбищах благодушествуют. Будем терпеливо ожидать просветления воздуха. Жаворонки, не взирают ни на что, поднимаются в облачную высь и поют так же звонко и ретиво, как и на солнышке.

Уже 3 часа дня, а дождь моросит не переставая, «бусит», говорят сибиряки-поселяне. До 1 часа дня было совершенно тихо, но позднее начал подувать порывистый ветер с разных сторон, тем не менее облачность и дождь прежние и так же по вершинам гор ползут или стелются кучевые облака. Кругом мокреть страшная, еще больше в лугах или в местах, поросших лесом или кустарником, где ветром сбрасываются не только отдельные капли, но и целые струи воды (нередко за шею).

Растительность во всех, даже в возвышенных местах оживилась и сделалась пышною.

Пожалуй, Сугу-нур опять зашумит и погрязнеет. Русло сплошь каменистое из окатанной гальки, его ширина до десяти саженей, в высокую воду заливается сплошь, в низкую -- вода суживается, русло у берегов оголяется саженей до 7; глубина в местах бродов от 1 до 1½ и 2 футов, тогда как в высокую -- до 5 или даже до 7 футов, и переправа невозможна не только из-за глубины, но, скорее, из-за страшной быстроты течения. Русло вообще часто дробится -- делится на большие и малые рукава, затейливо изрезанные в своем стремлении ко дну долины. Берега частью низменные, частью возвышенные, крутые, мало или даже совершенно недоступные без помощи технических средств. Мостов на всем протяжении Сугу-нура не имеется, лодок также, тем не менее рыболовы есть и успешно промышляют за рыбой на всякого рода крючки и ивовые морды, расставляемые в заездки. Рыбы: хайриус, линок, налим и усач.

Наша хатка благодаря ремонту крыши не течет, не печалит нас, как прежде, о чем я всегда с грустью и тревогой вспоминаю. Дождь падал сутки.

В ночи Сугу-нур зашумел сильнее, но все же не так, как в минувший раз, когда тащил и деревья, и землю, оторванную или подмытую у берегов, и гремел на всю окрестность.

10/VII, V. Утро почти ясное, теплое. В воздухе отрадно, на лугах аромат и много влаги. Птички ликуют пуще прежнего. Пожалуй, можно собираться в дорогу -- в разъезд к гольцам. Начинаем собираться как следует: все перебираем, откладываем, ведь, может быть, пробудем в отсутствии от 7 до 10 дней. Надо все это время использовать лучшим образом, надо побольше понаблюдать, побольше собрать, надо выполнить эту поездку самым лучшим, самым вдумчивым образом, чтобы на нее приятно можно было взглянуть. Только бы нашим спутником на все это время были счастье и всегдашняя лучшая погода.

В 10 часов утра прибыла к нам Евгения Яковлевна Сахарова по личным делам, я, кроме того, навязал ей свои официальные и личные и обязал ее привезти мне из Урги почту и кое-какие мелочи. Со своей стороны для Евгении Яковлевны я все сделал, что следовало сделать, и написал в спутники два аттестата.

В 1 час подул юго-юго-западный или, точнее, западно-юго-западный ветер при кучевых облаках и t 18.8°C. Гипсотермометр -- t 95.5°. Воздух очень прозрачен.

Что обещает дать нам наша, по-видимому, очень интересная поездка? Только была бы отличная погода.

За время отсутствия моего здесь накопится масса всякого рода дел, а может быть, привезут и почту, и еще что-либо интересное.

После второго, повторного дождя природа, и дикая, и культурная, ожила и отливает сплошным изумрудом, выглядит здоровой, пышной, привлекательной. Крепкий западно-юго-западный ветер быстро выполнит свое назначение -- подсушит землю и даст нам возможность сразу с успехом приступить к выполнению нашей задачи.

Сегодня, между прочим, я снял 4 или 5 пластинок, из них 3 типами, 1-2 видами на долину Сугу-нур, с прилежащими на левом берегу скалами, на первом плане лошади нашего домовладельца -- Тугаринова.

Не знаю, удачно ли съездит за сарычами наш Павел. Сарычи поместились со своим гнездом в верхнем поясе боковых отрогов, на лиственнице, на ветви с ЮВ, на высоте 3-4 саженей от земли среди густого леса и еще более густого подлеска в виде высоких и наскальных кустарников. К северу открывается скат с лесом; к востоку и западу гривы и тоже с лесом, к югу, вблизи, -- вершина отрога, но также очень густо покрытая лесной лиственничной растительностью.

Я когда-то сидел там, кормил собою комаров; вокруг, по красным рододендронам, садились шмели.

Поездка в гольцы. 11/VII, T. Давно меня манили к себе дикие гольцы, суровые вершины хребта, верхний пояс кедра, и альпы, и каменистое, крутое, с шумным падением вод ущелье! И вот наконец цель, давно желанная, достигнута! Я, мой верный спутник Пшевик и егерь-промышленник Павел Борисов -- наличный персонал разъезда; три верховых и четвертый вьючный конь -- караван. Вооружение -- винтовка и два центральных дробовика; припасы по ботанике, зоологии и проч. С нами палатка (прекрасная), спартанская кухня и проч.

Программа и маршрут: маршрут проходит Сугу-нуром, его левым притоком -- Верьей, далее -- правым притоком последней -- речкой Безымянной, к соседству гольцов.

Так как в поездке на пути и даже в стороне из населения никого нет, то пришлось всем самым необходимым нагрузиться полностью. Ночные морозы обязали взять меховое одеяние-постели.

Выступаем в 8½ часа утра. Нас провожают милые Тугариновы, с которыми мы вместе прожили ровно три весенних-летних месяца, но они нас не встретят; они, как и мы, -- скитальцы, перекочуют на верховье р. Толы вместе с Кочетовыми (как неразлучники). Сторожить наш уголок остается одна молодая милая девушка Василиса, которую мы для сокращения зовем Васей или Васишей. На ее молодое юное попечение остается все несложное и небольшое имущество. Впрочем, научное собрание -- большое, в особенности в отделе млекопитающих и птиц, а равно и всех отрядов насекомых.

Итак, в ясное чудное утро мы в пути. Следуем правым берегом весь первый переход по знакомой для меня местности. Впечатление от дороги прежнее, хорошее, оно уже передано выше. Одно обстоятельство немножко задерживало нас в пути -- это многочисленная перевьючка: наш вьюк сваливался на бок. Потом, конечно, все урегулировалось, пошло как надо.

Растительность обдавала ароматом, речка звонко шумела, горы и небо ласкали глаз.

Наше место стало похожим на бывший бивак, не было лишь самого главного -- моего коша, моего шалаша: его сперли на соседнее бивачное местечко буряты-охотники на солонцах. Один из них еще тут проживал и в наш приезд сюда, а сейчас спал крепким сном. Впрочем, здесь спят все хорошо, в особенности спят крепко днем те, кто ночью чутко сидит на гольцах, на солонцах и караулит изюбрей. День мелькнул незаметно, на землю спустились сумерки. Тишина абсолютная, только неумолчно гремит речка, на которой наш Павел словил пару славных хайриусов и линка. Ночь звездная, прохладная.

12/VII, W. Ясно, тихо, обильная роса. Я укладываю вчерашний сбор насекомых, а Пшевик экскурсирует с ружьем за плечами. Выступаем, как и накануне, и идем вверх -- тут же, вблизи, переправились на правый берег и им шли весь переход до Верьи.

По-прежнему правый берег долины Сугу-нура скалистый, сухой, обрывистый и, чем выше, тем с более частым залеганием отторженных и скопленных в массу больших и малых темно-серых или даже совершенно темных глыб (между прочим, в них любят ютиться и ютятся всюду каменные пищухи, а в верхнем поясе, в гольцах, -- соболя), а левый -- суровый темно-зеленый, снизу доверху убранный лесом. Какая противоположность одного берега (южного склона) другому (северному склону)! Может быть, один дополняет другой. Оба сливаются в гармонию. Падение дна реки стало еще более выразительным, крутым. С севера и юга начали впадать притоки, громкие ручьи, чаще с юга, с полудня. Речного шума значительно прибавилось.

В общем, правый берег выше, левый -- ниже; речка преимущественно жмется к левому берегу, или краю долины, или катится серединою и только в редких случаях бурлит у правых, нависших обрывов. Оригинальны и богаты растительностью и лугами пазухи правой стороны, где сложный рельеф местности дает возможность приютиться и лесному, и луговому участкам. При таких урочищах имеются следы кочевок монголов или бурят, тут много скелетов павших домашних животных. Тут они пасли свои стада, но обильная снегом зима нанесла кочевникам бедствие -- многие лишились значительной части скота, иные совершенно обнищали.

У одной из таких стоянок номадов, в расширенной и приподнятой террасе правого берега, речка стремительно несется прямо на вас, стоящего на краю обрыва, ее рамками служит с той и другой стороны все тот же хвойный и лиственный лес. За вами тотчас Сугу-нур довольно круто поворачивает к югу и вновь теряется в зарослях. Стремительность и шум речки, высокий берег создают красивый уголок.

Гольцы понемногу приближаются: коричневые вершины выделяются контрастнее, равно отчетливее вырисовываются и кедры, стелющиеся по крутизнам гольцов.

Наконец и устье Верьи, зимовье. Долина скругляется, расширяется, и одна из малых речек, однако держащих направление к ВСВ, т.е. как и Сугу-нур, его продолжение под названием Прямая, становится бедной водой. Зато другая -- приток Сугу-нура величаво катит свои в два раза большие воды и, слившись с Прямой, образует общую внушительную струю в 7-8 саженей ширины при глубине в местах бродов 1-1½-2 фута. Эта левая данница Сугу-нура, Верья, привлекала наше внимание целиком. Недалеко от устья, мы видим зимовье, т.е. бревенчатую хибарку -- приют русских, приезжающих поохотиться зимой или по орехи осенью. Место привольное, кормное, и русачки до него докатывают даже в телегах или санях.

Мы лично, миновав зимовье, прошли саженей 70-80 и остановились на правом берегу Верьи, там, где стоит группа лиственниц, у самой воды; даже палаточка приютилась между деревцами, да и весь бивак был расположен довольно скрытно. Вверх убегало и сжималось в узкое глубокое ущелье все то, что называлось Верьей. С востока вдоль правого берега красиво ниспадал луговой увал с выступами скал, окаймленными лесом. Скалы располагались в уступном порядке, амфитеатром, и вдали так поднимались высоко, что уходили в облака и за облака. Через них виднелась одна из вершин гольца, на которой долго-долго затем не погасали лучи солнца. В то время, когда у нас, в долине, были сумерки, а в соседнем ущелье ночь, голец играл красно-фиолетовым отблеском и давал возможность наблюдать темные ленты кедра, венчающего собою древесную растительность. Я ежедневно, когда не было туч и скрывавших голец облаков, любовался в это время далеким и высоким гольцом. Уже и тут чувствовалась дикость, жуткая тишина, а там, думалось мне, настоящая девственность, нетронутость. Там царит вечный покой, вечное немое безмолвие.

Вечером пронесся невидимкой большой гуран от испуга, полученного неожиданностью присутствия людей. В ближайшую ночь, одновременно почти с нашим приходом, прошел по соседству с нами медведь. Мишка, видимо, не хотел навестить наш лагерь и подобру-поздорову отправился в соседнюю падь.

Ночь облачная, тихая. День, в общем, порядочный, в который я собрал кое-что из насекомых.

13/VII, Q. Утро серое, облачное, в месте устья или слияния речек только что прошел кабан, его след приходится рядышком со следом медведя. Мой Пшевик вечно неутомимо экскурсирует по кустам и пышным травам в соседстве Верьи. Тут немало мелких певчих птичек: славки, пеночки, соловьи, чеканы (Pratincola), вездесущие Otomela, ореховки, плиски (белая и желтая), перевозчик, крохаль (с птенцами, проплыл скрытно под береговыми нависшими ветвями ерника^34) и немного других, вроде большого пестрого дятла или черноухого коршуна.

^34 Низкорослой, темной березки, стелющейся сплошным ковром, по которому очень трудно пробираться не только пешему, но и конному. Местами без ножа или топора нельзя совсем пройти.

В жаркое время дня Павел устраивал дымокур, чтобы облегчить страдания лошадей от оводов и прочих насекомых, а для меня был период наиусердного лова насекомых. Тут были почти одни и те же формы бабочек (Parnassius, Colias, Vanessa и др.), но зато жуков и мух прибавилось. С нами заодно увлекался ловом насекомых и наш Павел, на которого приятно бывало смотреть, когда он, с сачком в руках, быстро преследовал аполлона. «Ну и хитрый же какой, и сильный, и вдруг взовьется вверх, словно птица, насилу поймал!». «Вот тебе кусочек сахара, садись попить чаю». И тут, за чаем, наш Павел озирается по сторонам, следит, наблюдает!

Около 2-3 часов дня падал дождь, много мешавший вообще нашим экскурсиям и почти ежедневно именно в этот период времени поливавший нас. Также часто мы наблюдали и любовались радугой, иногда очень эффектно перекинутой дугой над дикой частью ущелья.

Павел охотился в соседнем лесу, принес красную косулю,^35 только что вылинявшую. Говорит, что она ловко побила его (раненная смертельно в шею) задними ногами, как палками, по рукам, когда охотник брал эти ноги в руку, чтобы другой всадить охотничий нож в сердце дикарке. И косуля несколько раз ударила Павла, прежде нежели он справился с нею.

^35 Павел, между прочим, принес большой череп с рогами лося (не доставшийся охотнику).

Днем в белых кучевых облаках или в лазоревой синеве неба кружился орел-беркут. А вечером я опять любовался гольцами, их таинственностью, малодоступностью, дикостью. Голец просто-напросто пылал в огненном зареве отблеска заката. Такие минуты и такие картины меня захватывают всегда всего, целиком.

Сумерками летала мышь, которую Павел напрасно силился поймать в сачок, словно бабочку!

По случаю тихой теплой облачной ночи я хорошо ловил ночных бабочек. Павел поздно возвратился с лошадьми, которые стремились оставить нас одних и удрать домой.

На утро назначен легкий разъезд к гольцам, в их соседство, с целью подыскать уютное местечко для бивака на несколько дней. Наметили сделать так: съездить налегке вдвоем, я и Павел, проверить и изучить тропу и в конечном пути избрать уголок для остановки.

14/VII, R. Утро такое же, как и накануне. По соседству несутся голоса соловья, пеночки и славки. Пшевик мой уже экскурсирует по страшно мокрым кустам и высокой траве -- все силится достать для изучения красивого горного темного маленького Pratincola. Мы с Павлом уже в дороге и у места крутого подъема на горный скат прощаемся с Пшевиком. Мы более и более втягиваемся в дикое глубокое ущелье. Тропа вьется змеей по луговому скату и меж огромных валунов и кустов, то поднимаясь, то опускаясь. Камни-глыбы так скучены, что в одном месте я сильно ушиб ногу (ее придавила к глыбе лошадь, силою напрягавшаяся взять крутизну). Рев реки на глубине ущелья, падение воды по валунам заглушают голос. На противоположной стороне крутой скат весь сплошь занят хвойным лесом. Красиво ущелье, и дико оно здесь как нигде. Только вверху полоса светлого голубого неба, внизу -- тьма и сырость, холодная сырость погреба. Над пучиной летят одна за другой две речные скопы, Pandion haliaetus, высматривая добычу. Поочередно птицы посидели у вершины сухой лиственницы, ворочая головами в наблюдениях за проплывавшей рыбой. Мы следовали вперед, то спускаясь на дно Верьи, то опять поднимаясь на крутой скат ее правого берега. Порою на низких уютных террасах наблюдали остатки кочевий монголов, когда они укрывались от свирепых гаминов -- красных китайских войск. Слева высились нагромождения глыб и участки лесной растительности, справа тянулась беспросветная тайга, лес, лес и лес хвойный. Порою впереди в открытое, будто гигантское окно пространство выглядывали вершины гольцов. Вот наше ущелье превратилось в долину, вот Верья ушла на ЮВ, приняв Безымянный приток с востока, вот вид на три камня Гурбун-чулу, венчающие вершину гольца. Это направление, ведущее в то же самое время и к перевалу Верья-Хэрмлюк, это тот путь, которым в крайнем случае можно воспользоваться, чтобы не повторять прежнего маршрута; но этот путь вместе с тем более неприветлив и более недоступен. Этот район Гурбун-чулу довольно хорошо известен всем мандальцам в широком смысле, которые приезжают сюда ежегодно за орехами. Периодически орехов здесь бывает очень много, за орехами следует белка в большом количестве (ущелье Хэрмлюк -- беличье), а за этой последней и промышленники.

Мы шли вперед вдоль течения Безымянной. Вся долина была сплошь устлана ерником, стелющимся сплошным серым ковром. Все, что в недрах ерника хранится, недосягаемо для вашего глаза: вы ничего не увидите. Порою только на вершине кустарника покажется та или другая птичка, гнездящаяся в гущине кустов. Вдоль течения речек стоят группами или даже одиноко высокие лиственницы. На 6-й версте ответвляется ущельице к СВ, с ручьем, громко и шумно ниспадающим в речку; здесь следы пребывания человека -- золотоискателя. Здесь же брод, и тропа перебегает на левый берег, а вскоре и опять на правый, его крутой скат, и вьется так до следующего ущелья (8 верст, 40 и 44°), открывающего вид на вершины ближайших (12 верст) гольцов, их скатов с кедрами и всю дикость, им (гольцам) свойственную.

Тут еще большая речка, а за нею через две версты по главной магистрали продолжается все тот же характер, только долина суживается и перед самым сужением принимает с ЮВ приток от вершины гольца, а другая вершина отстоит к СЗ, мы к ней и направились и в урочище «Три дерева» остановились «чаевать». Это урочище мы наметили для места нашего последнего, близкого к гольцам лагеря. Отсюда предполагалось налегке совершить одну или две легкие (без вьюка) экскурсии.

На прекрасном корму здесь наши лошади благодушествовали. Павел варил чай, я занимался ловом насекомых. Повсюду раздавался свист или громкий писк каменной пищухи. На частое присутствие кабана указывали следы, рытье и купание или лежка в лужах, среди кустов, на протяжении тропинки. С места «Три дерева» можно наблюдать все типичные стороны долины, ущелья гор, их крутых скатов с глыбными россыпями. Чем выше, ближе к гольцам, тем таких россыпей больше, в вершинах гольцов сплошь россыпи. В россыпях обитают соболя, но нечасто. Обильны здесь пищухи, за которыми охотятся совы и сарычи. Из прочих птиц здесь можно указать лишь на одинокого бекаса, кулика-черныша, многочисленных кедровок или ореховок, орла-беркута и мелких птичек, отмеченных для Верьи.

Ознакомившись в общих чертах с новой, очень интересной местностью, ее особенностями, главным образом в естественно-историческом отношении, я с Павлом довольно ходко направились на главный бивак, на Верью. Было поздно, к тому же падал дождь, гремел гром. От ливня стояли под лиственницами и к 4-5 часам, едва прояснело солнце, вернулись к заждавшейся Пшевочке.

Ночь была для меня очень печальная -- я заболел колитом.

15/VII, U. Как и ночь, утро очень холодное, 2.8°C. Речка стремительно катится по валунам и монотонно шумит; ветер то приносит речной гул, то его задерживает, смягчает, во всяком случае присутствие ее не забываешь. Я невольно совершаю нежелательные прогулки в кусты. Отличное состояние духа меня оставило: его словно никогда не было. Долго думал, как горю помочь, и ничего не придумал -- лекарств никаких! Есть лишь спирт для сбора коллекций; взял его две чайные ложки с 4 воды, и получилось препротивное лекарство (водки я никогда не пил). Вот это единственное, что я принял, но главное -- диета, вот что было моим обстоятельным лечением. Я охранял лагерь и только.

Мой неутомимый Пшевик возвратился с экскурсии с отличным экземпляром Pratincola, Павел привез несколько экземпляров жуков и мух из ущелья Верьи, с ее крутого склона, на котором еще только вчера мы собрали с ним первый сбор крупных Bombus'ов. Собственно говоря, ради них он и поехал туда, но как раз в этом отношении безрезультатно. Позднее я фотографировал нашу стоянку.

И сегодня, как и в предыдущие дни, от гольцов неуклонно приходят грозы и поливают наш район большим или меньшим дождем, вслед за которым проглядывает вновь яркое, горячее солнце. Вечер страшно прохладный, как и вся ночь, 3°C. Вода погрязнела и повысила уровень реки вдвое.

У меня окончательно выяснился колит; следовало тотчас же послушать совета Елизаветы Владимировны и спешить в Сугу-нур. Мне же казалось, что вдруг мне лучше, легче и я смогу поправиться при условии сохранения диеты. У нас были белые сухари и отличный чай с сахаром. Я не мог допустить мысли возвратиться от гольцов, не выполнив строго всей принятой на себя научной задачи... И я распорядился наутро «вьючить!» и двигаться вперед, в урочище «Три дерева».

16/VII, S. Утро прекрасное -- тихое, ясное. Речка не шумит, а, что называется, гремит, да еще как! Мы выступаем в 8 часов и достигаем места стоянки в 11 часов, в пути -- 3 часа.

Путь по крутизне ущелья мы совершили удачно, но на каменной, глыбной россыпи с нами произошла неприятность: наша вьючная кобыла оступилась, попятилась назад и провалилась, зажалась большими, острыми глыбами, на дне этих отторженцев. Долго билось животное, силясь выскочить на свободу, помаялась и только с помощью Павла вскочила и перепрыгнула через глыбу на другие, более удобно залегавшие валуны. Устроившись, мы пошли успешно с детальными наблюдениями в пути.

От золотого прииска к Гурбун-чулу шли строго в полуденном направлении; ключ бежал от СВ. Мы временно остановили наше внимание на первых (с СВ) вершинах гольцов. Они были так близко, так соблазняли нас остаться в них, этом ущелье, что трудно было удержаться. Однако мы ограничились одной лишь цифровой засечкой азимута 44°, общим наблюдением плоской седлообразной вершины и пустились вслед далеко ушедшему с вьюком нашему Павлу. Последний скрылся за горным увалом и успешно шагал среди ерника к урочищу «Три дерева», три лиственницы. На пути к нему контрастнее вырисовывались вершины гольцов на восток и на ЮВ.

На всем нашем пройденном сегодня расстоянии мы никого не встретили: ни зверей, ни птиц, ни интересных, ни неинтересных. И только попив чаю, каждый из нас принялся за свое дело: я за лов насекомых, мой Пшевик за кипячение гипсотермометра, определение температуры воды в речке, за своих любимых, унаследованных от меня птичек, за их наблюдение и препарирование. Павел неизменно своею заботою опекал костер, кухню и склад седел и вьючных принадлежностей; на кухне поварил, сбрую, в особенности путы и треноги, чинил и, только будучи вполне свободным, отправлялся на охоту.

К северу от нашего лагеря вздымались круто горные кряжи -- отроги хребта, на их крутых боках залегали пятнами темно-серые россыпи -- приют пищух и соболей.

Мой Пшевик ходил за птичками, но принес с собой пищуху.

Дождь и сегодня не забыл спрыснуть нас, а гром -- громко разнести свои раскаты.

Вечер облачный, прохладный; долго кричали совы, пролетая вдоль ската.

17/VII, V. Ночь и утро также ясны, очень прохладные и очень обильные росой. Еще на заре пищухи свистят вовсю. Мне кажется, что только их одних и слышен голос, только пищухи нарушают полное безмолвие в этой угрюмой, скучной местности. Впрочем, дважды-трижды протянул Milvus melanotis, поперек его пути, быстро перебирая крыльями, пронесся Tinnunculus glandarius, и вдали издал тонкий свистящий клекот сарыч. Не обращали ни на кого внимания -- это горихвостка Ruticilla aurorea и жулан, Otomela, которые в отдельности по-своему приветствовали утро своими голосами.

Однако состояние моего здоровья не улучшилось, а, как ни больно сказать, ухудшилось, я серьезно призадумался и стал, словно в последний раз, жадно любоваться скатами и вершинами гольцов. Как и прежде, они хранили холодную неподвижность, мертвый покой. По ним стлались или кедры, или альпийские луга или торчали еще более мрачные скалистые выходы. Красил их вечерний час заката, оживлял сизой дымкой или золотым пурпурным отблеском заката, «лучом румяного заката». Последний и первый лучи дневного светила приветствовали начинающийся и кончающийся день, суровые, дикие вершины и хребет -- все гольцы оживлялись и становились торжественными. Вот тут-то невольно всякий почувствует несказанную красоту и величие природы.

Еще и еще хотелось ближе и подольше посмотреть на этот храм природы, вдумчивее, глубже вникнуть в него, а тут -- холодный рассудок щемит сердце и подсказывает -- смотри, будет поздно! С тяжелой болью я заставил мой дух смириться, подчиниться необходимости и решить: непременно и немедленно повернуть обратно.

Одновременно разразились две грозы -- на западе и востоке, сверху и снизу речки. Мы занимаем нейтральную зону и совершенно спокойно начинаем снимать лагерь и вьючить наши походные манатки. Тучи щадят нас и не только на месте, но даже на протяжении первой половины дороги. Но зато от золотого прииска до самой стоянки на Верье дождь не переставал кропить нас как следует. Мы были мокры, кругом нас -- кусты, трава, дорожка или тропа также, и я не понимаю, как мы без каких бы то ни было приключений миновали не только второстепенные, но даже и главный, высокий, изобилующий острыми высокими глыбами скат. И только когда мы спустились в нашу Верьявскую долину и приблизились к месту нашей обсиженной станции, солнце улыбнулось нам! Мы наскоро развьючили лошадей и устроили наш лагерь. Только не мы, не я, -- я мягко лежал благодаря заботам моего юного спутника, который, собственно, вместе с буквально мокрым Павлом ставил палатку и вообще устраивал бивак. Только теперь я всецело стал подчиняться разумному совету моей умной Пшевочки. Она написала еще сегодня вечером письма Бадмажапову, доктору П. Н. Шастину и нашему отшельнику ургинскому Андрею. А Павел назавтра, рано-рано должен их отвезти в Сугу-нур для дальнейшего направления.

Вечером приплыл туман, выкатился, как из гигантского мешка, из ущелья речки. Позднее над лесным скатом картинно поднялась Луна и озарила наш лагерь. Павел думал о поездке в Сугу-нур, заодно к своей семье, и хлопотливо собирался. И очень остроумно сушился у большого лиственничного костра, который он от души любил. Я погрелся, позавидовал всем здоровым, простился с Павлом и ушел в палатку спать.

18/VII, T. Ясно, тихо, сыро и очень прохладно. После вчерашнего дождя сушимся: все из палатки вытащили, самую палатку подняли за подол и подвесили к кустам. Павел уехал в 5½ часа утра. Две лошади пасутся по горному луговому скату. Пастбища вообще здесь пышные, богатые. Вьючная кобыла привязана у лагеря; те кони не уйдут и так, а эта убежит. В жаркое время дня они сами возвращаются в лагерь, становятся подле друг друга -- навстречу, чтобы удобнее отгонять одному от другого насекомых. Именно становятся так, чтобы голова лошади, стоящей рядом, приходилась у хвоста соседней. Эта, махая хвостом для себя, по-видимому, помогает еще более соседке, спасая ее морду от надоедливых оводов и мух. Оводов тут два, по крайней мере если не три вида. Очень интересен большой желтоватый овод, таежный или хребтовый, как его называют здешние обитатели. Сегодня мой Пшевик кухарит, я с трудом передвигаю ноги и с еще большими усилиями действую сачком, ловя наиболее интересных и под силу моим слабым теперь движениям насекомых. И здесь Пшевик помогает мне: ей удалось в самое короткое время поймать пять или шесть аполлонов, один краше другого. Опять стоим на самом берегу речки и слушаем ее неумолчный рокот. По-прежнему унылые берега оживляют крикливый куличок-перевозчик и белая с желтой плиски. Время идет неудержимо.

В 2 часа дня вдруг объявился Павел, он сделал 60 верст расстояния с 1-2-часовым отдыхом дома. Все поручения Елизаветы Владимировны он исполнил. По приезде в Сугу-нур он направил вскоре Васишу с письмами в Мандал, с приказом немедленно ехать в Ургу за доктором. Наши Тугариновы только на два часа раньше оставили свое насиженное место. Вася их застала еще в Мандале в хлопотах и проч.

В наше отсутствие в гольцы ко мне приходила бумага -- приглашение от главы монгольского правительства на совещание. Слышно, что кто-то побывал у меня, в Суцзуктэ, на раскопках.

Отдохнув некоторое время и взяв кое-что из нежной провизии для больного, Павел укатил к нам. По дороге обратно в наш Верьявский лагерь Павел наблюдал огромное количество всякого рода насекомых, в особенности мух и бабочек на цветах зонтичных растений.

Завтра направимся вниз, к дому. Вечер и ночь совершенно ясные, тихие.

19/VII, W. В 5½ часа утра вдруг громкий удар с молнией грозы прямо над нашей палаткой разбудил нас и заставил немедленно вставать! Кругом все обложило серыми или темными облаками. Вначале сильный, дождь вскоре перешел в медленный, тонкий, слабый. Речка зашумела громче. Я принял Olium ricini -- приятно!!! Тем временем дождь перестал или перешел в очень слабый, облака поднялись, поредели, выглянуло солнце. Мы в пути: идем вниз довольно успешно. Отсюда вообще дорога, даже тележная, хорошая. Мы рассчитывали на ясную погоду и на успешную ловлю попутно насекомых. Но периодически дождь все же падал и мешал нам. Тем не менее в конечном результате мы совместными усилиями собрали немало мух и аполлонов. Даже я, больной, легко работал сачком с лошади, так как в ненастную погоду мухи, бабочки и жуки висели на цветах (преимущественно зонтичных) крепко, как гроздья, разве только некоторые жуки падали при слабом прикосновении к ним сачка, как переспевшие ягоды.

В интересной работе, часто заманчивой, мы быстро миновали наш старый стан -- Хэрмлюк и продолжали подвигаться с прежним успехом. От долины Сугу-нура подымался пряный, ароматный воздух, вконец опьяняющий путника. Казалось, у меня стали прибывать силы. Мы, не доходя до селения Сугу-нур шесть верст, переправились вброд с правого на левый, или наш, берег. И какое счастье: ровно через 1/4 часа вслед за нами пришел высокий дождевой вал, прибавивший воды в речке, и заставил ее потемнеть-погрязнеть и пуще прежнего загрохотать по каменному ложу.

Наш лагерь уютно приютился вблизи речки, в тени лиственниц и соседстве прекрасных покосных лугов, благоухающих ароматом множества цветов, на которых держалась наша добыча. У самой палатки я не мог не поддаться соблазну и ловил шмелей и всякого рода шмелевидных и пчеловидных мух. Мой Павел укатил в Сугу-нур сказать, что мы по соседству, и поздним ночным временем объявился в наш лагерь.

Пшевик на экскурсии вспугнул красную косулю в 50 шагах; та, вскочив, медленно подвигалась вверх по косогору, зорко наблюдая за нарушителем ее покоя, ушки двигались, прогоняли мух, умные добрые глаза ни на миг не переставали зорко наблюдать за охотником, который стоял словно изваяние, но лишь только он пальцем провел по лицу с целью освободиться от непрошенных кровопийц, как косуля стрелою понеслась среди кустов и скрылась словно призрак.

Ночь ясная, прохладная, обильная росой.

20/VII, Q. Ясно, тихо, холодно, росяно. Вода сбывает, становится тише и прозрачнее. Я попил чаю и уложил вчерашний обильный сбор насекомых. Прибыл посланный с письмом милого доктора Шастина, ночевавшего с Ко в нашем уголке. Шастин молит приехать к нему, так как машина до нас не доберется, коня нет, а идти пешком -- «говорят, болото по дороге, и дороги через болото не знаю». Славный человек какой.

Мы быстро собрались с Пшевиком и поехали в сопровождении посланного, который по дороге нам немало помогал. Павла я оставил в лагере, на месте. Все мне чудилось, что я приеду сам лично, чтобы дополнить богатый, разнообразный, интересный полный сбор насекомых. Но -- увы, это не могло осуществиться. Долина полна жизни, жизнь ароматов. Яркое солнце, знакомая долина, исхоженные боковые ущельица сменялись одно за другим, даль прояснялась и расширялась. Наконец и желанный вид на наш тихий уголок. Задвигались, засуетились новые люди. А вот и сам симпатичный П. Н. Шастин, вручает письма, газеты. Говорим. Оригинальная встреча-свидание. «Какая борода, похудел!» -- невольно проронил Павел Николаевич, когда увидал меня, покидающего седло и рыжую кобылу.

После некоторого времени доктор предложил мне лечь, выслушал, ощупал, посмотрел язык и сказал: «Колит! Теперь этому заболеванию многие подвержены; у меня, -- говорит Павел Николаевич, -- и дочь, и два сына тоже больны в этом роде, но, конечно, странно, здесь, в долине, заболеть так». И тотчас же доктор приготовил мне порцию Olium ricini на вине; я проглотил, даже не поморщился, и немножечко прилег. Продиктована мне была диета и проч.; в подспорье слабительному мне было оставлено некоторое количество прекрасных порошков Tunnalbin'a, по три в день, и т.д. Привезена была и кружка Эсмарха.

В заключение Ко наша, с доктором во главе, на машине Ц. Г. Бадмажапова, тою же дорогою направилась обратно в Ургу. Все так быстро произошло: Шастин из Урги, мы с гольцов, чтобы свидеться в Сугу-нуре, что минувшее кажется сном.

Мы предались чтению писем, газет. Правда, мне в последнее время мало пишут, также не балуют известиями и моего Пшевика. В газете «Правда» помещена на видном месте телеграфная заметка об археологических открытиях моей экспедиции. Эту заметку милый Павел Николаевич прямо подложил мне, как больному, поднес первое нравственное утешение.

Вслед за ургинской компанией прибыла к нам из Мандал Евгения Яковлевна Сахарова с нашими посылками, письмами и газетами же, направленными из Урги Андрюшей.

Новые разговоры, чтение и общение. Самое важное -- привезли деньги для Суцзуктэ.

Из писем я получил из Петрограда два: одно от Достоевского, другое от Комарова с немецким письмом -- предложением издать мой последний труд «Хара-хото» на немецком языке.

Под вечер мой Пшевик съездил в лагерь на Сугу-нур и перевел наш бивак в Сугу-нур. Павел усердно выполнил задание: наловил насекомых порядком.

Таким образом, наша поездка в гольцы окончена: наш караван возвратился восвояси.

После привольного спанья среди чистой природы хатка наградила кровопийцами.

21-22/VII R и U. Эти два дня ничем особенным не были отмечены. Я лечился, поправлялся, строго выполнял предписание врача под наблюдением, самым внимательным, Пшевика. Теперь мы уже спали в собственной палатке, поставленной тотчас после 1-й ночи с кровопийцами, на лугу, на отлете из селения, -- и как чисто, крепко и привольно спали. Я ложился вслед за вечерним метеорологическим наблюдением -- в десятом часу; мой Пшевик приходил позже. Вставали к 7-часовому утреннему наблюдению, пили чай и приступали к своим очередным повседневным занятиям. Наша девушка Вася понемногу осваивала свой труд, привыкала к уходу за нами и от времени до времени прыгала с сачком и приносила, радостная, сияющая, новые виды бабочек, мух и жуков. Мой Пшевик не забывал экскурсий, а я -- писания дневника, приведения его в порядок после разъезда к гольцам.

Погода продолжала стоять сухая, ясная и днем довольно жаркая, с обилием мух, лезущих прямо в глаза, в нос, в уши и залетающих даже в рот. Первая земляника.

При всяком удобном случае мы поддерживаем связь со складом в Урге, с Симуковым, который старается пересылать нам все необходимое из припасов и корреспонденцию.

23/VII. Ясно, тихо, прекрасно. С раннего утра прозрачный воздух переполнен жужжанием насекомых. Всюду кругом голубое небо. Мух масса, в особенности вечером, к которым примешиваются гнусные комары. Тяжело все делать, тяжело экскурсировать. Около 3-4 часов дня над гольцами повисла гряда жемчужная из светлых кучевых облаков -- красиво!

Вася принесла, между прочим, шесть отличных желтоватых экземпляров аполлонов.

Павел побывал в обоих Мандалах, сдал письма Воробьевой, а от Вильских привез в подарок свинины, масла и, что всего вкуснее и приятнее для меня, -- земляники от милой их дочери, тоже Васи, которая сообщила мне очень интересные сведения о журавле-красавке и о дрофе, прирученных.

Вильские всегда любезны к нам и с нами и всегда стараются оказать нам внимание и гостеприимство. Почти всегда приглашают нас к себе погостить.

Вечер тихий, теплый, в палатке ютилось несколько ночных бабочек.

24/VII, V. Облачное, серенькое утро. Мой Пшевик укатил вверх по правому берегу Сугу-нура в охотничью орнитологическую экскурсию. Я отправил Павла в Суцзуктэ для установки связи с археологической группой, послав Кондратьеву подкрепление и проч. Очень хочется пообщаться, узнать, что там делается, каких достигли результатов не только путем раскопок, но и путем живых изучений, наблюдений и сборов по части монгольской природы. Кстати, в обмен на отправленное: деньги, бумагу для растений и энтомологические ящички (2) -- нам могут прислать птиц, млекопитающих и гадов. Все это исподволь будет определено и вообще приведено в порядок и уложено для сдачи в дальнейший путь к СЗ. Итак, список №№ птиц, с присланными конечно, дойдет до 150 -- ничего!

Павлов наконец-то прислал первую очередную весть о своем планомерном движении и работах как в области ботаники, так и в области зоологии (орнитологии) и немножечко энтомологии.

Сегодня слегка дождь полил сухую землю, воздух освежел, t понизилась, небо сплошь облачное, хотя запад в значительной мере посветлел и солнце уже полусветит: и светит, и греет.

Сегодня мне удалось привести в порядок текущую часть моего этого дневника. Дело в том, что в горы с собою я его не брал, ограничиваясь лишь конспектным писанием в самой дороге, и только по возвращении к себе в Сугу-нур я эти наблюдения занес сюда на протяжении 13-14 последних страниц.

Облачная погода понижает сбор насекомых иногда до целого нуля.

Сверх всякого ожидания погода к 5 часам дня исправилась и дала возможность добыть десятка полтора бабочек и мух; попались интересные экземпляры малых аполлонов.

Сегодня я написал С. Н. Родинову; это второе письмо, первое третьего дня написано Комарову.

Изредка приятно также почитать и газеты. Урга прислала мне в дебри несколько номеров московских газет «Известия» и «Правда».

Следовало отметить, что в наше отсутствие мандальцы доставили нам парочку Dipus, T, мать с детенышем; последних было два, но мать одному из них -- мертвому прогрызла череп.

Вечер и ночь были дивно ясными с абсолютной могильной тишиной (в горах и долине).

25/VII, T. Ясное, тихое, прозрачное утро; появилась роса. Дали открыты вовсю, ни единого облачка, ни единого пятнышка нет на чисто-голубом небе. Жаворонки давно смолкли, их песни сменились заботами по воспитанию детей. Сегодня год, что мы оставили Петроград.

Как сиро и одиноко стало в Сугу-нуре с отъездом отсюда Тугариновых и Кочетовых; нам недостает очень наших Тугариновых, к которым мы с Пшевочкой так привыкли. Приятно и то, конечно, что, в свою очередь, и они нам платили взаимностью и вниманием. Бывало, не видя Тугариновых, посмотришь на кочетовскую хатку и там непременно увидишь кого-либо из супругов или у окна, или подле дома-хатки; теперь окна у этой хатки заколочены.

Тем отраднее бывает видеть и слышать кого-либо из мандальцев; они нас не забывают и нередко заглядывают сюда. Ведь тут их недвижимость, а там -- скот, который пасется в привольной пастбищной мандальской долине. Тут и хлебные поля, и жалкие огороды. Сегодня один из молодых людей привез пару змей, но все одно и то же; тем не менее большую по размерам, в линянии, я взял в коллекцию. Воробьев получил вознаграждение за свой лов.

Поспела, говорят, в горах земляника; знакомая молодежь приносит ее мне в виде подарка. Какой аромат всегда выделяется от этой благородной и полезной ягоды. Жаль только, что местные обитатели срывают землянику в недозрелом, еще зеленоватом состоянии.

Начал показываться на нашем дворе махаон -- редкая для здешних мест яркая бабочка. На эту бабочку обращено особенное внимание, и она поэтому держит себя очень строго.

Ласточки реют в воздухе, щебеча свой симпатичный напев; стрижи с визгом проносятся из одной стороны в другую. Сегодня лес и скалы молчат, словно в вечном покое, завороженные.

Днем воздух не дрогнет: в 2 часа температура воздуха 26.5°C. На солнце ощутительно жарко.

Мы сидим преимущественно в хатке, с раннего утра до поздней ночи открытой настежь.

Наш Павел, вероятно, охотится в Суцзуктэ. Завтра к вечеру его можно будет ждать обратно. Вместо Тугаринова мы оба начинаем привыкать к Павлу, в особенности после разъезда в гольцы.

Приезжали Вильские (старики), побеседовали с нами за чашкой чая, привезли кое-что из продуктов и гостинца в виде земляники от моей любимицы Васиши. Старику я дал свою винтовку, поохотиться в ущелье Баин-гол. Как-никак, но мне всегда бывает интересно побеседовать с этими сведущими, бывалыми людьми. Среди всякого праздного разговора что-либо попадется и очень интересное (вроде сказа о змеях).

При расставании, как водится, они очень просили к себе -- «всегда с нашим удовольствием».

Ночь ясная, яркозвездная, тихая, только с вечера ежедневно недолго тянет горный бриз.

26/VII, W. Видимо, сухая, ясная погода установилась: и сегодня с утра солнце припекает как следует. Росы не было, горизонт очень широкий. Растительность в своей пышности дошла до maximal'ных размеров. Пора косить, но здесь, по монгольскому уставу, косьба трав начинается с начала августа нового стиля. Буддисты косьбой норовят minimum уничтожать живые создания, водящиеся в траве, как-то гнездование и вывод птицами молодых, а главным образом -- мир насекомых.

Приезжала из Мандал «семейская», доставила письмо доктора Шастина и кое-какие припасы -- неостроумно доставила из Урги мясо (бычье), которое теперь уже подванивает. Кто его заказал?

Из письма Павла Николаевича видно, что наш Тугаринов очень болен: у него язва в желудке. Таким образом, на его участие по поездке в Монгольский Алтай нет никакой надежды.

Сегодня, кажется, один из жарких дней -- 32.2°C, тихо, тонко-перистые облака на 1/2 неба.

Под вечер возвратился из Суцзуктэ наш Павел, привезший с места раскопок четыре ящика с коллекциями: археологией (керамика) и зоологическими образцами (млекопитающими, птицами (54), ящерицей, змеями и проч.). Вся основная археология, целиком вся ботаника и текущие сборы птиц и млекопитающих остаются до поры до времени на складе в Суцзуктэ. Кондратьев в своем отчете пишет об извлечении находок из кургана № 23, что у трех сосен, о работах и нулевых результатах в малых курганах и существенном, на будущую задачу, новом заложении средней величины кургана и самого большего, № 25, доминирующего над правым крылом группы Суцзуктэ. Теперь, следовательно, недели через две может быть выемка очень интересного кургана, в котором мне лично не нравилось одно обстоятельство -- слишком глубокая воронка в этом интересном кургане № 25.

Текущий сбор зоологический нового особенно не прибавляет, но зато дает значительное приращение материала вообще; увеличивается список каждого или почти каждого отдела, в особенности орнитологического. Там дело сбора коллекций поставлено весьма удовлетворительно. За весь летний период группа Суцзуктэ даст большой материал, помимо основной своей археологической задачи, в естественно-историческом отношении. Так, изо дня в день, понемногу, Тибетская экспедиция научно работает, накопляет богатство и строит научное здание.

По дороге в Суцзуктэ Павлу удалось убить из винтовки двух орлов, сданных в Суцзуктэ.

Вообще говоря, в долине Цзурумтэ, где проживают кочевники, Павел наблюдал немало орлов и стрелял еще по двум-трем, но безрезультатно. Жаль ему, по его словам, темного большого орла, который сидел высоко на камне и по которому он дал «непростительный» промах.

27/VII, Q. Полуясное, теплое, тихое утро. С раннего утра мы с Пшевиком приступили к разборке, научному определению и сортировке суцзуктинских естественно-исторических сборов. Я возился с млекопитающими и змеями, Пшевик, по-видимому, засядет на несколько дней за определение и описание птиц. Еще новое занятие, и время бежит-бежит.

Почта «полевая» принесла единственное письмо мне (от Володи) и телеграмму Кондратьеву. Володя сильно беспокоится, что жалованье за май не прислали; письмо его от 28/VI -- пора!

Сегодня после обеда очень хочу проехать с Павлом вверх, пособирать насекомых и понаблюдать. Проехал, жара смертельная, на солнце свыше 40°C, ни малейшего дуновения ветерка. Весенних ликующих голосов птиц также не стало, видели испуганно снявшегося и переместившегося недалеко в траву бекаса и кукушку, молчаливо сидевшую и перелетевшую затем через поляну, и только; а вчера в такое же время у дома быстро пронесся, сопровождаемый крикливой процессией мелких пташек, сокол-чеглок. В общем, невзирая на расслабляющую истому, собрали порядочное количество бабочек, преимущественно Parnassius (больших и малых, бледных и контрастных). Помимо бабочек собрали мух, большей частью осовидных; в жаркое время с ними надо быть очень осмотрительным и очень осторожным. В конце концов, при пересадке мух из сачка в морилку непременно будешь ужален осами или шмелями, а то и просто укушен любой мухой.

Любопытное явление я наблюдал, перебирая спиртовых змей. Обычного типа гадюка длиною несколько менее аршина проглотила полевку, Microtus, целиком, толще себя. Зверек лежал посередине общей длины змеи с нераздавленным черепом, отчего гадюка была необычно толста. В общем, все змеи, взятые мною в коллекцию, равно и все прочие, которых я не брал, не оплачивал за ненадобностью, все местные змеи заключали у себя под кожей много жира.

Сегодня день еще более жаркий, нежели вчера. Теперь бы только косить!

Вечером, около вечернего наблюдения, до поздних часов ночи на СЗ играла зарница.

Ночь была необычайно душная, сухая, жаркая, сопровождавшаяся массою мух и комаров, положительно не дававших покоя и возможности уснуть!

Необычайное явление произошло у нас в селении: у Смертина украли лошадь; черт знает что за безобразие! Обыкновенно здесь тишь да гладь, и вдруг воровство чуть не среди белого дня: встрепенулись, не могут понять, что и как, кто и откуда, а лошади нет как нет.

28/VII, R. Как и ночь, утро пасмурное, сухое и очень душное, со всеми неприятными явлениями. Мой Пшевик с раннего утра экскурсирует вверх по долине Сугу-нура, для этой цели в ее распоряжении серый иноходец, немного тяжеловатый, но зато очень смирный. Вчера, например, с седла на нем я успешно ловил аполлонов и других бабочек.

Вчера и сегодня вожусь с упаковкой и сортировкой коллекций, больше всего с птицами.

Только что уехала симпатичная женщина Евгения Яковлевна, обязательно поддерживающая нашу связь с Ургой -- складом и метеорологической станцией. Она привозит нам всякого рода подкрепление и письма; в свою очередь, отвозит в Ургу и нашу корреспонденцию. Теперь, сегодня, привезла деньги, а увезла корреспонденцию и новый заказ на продукты и присылку почты -- писем и газет. В Китае, читаем в газетах, наводнение, но ведь это повторяется в низовье Хуан-хэ ежегодно: прорываются плотины, заливаются поля и наряду с ними бедное (по большей части) земледельческое население. Между известными районами прекращается, временно конечно, связь на время более или менее продолжительное.

Сегодня китаец принес интересный вид большой, равномерной толщины на всем протяжении змеи, до заднего прохода; отсюда вдруг начинается утонение до самого хвоста. Это второй такой экземпляр, добытый в Сугу-нуре, первый был добыт Никифором Воробьевым.

Сегодня после дождя стало заметно прохладнее: в 7 часов было 25.4°C (в 13 часов 21.4°C), выше, нежели в 13 часов; такая духота до дождя и такая прохлада -- после.

Пересортировал спиртовые коллекции и уложил ящик с птицами (63 №№, считая и белку с пищухой) для отправки в Ургу и далее в Петроград, в Зоологический музей РАН.

Так весь день занят, и время бежит незаметно: один день сменяет другой!

Необычайное оригинальное и вместе с тем эффектное зрелище на небе я наблюдал сегодня около восьми часов вечера. Сквозь перистые облачка солнце посылало последние лучи на гряду противоположных светлых кучевых облаков, окрашивая их в огненно-розовый цвет, переливавшийся подобно опалу. Словно караван, гряда причудливых облаков подвигалась над горизонтом, вдоль гребня гор, к северо-востоку. На смену передовых выступали последующие вершины, такие же очаровательные по красоте. На протяжении пяти минут этот юго-восточный угол небесного свода приковывал к себе все мое восторженное внимание. Едва солнце скрылось за надвинувшимися более мощными облаками, как очаровательное явление исчезло.

Ночь облачная, с порывистым ветром от гор. С вечера летали ночницы и всю ночь комары. Все говорят, что в долине Мандал ни комаров, ни оводов нет и мандальцы счастливы.

29/VII, U. Облачно, серо, падает мелкий дождь, горизонт короткий, в воздухе полная тишина. Надо вызывать Кондратьева для приведения отчетности в порядок и сдачи ее в полпредство. Еще более необходимо заглянуть в Баин-гольское ущелье с целью ознакомления с его общим характером и пособирать насекомых. Это необходимо; там, между прочим, имеется сумэ.

Приготовлен второй ящик к отправлению в Ургу и далее в Зоологический музей РАН (с маммалией).

Теперь на очереди стоят спиртовые коллекции: желательно два бидона заделать в один ящик.

Как приятно было узнать, что у нас, в Сугу-нуре, воровство лошади явилось вымыслом; хозяин лошади с плеча стал вопить: «У меня украли лучшего коня». Сосед ему вторит, что очень поздно его злые собаки лаяли отчаянно и сам он видел во тьме проходившего подозрительного человека подле домов обывателей. А сегодня вдруг лошадь нашлась у баин-гольских китайцев, забравших ее к себе во двор во избежание излишней потравы.

С раннего утра, вернее с ночи, падает дождь, обложило кругом; просвета нет, к вечеру дождь как будто еще усилился. Он не сильный, он, как говорят наши сибиряки, «споркий», подходящий, самый такой, какой нужен для поливки наших хлебов, -- это кстати, отлично! Появилась желанная, приятная прохлада. Можно будет выспаться, не будет кровопийц.

Всю ночь с незначительными перерывами шел дождь. Стало грязно, сыро.

30/VII, S. Горы в облаках, дождь продолжает сеять. Вчера вечером в палаточке пойманы две ночницы, и это случается ежедневно. Вся растительность обмыта, уснащена влагой, пропитана ею до полноты. По густой, высокой траве шагу ступить нельзя, чтобы не вымокнуть настолько, как будто окунулся в воду с ног до головы. Кровопийцы исчезли. В 9 часов утра смотрю на долину Сугу-нура и прилежащие к ней горы: в тишине все словно застыло, воздух не дрогнет, облака стоят неподвижными.

Дождь перестал падать. Невольно чувствуешь, что поворот будет скоро в обратную сторону.

В 10 часов утра облака поднялись значительно, на небе появились голубые красивые озерки, те голубые окошечки, которые всегда в душе приветствуешь после ненастья. Сугу-нур еще тих, еще дождевая горная волна не докатилась до нас, но это скоро произойдет. Сугу-нур сам об этом известит, он загремит с такою силою, шумом, что нельзя не знать, что грозный Сугу-нур «катит».

Здесь, в горах, в сильное ненастье обыватели бывают отрезаны от окружающих: в одну сторону не пускают Сугу-нур, Мандал; в другую -- соседний Сугу-нуру на юге Баин-гол. Все эти речки переполняются дождевыми водами и представляют из себя временное серьезное препятствие. Но затем, вследствие крутого падения, спуска, вследствие коротких сравнительно расстояний убыль высокой воды так же скоро дает себя знать, сколь скоро и появляется. Тем не менее обыватель считается с большим или меньшим ненастьем и поступает в соответствии с развитием этого последнего. И сейчас вновь, как не так давно, весьма кстати дождь -- земледельцы ликуют, их лица сияют радостной улыбкой. Позднее полудня Сугу-нур загремел, но не так сильно, как предполагали. Не всегда бывает так, что когда падает дождь, то этот дождь гольцового происхождения, он может быть местного или бокового, противоположного гольцам, и тогда Сугу-нур не очень поднимается, но когда гольцы и местное действуют совокупно, как это было однажды, -- Сугу-нур становится неузнаваем, Сугу-нур гремит, и переправы вброд прекращаются. В конце концов день разгулялся совершенно, на солнце стало тепло и даже жарко, в воздухе появились насекомые, и я усердно и успешно ловил их. Дали, равнинные и горные, открылись, и опять стало привольно и радостно кругом. Опять можно любоваться вершинами гольцов и тем щетинистым гребнем у Цзурумтэ и Суцзуктэ, где сосредоточены раскопки Тибетской экспедиции.

Был у меня Ф. Н. Воробьев, отец нашей девушки Васи, некогда богатый человек, много рассказывал интересного из прошлого и настоящего. Он отец большой взрослой семьи, с прекрасной женой, с детьми, много исполняет поручений экспедиции как здесь, так и в Мандалах и даже в Урге. Никто не собрал для меня или экспедиции столько змей, сколько собрали вместе отец и сыновья Воробьевы.

Какие крепкие сибиряки! Главе семьи 61 год, и он хоть бы что -- совсем молодец. В равной степени молодцом выглядит и его Леонтьевна -- мать 10 детей.

До 6 часов вечера можно было заниматься, и довольно успешно, кошением сачком по пышным цветущим растениям всевозможных мух и клопов. А сколько их еще разлетается из сачка и нередко бесследно, когда собираешь их в морилку. Следует придумать способы и приемы, как поступать наиболее продуктивно, извлекая часто богатую жатву путем кошения. Одних мух и клопов собиратель тщательно складывает в морилку, другие его кусают самым неотвязчивым образом. Особенно надоедливы и упорны к кусанию всякого рода насекомые перед дождем.

Я твердо уверен, что в отделе мух, как и в минувшее путешествие, в сборах настоящей Тибетской экспедиции непременно будут новые виды, а может быть, и роды. Ведь так детально Монголия, в частности район, занятый Тибетской экспедицией, никогда в естественно-историческом отношении не подвергалась исследованию. В отделе жуков и бабочек новые виды трудно отыскать, но не невозможно.

Позднее 6 часов пришла грозовая туча с запада, гремя и сверкая небесным огнем. Сделалось темно прежде времени. Сухость воздуха исчезла, словно во сне.

Ночь полуясная, тихая, прохладная. Тишину ночи нарушает и будит гремучий Сугу-нур.

31/VII, V. Ясно, тихо, тепло, воздух полон жизни ликующего мира насекомых.

Павел наш еще вчера, несмотря на ненастье, укатил в северный горный район, верст за 25.

Сугу-нур притих, шума волн его мы опять не слышим; но, как пышны, богаты травы в долине и горах, трудно себе представить. Я все мечтаю о поездке всей нашей компанией в ущелье Баин-гола. Пшевик поэкскурсирует за птичками, Павел с винтовкой за зверями, и я с Вассой займемся ловом бабочек, мух и других насекомых. Издали виденная в целом падь «Богатой реки» меня продолжает манить к себе и по-прежнему очень интересовать.

Сегодня утром, когда я обычно укладываю насекомых, наловленных накануне, я любовался этими последними: появились новые бабочки -- сумеречные и ночницы, появились или добыты просто интересные мухи, каких раньше не было, а среди шмелей также пойман в одном экземпляре одноцветный -- золотой, новый! Клопы появились, не замечаемые раньше; вот только по части жуков нового, не собранного ранее пока что не встречается.

Наконец объявился налицо Воробьев Л. Я., благополучно возвратившийся с ключей (с вод газовых). Говорит, дочь, ради которой он ездил, очень поправилась, отдохнула, порозовела. Мальчик Сахаров Алексей приехал в компании с дядей Лавре и привез мне в коллекцию трех молодых Dipus'ов. Жаль, что мать ушла, не поймана, хотя в наших сборах самочки тушканчиков имеются.

Отъезжающему Воробьеву я сдал три ящика с экспедиционными коллекциями (два с зоологией -- млекопитающие и птицы, один, тяжелый, с археологией -- керамика) с наказом послать или, точнее, направить их оказией в Ургу, на склад Тибетской экспедиции, в частности Симукову. Во избежание недоразумений снабдил посланного бумагой.

Пшевик ушел в соседние южные горы собрать или пополнить собранные растения.

Таким образом, сегодня конец июля, а с 25/VII пошел другой год, как экспедиция оставила Петроград.

Ночь тихая, довольно или почти совершенно (позже 9 часов вечера) ясная, Сугу-нур спокоен.

Планеты и звезды первых величин ярко-ярко блестят на чистом безоблачном небосклоне.

1/VIII, T. Итак, сегодня уже 1 августа -- начало последнего летнего месяца. Интересно, какая будет погода предстоящей осенью? Если обычная для этой страны -- сухая, ясная, то возможность производства всякого рода научных исследований может продлиться не только до половины сентября, но даже и позднее недели на две. Интересно также, что даст нам этот предстоящий месяц в совокупности научных изысканий: полагаю, что месяцы июль и август должны быть самыми продуктивными, потому что на этот период целиком все мои группы и я сам лично могу работать максимально, так как все на местах -- это во-первых, во-вторых, богатство растительности и животного мира максимальное. Если счастье не отступится от нас и на последний месяц деятельности -- сентябрь, то можно будет ожидать от экспедиции посильного успеха, посильного вклада в науку.

Погода великолепная, день разгуливается на славу, воздух абсолютно чист и прозрачен.

Мой Пшевик с ранней зари на орнитологической экскурсии, в одном из второстепенных боковых лесных распадков (небольшой пади) правого берега Сугу-нура, в новом месте.

Сегодня ждем с дальней экскурсии нашего Павла Борисова, очень интересно, как она разрешится, чем?

Пшевик возвратился ни с чем и ни с кем, кроме запаса наблюдений и туесочка с букетом земляники, собранной на вершине увала, т.е. высшей точке своей экскурсии. Из замеченных птичек заслуживает наибольшего внимания поползень Sitta, пищуха Certhia familiaris fulnilui, и немногие другие. Виноват, Пшевик подстрелил отличную, совершенно вылинявшую белочку, U, темную, с серебристым налетом и с белым брюшком.

После обеда я пошел на соседний остров и сделал большую глупость. Самое жаркое время, тишина, мух и всякой, в этом роде, гадости масса, а я хотел отличиться, показать свою бывалую удаль и стал ловить всю эту кусающую дрянь, конечно, извелся, очень не везло вообще, несколько интересных экземпляров выпустил уже из сачка, а пойманных испортил (тяжелыми шмелями и осами легких бабочек) и, в конце концов, в душе выругав себя, как я только умею это делать, раскислый, как толстовские бабочки, возвратился домой и, переодев сорочку и умывшись, сел за стол, чтобы строчить эту маленькую вставку в общую дневную запись.

Павел возвратился в 4 часа дня со степным орлом в коллекцию и красной козой на мясо.

Около 6 часов дня с СЗ пришла гроза и полила обильным дождем землю. К 10 часам вечера, однако, все тучи исчезли с неба и оно блестело вновь яркими звездами. Ночь была прохладная, с порывистым горным бризом. До позднего вечера я с Павлом провозился со степным орлом.

2/VIII, W. С раннего утра солнце светит вовсю, небо нежно-привлекательное, голубое, воздух прозрачен, как только может быть прозрачным в горах после грозового дождя. Кругом мокро, сыро, все до крайности насыщено влагой.

Мы (я и Павел) доканчиваем препарирование степного орла. Павел, еще только начинающий помощник, все работает по указке; другое дело Тугаринов, тот вполне обучен и усвоил в теории и на практике умение препарировать больших птиц, в особенности хищников.

Приготовляемся в горы, в экскурсию в Баин-гольское ущелье с целью ознакомиться с этим богатым уголком в естественно-историческом и других отношениях.

Выехали в 11 часов утра: я, Пшевик, Васса, Павел с сыном. Мы трое верхом, Павел с сыном в телеге, нагруженной палаткой и походными принадлежностями. Провизии взяли на 3 дня. Для меня лично этот путь в Баин-гольское ущелье очень знаком. Горы и долина-ущелье на виду для всякого проезжающего. Не было знакомо в деталях ущелье от своего устья и далее, выше. Хотя все ущелья от главной оси системы Кэнтэя -- Сугу-нур и Баин-гол -- одно на другое похожи, разница в размерах.

Мы поднялись на вершину перевала горного отрога, отделяющего Сугу-нур от Баин-гола, и тотчас свернули влево, к ВЮВ, мимо сложной сети арыков, вдоль этих канав, орошающих поля с пшеницей. Миновали китайские постройки, затем пышные, богатые луга, граничащие с посевами, втянулись в ущелье и им прошли, нашим же, правым берегом, версты три, мимо столба с изображением Будды, мимо разрушенного буддийского храма и там, где выдувные гранитные ниши ... подошли к самой дороге у переправы через Баин-гол, на левом берегу остановились.

Еще 1/4 часа, и наш несложный бивак был готов; далеко белела наша палаточка. Таким образом, по моему определению, мы сделали 7½ версты пути. Место нашего лагеря было превосходное: с одной стороны бежала прозрачная речка с высокими, уступами нагроможденными береговыми скалами, с другой -- залегала поляна с разноцветными душистыми травами, и у самой речки и родника -- лесная растительность.

Баин-гол берет начало в главной части Кэнтэя, в южных склонах хребта Манхадай. Направление его, как и Сугу-нура, близкое к восточному, 75°, 78°. Дно каменистое, крутое, извилистое, окаймлено древесной и кустарниковой растительностью. Местами долина расширяется, местами сужается. Левый, южный, склон носит степной характер, правый, северный, склон -- сплошь лесной. Долина очень богата лесом и сенокосами и вполне оправдывает свое название «Богатая река». В наше время ширина водной части простиралась в месте брода саженей 4-5, при глубине около одного фута; имеются быстрые каменные перекаты, но есть и тихие глубокие места -- омуты, в которых держится та же рыба, что и в Сугу-нуре, преимущественно линок и хайриус. Эти два вида всегда излавливали мои спутники, и Павел прекрасно их приготовлял, точь-в-точь как готовят шашлык -- на вертеле. Необходимо подсолить обе половины рыбы (ее разрезают вдоль) и непременно приготовлять, собственно жарить, на легком огне, чтобы не подсушить. Удачно приготовленный линок или хайриус -- лакомое блюдо, сочное, приятное, вкуснее жаренного в масле на сковороде.

С места, едва мы только разбили лагерь, как стали заниматься каждый по своей специальности. Ведь у самого лагеря место великолепное и для ботаника, и для зоолога по всем отделам этой науки. Лично я усердно занялся ловом насекомых, мой Пшевик -- охотничьими экскурсиями на птичек. Подле нас в синеве неба кружили орлы-беркуты, реже пролетали степняки Aquila orientalis, коршуны Milvus melanotis надоедали и не прочь были стащить что-либо съедобное. Однажды протянул вверх по долине Circus. Там и сям отмечались черные вороны, в скалах-нишах -- филины, на выступах -- пустельга. Подле утесов веселой компанией носятся стрижи и ласточки (нескольких видов), у самой речки куличок-перевозчик и белые с желтыми плиски, в лесу -- пеночки, овсянки, в степи, по гривам -- выступам скал -- чеканы. Вот тот несложный маленький список птиц, попадающихся на глаз всегда, если упомянуть еще про каменных дроздов, дроздов вообще и синиц и синичек до долгохвостых включительно, то и будет чуть ли не полный список, за исключением пернатых, обитающих в верхнем поясе гор: дятлы, ореховки, тетерева, глухари, сойки, клесты, Uragus sibiricus и немногие другие, как Неnnaia et Buteo, Archibuteo. Павел ушел на охоту с целью добыть мяса козы и т.д.

За ловом и другими делами не заметили, как угас день. По небу загрохотал пророк Илья, стал сеять дождик; температура воздуха стояла высокой, было тихо, душно, и ночных бабочек на палатку, освещенную свечой, налетела масса; к сожалению, разнообразия было мало -- вида три, не более. Особенно многочисленной была бабочка иссера-голубая, ее можно было изловить до ста экземпляров. Меньшая по количеству, но изящная желтая стояла второй, и наконец, совсем в редкость были значительная по размерам, словно совушка, и совсем маленькая -- стальная плоская, и все.

3/VIII, Q. Утро рассвело прекрасным, теплым, ясным. После чая все разошлись, каждый получил задание. Я остался на биваке, вокруг которого и ходил, и бегал -- ловил мух, шмелей, бабочек и в этом достиг вполне удовлетворительного успеха. Я начал было горевать, что не захватил лишнего ящичка для укладки насекомых, но потом, при известном размещении части насекомых в коробку, части в морилки (4), все обошлось хорошо.

Мои Пшевик и Павел положительно рыскали за филином, но неудачно: шельмец удачным взлетом из травы и скал срывался так, что его ни разу не удалось подстрелить, всегда он избегал выстрелов. В недрах скал, в нишах, ламы, вероятно соседнего монастыря, находили время молиться, воскуривать фимиам. Это местечко, видимо, посещалось и теперь продолжает посещаться молящимися. Здесь устроено собрание цац, подвешены хадаки, молитвы, есть интересное для номадов изображение лошади и изречение. В известный праздник принято изображение лошади на бумаге бросать в степи с холмов, где ветер подхватит бумажечки и разнесет в степи или пустыне, и, может быть, попадут такие кони на заблудившихся в степи и помогут им спастись. Я спрашиваю: «Кто разорил храм?». Получаю в ответ: «Гамины», т.е. красные китайцы, которых так удачно прогнал и разгромил «барон» Унгерн.

Около 3-4 часов дня я произвел три фотографических снимка вблизи нашего лагеря с долиной речки и скалами, отвесно ниспадающими к громкому прозрачному Баин-голу; затем с Павлом мы также разыскивали филина, а потом, более успешно, ловили аполлонов.

Второй день прошел для нас так же удачно, как и первый.

Сегодня наш бивак посетили: русские, наши соседи и Вильский Ваня, монголы и вновь русские -- красноармейцы, осматривавшие покос. Ваня наловил нам очень быстро рыбы в подарок, и мы, таким образом, имели сытный, вкусный ужин.

Ночь была свежая, спалось отлично: палатка успешно уберегла от комаров и других кровопийц.

4/VIII, R. Наступил третий и последний день нашего пребывания на Баин-голе. Утро такое же отличное, как и вчера. Впрочем, сегодня чувствовалась особенная жара, сухость, духота. Позднее ветер поправил дело и прогнал лишних комаров и мошку, но какие-то кусаки-мухи все же остались, облачность усилила духоту, и стало очень тяжело; тем не менее мы и этот день, до ½5-го часа дня провели у живописных скал с большою пользою для дела.

Все собирали, ловили, укладывали. Васса и Кеша усиленно, между прочим, собирали красную смородину и, не боясь последствий, поглощали ее в большом количестве. Это среди дел. Вася много и хорошо ловила и бабочек, и мух и удачно отыскивала жуков, хотя самую большую пользу она приносила энтомологии тем, что замечательно умела «косить» насекомых. Каких только мух и клопов она не приносила мне в общую коллекцию! Можно смело сказать, что среди ее лова, вероятно, найдутся новые формы, новые вид и подвиды.

В мое отсутствие на охоту мимо нас проехали Вильские -- мать и дочь, милая Вася, которая прислала мне в дар с братом Ваней кузов дикого крыжовника, собранного ею вверху по Баин-голу, что-то верст 15 выше нашего лагеря. Вообще, я должен заметить, что Вильские -- очень милые люди: внимательные, гостеприимные -- просто прелесть! И постоянно они присылают мне всякого рода гостинцы: мясо, рыбу, ягоды. Я не знаю, сумею ли я лично отблагодарить их, в частности Вассу Никандровну за ее исключительную любезность и доброту!

Итак, в 5-м часу мы прощаемся с обсиженным местечком у дороги между речкой (шумной) и тихим-тихим родником. Прощайте, художественно расположенные скалы, лес, гремучая речка и ароматный луг с массою всевозможных цветов, давший нам так много интересного по части беспозвоночных.

Обратный путь почему-то мы выполнили скорее. А вот почему -- в передний путь от 11 часов до 1 часа, на ярком, жарком солнце, летало немало бабочек и мух; мы развлекались ими, ловили, останавливались. Теперь же от 5-6 часов само по себе прохладнее, к тому же небо было сплошь укрыто облаками, и мы почти ничего интересного в течение всей дороги не видели, за исключением Васи, которая наткнулась на махаона и умчалась за ним, к сожалению безрезультатно. Papilio, вообще говоря, очень строгая бабочка, в особенности горная форма, machaon montana, и поймать ее очень и очень нелегко.

Вася после неудачи с махаоном быстро поехала вперед подготовить чай и проч., а мы не спеша объявились ровно в 6 часов. Тотчас я принялся за разбор и укладку бабочек, шмелей и, главное, мух, которых накопилось до 4 рядов (свыше 200 экземпляров), бабочек до 5-6 рядов, или около сотни с лишком, клопов -- ряд, сто экземпляров, шмелей немногим менее ста экземпляров. Итого -- около 1/2 тысячи, считая с жуками; таким образом, надо признать поездку в Баин-гол весьма удачной.

До 9 часов вечера я сидел не вставая и успел сделать очень многое, но не все: за клопов и жуков, например, совсем не принимался, это пришлось привести в порядок на следующий день, да и то просмотреть, что было сделано сравнительно наспех накануне.

Вечером едва удалось поставить нашу палатку и привести нашу «спальню» в порядок, как пошел дождь, смочивший землю и переставший только к нашему ночному путешествию в белый шатер, на возвышенном втором берегу -- береговой террасе Сугу-нура.

Ночь была темная, душная, облачная, и дважды кропил дождь. Мне не спалось, может быть, потому, что я выпил стаканов пять довольно крепкого чая (после рыбы и езды домой с Баин-гола).

5/VIII, U. Полуясное утро с массою комаров и мух! Я вновь сижу за жуками и клопами -- все привожу в порядок, всем восхищаюсь. Вновь переживаю удовольствие. Сосед-китаец, мельник, тащит свою добычу (на крыше мельницы) -- змею, очень интересную, с утолщением посередине. Оказывается внутри целая птичка -- ласточка на взлете. Несколько позднее он же тащит на удилище другую змею -- серую, обычную для здешних мест, их у меня достаточно -- до 10, я отказываю ему. Тогда китаец, проверив мое мнение и сказав: «Так и надо!» -- тотчас ударом палки в голову покончил со змеей. Затем, очень любопытно, китаец начал тою же палкою вертеть змею и извлек из нее одна за другою двух таких же птичек-малюток, как и в первой змее. Здесь, в Сугу-нуре, змей очень много, ныне их убито и взято в спирт до 30 экземпляров.

У змеи, доставленной мне из Суцзуктэ, извлечена мышь, полевка Microtus.

Сегодня случайно, как-то странно заслали нам одно письмо и телеграмму для моего Пшевика, от своих. Папику лучше. Не знаю, что должен ожидать Владимир Владимирович -- новый состав служащих на Восточную китайскую железную дорогу уже прислан. Не грустит и не печалится один лишь ребенок Димулек.

Павел и Вася наша уехали в Мандал по нашим и своим делам. Что-то нового они привезут нам, мы ждем разных продовольственных подкреплений, писем, газет, известий!

В зависимости от всего этого надо решить, как поступать со связью с группой Суцзуктэ: следует ли вызывать сюда Кондратьева и готовить отчет в Ургу в Сугу-нуре или прямо ехать в Суцзуктэ нам, т.е. мне в сопровождении моего Пшевика, чтобы там быть в самое любопытное время и там же готовить, среди других занятий, нудный денежный отчет!

Сегодня много дневных часов гремел гром, сверкала молния. Гроза пришла со стороны Суцзуктэ, со стороны работ моих археологов. И теперь, ½7-го, все в тучах или облаках.

Прошел слух, будто возвратившийся из поездки в Кобдо или Заин-шабэ полпред уже успел прокатиться к моим мальчикам, кстати, показать Елене Прекрасной этот уголок Тибетской научной экспедиции. Ведь уголок курганов теперь, после оглашения о работах, стал «интересным».

Уже совсем стемнело, возвратились наши и почти ничего не привезли, кроме сигарет для Сергея Александровича. Евгения Яковлевна отсутствует в Цзун-модо по исправлению орудий (сельскохозяйственных). В ее отсутствие заболел ее сынок Миша очень тяжелой болезнью. Лавре, единственный, кто мог бы толково посоветовать, если не лечить, пьян уже вторую неделю. Бабушка умоляла наших прислать совет и лекарства: она одна дома и положительно потеряла голову, а сын пляшет на улице, припевая: «Ивушка-ивушка, зеленая моя...». Степановна в отчаянии, грозила: «Перестань, окаянный, ведь завтра Петр Кузьмич приедет!». Вот каковы обстоятельства!

Подтвердилось, что в Суцзуктэ приезжала компания с Васильевым и Ринчино во главе, на двух автомобилях.

Ночь почти ясная, тихая, очень прохладная.

6/VIII, S. Утро серое, облачное. Солнышко силится прорваться сквозь слоистые облака. В Сугу-нур прибыла целая толпа монголов, сборщиков податей, или, что то же самое, сборщиков за землю, за пастбища и проч., проч. Я собираюсь в Мандалы -- Верхний и Нижний.

Выехал, отличная погода, знакомая пересеченная дорога до Верхнего Мандала. Ароматический воздух, благоухание. Небо красивое, нежно-голубое, солнце яркое, горячее. Цветы по ковру заливных лугов самых различных оттенков. Не слышно лишь прежних ликующих голосов птиц. Приезжаю в Мандал, останавливаюсь сначала у Воробьева, затем у Сахарова, где больной мальчик Миша. Последний сильно мается, держась за живот. Старуха причитает, мать отсутствует. В отсутствие докторов принимаюсь лечить сам, как в новгородской деревне: кладу мальчику на живот компресс, потом сажаю в ванночку, после ванночки мальчик попросился в постель и в ней приятно забылся. Из еды я позволил пить только молоко и чуть-чуть сухарей (белых, конечно). Оставил мальчика улыбающимся.

Евфросиния Степановна угостила меня чаем и заедочками -- сметаной, яйцами, и усладеньками -- медом и вареньем. Сарочка после вод значительно поправилась, потолстела и загорела.

На обратном пути я заехал в Нижний Мандал, где Вильские встретили меня словно родного: угостили жарким со свежим огурчиком. Признаться, об огурцах свежих я уже давно забыл. К чаю было подано кроме сахара еще и варенье, правда кислое, пожалели сахара, а может быть, его и не было совсем, как это нередко бывает в деревне.

На обратном пути я также ничего по дороге не видел, как и в передний путь. На этот раз в воздухе толпилось много насекомых, которые жужжали на все лады.

У дороги то и дело вспархивали полевые жаворонки -- большой и малый.

Сегодня наш поставщик змей -- китаец вновь принес змею, интересную, однообразно толстую, серую, которая, вероятно, охотилась за птенцами.

Погода хорошая; мне кажется, я уеду в Суцзуктэ, как и предполагал 8 августа, в пятницу!

Наш Павел отправился в лес, по ягоды -- дикий крыжовник! Завтра мы будем собираться в дорогу.

Вечер чисто астрономический: я поучал Васю топографии неба. Она очень толковая девушка.

7/VIII, V. Превосходное, ясное, тихое утро. До чая уложил маленький сбор насекомых. Прибыл неожиданно сосед Иван Петрович Смертин одолжиться денег на уплату «суя».

Я весь, и сердцем, и умом, или рассудком, у своих мальчиков на Суцзуктэ. Думаю, что и они меня начали поджидать усиленно: завтра ровно две недели, т.е. время, на которое и по истечении которого мне следовало бы быть на археологических раскопках. Мои хозяюшки, Елизавета Владимировна и Вася, весь день хлопочут и возятся с кулинарией: варят варенье, кисель, молодую картошку; усиленно заботятся, усиленно «берегут», как выражаются в Новгородской губернии, меня.

Павел возвратился в 2 часа дня с молодым коричневым Сircus'ом. Подстрелил его в ущелье 1-го загона; птица сидела на вершине дерева, одинокой. Поблизости других каких-либо пернатых, за исключением пташек, не было.

Павел устал от жаркой, душной погоды и массы докучливых кусающих мух.

Около 5 часов дня я с Павлом отправились к соседним скалам правого берега Сугу-нура и, несмотря на то что солнце спряталось за тучи и подувал довольно крепкий ветер, наловили около трех десятков насекомых. Наиболее интересными были мухи, попались не бывшие в нашей коллекции виды. Аполлоны уже отцветают, поблекли и в значительной мере истрепались, как большие, так и малые. Тем не менее несколько экземпляров и тех и других я взял в общую сокровищницу материалов экспедиции. Начал накрапывать дождь, пришедший с СЗ, и мы поехали домой.

Дождь не перестал, а, наоборот, принял значительные размеры: падал всю ночь.

В такую погоду ночные бабочки охотно летят на свет белой палатки и становятся добычей естественников. До спанья я поймал около пятнадцати экземпляров. В преобладающем количестве были обычной свинцово-серой окраски ночницы.

В общем, ночь была душная, богатая кровопийцами, и спалось плохо, утомительно.

8/VIII, T. Как и ночь, утро угрюмое, с нависшими серыми облаками, посыпающими дождем. По скатам гор ползут отдельные бесформенные облака. Грязь и сырость изрядные. Не знаю, удастся ли нам сегодня выехать в Суцзуктэ, остановится ли к полудню дождь?

Мой Пшевик до 1 часа ночи не спал, писал, доканчивал орнитологический отчет для П. П. Сушкина. Отчет вышел и по размеру, и по качеству внутреннего содержания очень обстоятельный и очень интересный.

Что касается до моего отчета «Общий очерк» или, точнее, «Очерк верховья р. Хары и прилежащей части Кэнтэя», который еще только в голове, но не в чернильнице, то с ним надо справиться, сидя на раскопках. Было бы очень интересно набросать занимательную картину летней деятельности Тибетской экспедиции и в археологическом, и в естественно-историческом, и географическом отношениях. У меня скопляются мысли, одна другую теснит, но если сосредоточиться на них, перелистнуть все страницы дневника, тогда, надо надеяться, что-либо интересное будет, что-либо занимательное выйдет.

Пока что мы накапливаем научный материал, он у нас растет и развивается. Надо во что бы то ни стало приготовить -- обшить чехлами -- два бидона спиртовых коллекций с грызунами, змеями, лягушками и ящерицами. Змей собрано порядочно. Мне кажется, за исключением ужа или черной змеи (как здесь называют ужа), у нас все собрано. Один экземпляр лучше другого. Преобладает типичная форма степной гадюки.

Долго боролось солнце с облаками, но вничью: силы, видимо, равные. Только к 3½ часа дня победа, видимо, становится за Q: облака поредели, на голубом просторе несется величаво и столь же величаво озаряет землю солнце, долгое время служившее в представлениях наших предков божеством всесильным. Народы приморские и теперь в солнце чувствуют все, в особенности во время подъемов и опусканий дневного светила за горизонт голубых волн. Словно живая, полная высокой поэзии сказка, картина: служительницы алтаря или престола, возносящие на струнах арф, на берегу моря, прощальный гимн солнцу. Скрывается в море последний луч, он тонет в высоких голубых волнах и одновременно с ним тонут звуки струн арф в сумерках. Я живо помню эту дивную картину, которую удачно изобразил чуткий художник, но кто этот вдохновенный мыслитель на полотне? Я не могу назвать его имени. Не столь отдаленные наши предки величали солнце Даж-богом.

Нет, видимо, Лавре или его заместитель не будет сегодня, или же если и будет, то поздно очень, с расчетом следовать в путь лишь на другой день.

Павел не может сидеть на месте, его тянет лес, охота, и, распрощавшись с нами, он уезжает в лес на ночевку.

9/VIII, W. Утро ясное, но по дну долины Сугу-нура лежит или тихо стелется туман, словно облачко, медленно ползущее вниз, вдоль течения речки. По скатам отдаленных отрогов гор красиво прицепились облачка. Воздух чист, прозрачен и свеж. Мы с Пшевиком поднялись в 6 часов утра, а Лавре прибыл за нами в 7 часов, еще ровно час сборов и чаепитие, и мы в дороге, прямиком на Суцзуктэ. Сверх всякого ожидания облачность пересилила, голубое небо исчезло, и мы довольно долго, 3/4 дороги, ехали под тонким, редким не дождем, а скорее каплями дождя. И только лесной частью Цзурумтэ мы ощутили порядочное тепло; воздух быстро согрелся и наполнился жужжанием насекомых. Тут же показались большие серые орлы, по одному из которых я стрелял, к сожалению безуспешно. Не знаю, не стану уверять, был ли это орел, а может быть, и один из орланов. Общая окраска в профиль хорошо изобличала светло-серый цвет крыла, с продольными еще более светло-серыми пятнами. Не пятнами -- а настоящими полосками, чуть ли не двумя. Внизу, в степной части этой же долины, я видел на вершине отрога или боковой гряды орла, в самой долине пару снизу довольно светлых Archibuteo и тут же рядом, на мокром лугу, пару бекасов, стрелою переместившихся шагов за двести вверх по долине.

Кочевники-монголы на этот раз высоко поднялись со своими стойбищами и скотом. Цзурумтэ была оживлена кочевниками. Везде встречались монголы.

Мы незаметным образом поднялись на перевал Цзурумтэ, спустились в долину к курганам Суцзуктэ и далее медленно-медленно взобрались вверх к лагерю. Тут были ласковы с нами наши спутники во главе с Сергеем Александровичем. Они вышли к нам навстречу. Я и Пшевик, оба мы, были также рады и счастливы видеть наших горных отшельников. Пошли спросы и расспросы. Оказывается, здесь была ургинская компания с Алексеем Николаевичем во главе, попутно из Цзун-модо в Ургу, около 3/4 часа, и, так как ни меня, ни Кондратьева не было здесь, они, попив чая, укатили по направлению в Мандалы. Наш полпред интересовался гораздо больше естественно-историческими сборами, нежели археологией.

Попив чая, а вскоре и пообедав, Сергей Александрович познакомил меня с ценнейшею частью археологических находок -- золотыми художественными изделиями в виде орнаментов, серег, колец и лаковых, с узорами, настольных чашечек.^36 Эти предметы, помимо своей материальной ценности, представляют высокий научный интерес. Любопытно и то обстоятельство, что из кургана № 23, что у трех сосен, извлечена полностью гробница. Говоря в общем, этот курган таит на глубине около 5 саженей погребальную постройку, совершенно такого же типа, как и в Суцзуктэ, различие лишь в размерах и в южном коридоре, задняя стенка которого вплотную слилась с южной стеной самого погребения, в котором покоится гробница. Обстановка помещения более бедная, нежели в Суцзуктэ.

^36 Отдельные части (бортики с узором) мы уже и ранее находили в прежних курганах и в Суцзуктэ, и в Цзурумтэ, но там были маленькие части, а здесь, в кургане № 23, целые чашечки.

Тем не менее шелковые материи иного типа. В присоединении к ним узорчатых вышивок, прежних шелковых и деревянных предметов, до длинного грубого ковша включительно, олений рог, китовый ус и керамика послужат прекрасным дополнением к находкам в Суцзуктинском 1-м кургане (головном). Это уже будет последовательным накоплением археологического материала.

Сбор естественно-исторический, в частности зоология-энтомология и ботанический, не оставляют желать ничего лучшего. Очень богат подбор бабочек, мух и жуков. Несмотря на близость Сугу-нура, Баин-гола и даже отдаленных гольцов, здешнее и наше разнятся иногда порядочно и отличным образом дополняют друг друга.

Прелестный вечер дал возможность всласть налюбоваться небом и землей, горными видами. Из планет ярки, очаровательны Сатурн, Марс и под утро прекрасная Венера.

Летали летучие мыши, живущие на чердаке дома, и кричала сова, перемещавшаяся у гребня отрогов и самого перевала. Дивная ночь! Опять я нравственно в восхищении.

Уже с вечера Кондратьев и Котик собираются усиленно в двухдневную экскурсию в окрестности Суцзуктэ. Оба довольные, счастливые, жизнерадостные. Сергей Александрович сильно похудел, но бодр и силен как в физическом, так и в нравственном отношении!

10/VIII, Q. Погода превыше всех похвал, ясная, прозрачная, с периодическим переменным ветром. Дали открыты вовсю. Не могу насладиться прелестью окружающего. Опять по выходе на воздух, на простор душа восторгается и сам весь ликуешь. Надо будет заняться снимками фотографий. Мои все с утра в расходе -- мальчики в ущелье в горах, к СЗ, мой Пшевик -- за перевалом Суцзуктэ, в ущелье Баин-гол. Я с утра укладываю энтомологический сбор, потом вновь просматриваю птиц, шкуры и шкурки зверей, археологию; временами выхожу на воздух и любуюсь далями и говорю с моим любимым спутником Гусевым.

С нами пришли Лаврентиевы кони -- серый иноходец и рыжая высокая кобылица, мы подвижны.

Как приятно иметь всегда при себе дневник и писать сразу без конспекта, как этого не было в течение моего первого долгого пребывания и в Сугу-нуре, и в Суцзуктэ. Сегодня я полагаю сделать смычку, дописать те несколько дней, которые я провел в Урге, перед Сугу-нуром, и иметь перед собою дневник в полном порядке. Это очень много значит и облегчает при всякого рода справках! Жду возвращения из экскурсии моего Пшевика.

Мой Пшевик возвратился только к часу дня, сияющий, довольный всем виденным. Привез с собою узелок с грибами и птенца камчатского красношейного соловья.

Из Цзун-модо нам доставил бутылку кипяченого молока муж заклинательницы змей -- странной женщины. Вот так-то -- одну бутылку молока за восемь верст, и хоть бы что!

Как хорошо и приятно здесь быть еще и потому, что нет или почти нет оводов и других, в особенности комаров, надоедливых насекомых. Здесь свежее и ветренее.

Около 4 часов дня, едучи к себе домой, нас навестила М. П. Кузнецова, доставившая мне два пакета с письмами и бандеролями. Я получил прежде всего очень интересное донесение от Андрея, затем из Заин-Шабэ от Павлова. Последний прислал птиц около 50 экземпляров. Растения не прислал, хотя пишет, что высылает. Получил я также очень интересное письмо от П. С. Михно и письмо от моего сына Володи. И тот и другой, по-видимому, очень рады успехам Тибетской экспедиции, в особенности в отношении археологических достижений. В заключение имею официальное обращение председателя Восточно-Сибирского отдела РГО П. К. Казаринова о поддержании его ходатайства перед полпредом об оставлении Восточного отдела при Иркутском университете. Последнее само собою очевидно. У нас завязываются бо́льшие и бо́льшие связи с народами Востока: монголами, тюрками, китайцами, тибетцами, а посредников так мало, будто даже нет совершенно, поэтому закрывать Восточный отдел в Иркутске, в центре Сибири, ни в каком случае недопустимо. Я глубоко убежден, что А. Н. Васильев именно так и посмотрит и приложит все свое авторитетное влияние поддержать основательное, законное ходатайство Иркутского университета спасти Восточный отдел.

Во всяком случае, с этим вопросом надо неотложно обратиться к Васильеву.

М. П. Кузнецова привезла нам также необходимого сахара и масла сахаровского приготовления.

Долго я прочитывал корреспонденцию ко мне, но значительно дольше придется посидеть над письмами в ответ. Непременно надо скорее написать Володе, который особенно ценит мои сообщения.

К вечеру, несмотря на высокое стояние барометра, погода испортилась. Жаль моих спутников: их мочит дождь с вечера и всю ночь. Неприятно ночевать в лесу, когда со всех дерев кругом падают капли дождя и везде кругом сыро, мокро! Мне кажется, если солнце не выглянет скоро, мои мальчики приедут обратно домой.

Перед дождем уныло, неприятно кричала сова на гребне лесистого увала-гребня. Ее никто не беспокоил. А позднее на огонь влетела в наше помещение летучая мышь, мы тотчас прикрыли дверь, и я ее изловил сачком для насекомых. Ловили ночниц.

11/VIII, R. Мы в облаках, кругом ничего не видно далее двадцати-тридцати саженей, сеет дождь, бр-рр. Как чувствуют себя мои несчастные мальчики? Под дождем, конечно, работа на шурфе замедляется, а мы недалеки от погребальной постройки -- не свыше сажени, за которой можно натолкнуться на кровлю погребения. В высшей степени интересно, что нам даст этот, № 25, самый большой, передовой к горам холм? Несколько -- два-пять дней, и мы до некоторой степени будем знать, что он хранит, кого скрыл.

Так как барометр стоит высоко, то надо надеяться на скорое просветление воздуха.

Сегодня я вновь перечитал письмо нашего дорогого П. С. Михно. Он весь горит географической и естественно-исторической наукой. Он поддерживает живую связь с нашим американским эмигрантом, горным инженером, путешественником по Сибири Иннокентием Павловичем Толмачевым. И таким образом дает возможность мне и Толмачеву знать друг о друге. Следует написать вновь, отсюда же, и Михно, и Шокальскому, и Володе моему. Здесь это удобно сделать, здесь прекрасная светлая комната с удобным столом и светом и красивыми видами из окон.

Сегодня же я детально просмотрел найденное в главном помещении и в гробнице: серьга, кольцо, амулет, голова животного, янтарная бусина. Интересный камень с изображением головы лежал подле гроба. Крышка гроба, по-видимому, была разбита и частями (сгнившими) лежала в разных местах главного помещения. Лаковые чашечки стояли одна подле другой,^37 рядышком, у северной стороны гробницы. Мелкое пластинчатое золото и золото в орнаменте было разбросано зря в западной половине главного помещения. Олений рог тут же. Длинные матерчатые полоски найдены в восточном коридоре, у нижнего борта наружной стены. Совершенно отсутствовали косы, волосы, седла и проч. По всему вероятию, тут покоилась женщина.

37 Чашечки стояли поперечно.

Грубый длинный деревянный ковш найден в одном из коридоров, в восточном, в его южном углу.

Наша пленница ночная, летучая мышь, помещена в тонкую проволочную клетку и, по-видимому, чувствует себя удовлетворительно -- съела четырех ночных бабочек-сатиров.

Мои экскурсанты вымокли до нитки, ночевали в лесу, вчера убили козу и, недовольные погодой и слабым успехом, вынуждены были вернуться на бивак преждевременно.

Погода понемногу разгуливается. Затем вновь небо заволоклось тучами, хотя дождь не идет. Облака подняты высоко, и под ними горизонт виден на далекое расстояние.

Пшевик после обеда ушел на экскурсию к СЗ, туда, где по вечерам кричит сова.

Подготовляем отчет; в связи с этим накапливаются вопросы, на которые можно ответить после совещания с бухгалтером полпредства. Вероятно, придется Кондратьеву поехать в Ургу, устроить все это и окончательно подготовить отчет к отправлению и сдаче.

К вечеру из весь день нависавших облаков пошел дождь, к 10 часам он усилился настолько, что всюду лило и капало, и такой сильный шел всю ночь.

С вечера вновь влетела в наше помещение летучая мышь, была изловлена и посажена в спирт в компании со вчерашней, просидевшей сутки в тюрьме (клетке) и съевшей за это время восемь дневных бабочек (с великою жадностью).

12/VIII, U. Из рук вон скверная погода: облака нависли, дождь продолжает лить, горизонт короткий. После недавней прекрасной и затем сносной погоды настала сплошь дождливая, превратившая землю в невылазную грязь (по дорогам). Хотя мы, живущие на крутом луговом скате, грязи не видим и мало чувствуем, но зато мы переживаем более неприятную невзгоду: нас одолели блохи (большие, крепкие, сильно кусающиеся). Несколько экземпляров местных блох посажено в спирт и приобщено к коллекции зоологической. Их было и до дождя немало, но все же было сносно, вчерашнюю же, или минувшую, ночь мы не спали до зари -- зажигали свечу, трясли усиленно белье свое постельное, наконец искали тщательно незваных кровопийц с целью безжалостно казнить их. Усталые, истомленные, мы лишь утром забылись крепким сном. Наше белье все сплошь носило следы многочисленного пребывания блох. Мерзость ужасная.

Около обеденного времени прибыл А. А. Кузнецов, от которого я узнал, что в Цзун-модо приезжали в субботу Юдины, Дадиани и Алексей Георгиевич Шахов компанией осмотреть Цзун-модо и познакомиться с местом расположения археологических изысканий и самими находками Тибетской экспедиции. Между прочим, Алексей Александрович привез письмо от Елены Петровны для С. А. Кондратьева. Письмо это целиком относится ко мне, так как А. Н. Васильев справедливо негодует на то, что Тибетская экспедиция, в частности я, не представила ему до сих пор обещанного отчета о суммах, израсходованных Тибетской научной экспедицией! Для Алексея Николаевича представление нами отчета весьма важно, так как он направляется в Центр и в качестве политкома Тибетской экспедиции должен представить от нас отчеты -- и денежный, и политический, и научный! Совершенно не понимаю того обстоятельства, что Алексей Николаевич думает, будто бы я избегаю встречи с ним из-за того, конечно, что у меня не готов отчет! Это неправильно. Я думал об отчете, я своевременно доставил его Кондратьеву в Суцзуктэ, я и мои старшие помощники жили и работали в разных местах Монголии, на долю мою и Кондратьева выпала большая интересная научная работа не только в археологическом, но и в естественно-историческом отношении, все мы горели желанием использовать лето самым максимальным образом. В Ургу же, где склад и можно достать всякого рода справки, заглядывали крайне редко, на самое короткое время, с массою всевозможных дел и поручений. В довершение всего этого комната в доме Бадмажапова, которой я располагал всю зиму и в которой все мое и часть экспедиционного имущества было в образцовом порядке и легкости в нужный момент нахождения всего, что нужно, эта комната из-за ремонта дома, в мое отсутствие, целиком была изъята (в имущественном отношении) и перенесена в склад экспедиции, где по частям сунута куда попало, где была та или иная пустота. Тут не придерживались системы, порядка и распределения по группам, в особенности в отношении бумаг, записей, книг, -- тут валили все без разбора. Пришлось немало времени истратить только на то, чтобы хоть немного разобраться со всем этим по частям и прибрать. Даже мои неприкосновенные ценности и те были открыты, так как все ящики, при наличии ключей до кассового включительно, были открыты и также наполнены тем или иным имуществом. В течение недели, иные дни с утра до вечера, я возился с розыском и переукладкой имущества своего, Пшевика и казенного, которым я в данный момент пользовался, чтобы привести в малую систему, положить на свое место и пользоваться тем или иным предметом. Правда, я все решительно находил ценою потери дорогого времени и это все складывал в самые различные места, не всегда как надлежало бы. Поэтому здесь среди счетов не все документы использованы, не все приложены, и потребовалось время и совместная моя с С. А. Кондратьевым работа для приведения денежного отчета в такой примерно вид, в котором можно было его представить куда следовало. К тому же письмо Елены Петровны нисколько не ускорило отчет, он у нас был готов, как готов был на следующий день, 13/VIII, ехать в Ургу и Кондратьев. Елена Петровна ввела нас в заблуждение еще и временем, в течение которого Алексей Николаевич будет в отсутствии по служебной поездке на запад. Она все время твердила мне, что в качестве спутника полпреда она отлично осведомлена, что маршрут их путешествия так велик, что они пробудут в пути от 1½ до 2 месяцев, тогда как на самом деле Васильев возвратился после 2-3-недельного отсутствия из Урги.

Но все это пустяки. Я не оправдываюсь, я виню себя. Отчет следовало приготовить в законченном виде еще зимою, чтобы иметь полную возможность сдать его по первому требованию Васильева или, по крайней мере, через двухнедельный срок. (Ведь Алексей Николаевич политком Тибетской научной экспедиции!)

Путешествие -- живое дело! Мы привыкли думать о работах научного характера, а не об отчетах денежных с самого первого шага. И конечно, если бы экспедиция не была задержана, а направилась вперед, в глубь Монголии и Тибета, отчеты пришлось бы вести или подготовлять периодически, на стоянках, а вернее -- после путешествия. Тем более что к этому я был приучен в прежние мои путешествия. За мои успехи я был более чем наделен РГО доверием и более, чем записная маленькая книжечка по отделам трат денег, ничего не имел. В этой книжечке я был хозяином, сразу видел все наши расходы и наличную сумму, легко ориентировался и всегда по ней мог сдать отчетность в самое короткое время кому угодно! Теперь я, конечно, научен и буду знать и очень своевременно буду в состоянии представлять отчеты периодически, скажем за 1/2 года, а то и ранее.

На этом об отчетности Тибетской экспедиции можно и покончить: пора перейти к другому. Письмо Елены Прекрасной меня обидело, обидел и Алексей Николаевич, доверяющий таким бабам, какой является наша «невольная» спутница, занимающаяся в экспедиции всем чем угодно, только не своим специальным делом участника экспедиции. Хорошо было бы, если бы мы все стали заботиться о кормежке голодных монголов, а свое великое, святое для нас дело оставили заброшенным. Полагаю, что такой образ действий недопустим. А если я не навещал Алексея Николаевича вообще в Урге, не шлялся к нему, как это делали Елена Петровна и Павлов, то находил это для себя неприличным. Зная, что Васильев часто занят и у меня имеется постоянная работа, без приглашения я не ходил и не имел желания ходить. Но при случайных встречах, в особенности на охотничьих экскурсиях, мне всегда доставляло удовольствие общество и общение с А. Н. Васильевым. Это видели все и более других вдумчивый и чуткий Алексей Николаевич. Ведь только Алексей Николаевич дал возможность легко вздохнуть и мне, и членам экспедиции. Исключительно только благодаря аттестации Васильева об экспедиции я и мои спутники были счастливы иметь возможность работать все нынешнее лето, в течение которого можно было заявить о наличии нашей энергии, силе и способности, и подготовленности к научным работам.

Нескольких усердных часов было достаточно, чтобы закончить дело по отчетности и иметь возможность Кондратьеву собираться в дорогу. Ввиду письма Елены Петровны несколько усложнилось дело, не с отчетом конечно, а с тем, что Алексей Николаевич якобы обижается, якобы хотел меня лично видеть перед своим отъездом в Москву. Это включение расширило план нашей схемы по поездке Кондратьева в Ургу и проч. Наконец, все подготовили, отчет окончен, как мы могли и были в состоянии здесь, вдали от склада экспедиции, это сделать. Я написал письмо Алексею Николаевичу, командировал Кондратьева с полномочиями и с отчетом и полагаю, сделал все, что должен был сделать на месте начальника Тибетской экспедиции. Пользуясь поездкой Сергея Александровича, я смог написать лишь одно частное письмо на имя моего сына Владимира.

Как водится, вечерком мы дружески беседовали, шутили, смеялись, тем более что погода, холодная, ветреная, загнала всех по норам -- все живые существа, и мы спокойно могли ничего не делать: ни ловить «летучек» -- мышей, ни класть в морилки ночных или сумеречных бабочек. Вследствие того же обильного дождя мои рабочие-китайцы сегодня не работали на раскопках, а праздновали для нас и работали исключительно на себя по приведению в порядок своей износившейся в трудных земляных работах одежды и обуви. Ведь надо помнить -- у китайца нет ни воскресений, ни других наших праздничных дней, он обречен на работу постоянно, ежедневно. Он знает, что у него в году есть один праздник -- «Белый месяц», и он его, священнодействуя, празднует от начала до конца. Его работа не быстрая, с подъемом или упадком, как у русского, а последовательная, монотонная, уравновешенная, как время, идущее по хорошим часам.

У нас в комнате вымыли пол, высушили его, настлали сена и устроили постели.

Эту прохладную ночь мы с Пшевиком спали значительно лучше, нежели прежде.

13/VIII, S. Утро прохладное, ясное, прозрачное. Мы встали ранее обыкновенного и в 8 часов уже проводили в путь С. А. Кондратьева: он отправился верхом на моей рыжей кобылице до Мандал, там ее сменит на экипаж и отправится далее в Ургу. В Урге пробудет столько, сколько это окажется необходимым в связи со сдачей отчета и со свиданием с Васильевым. Может быть, и мне предстоит ехать в Ургу для свидания с А. Н. Васильевым.

Все это, конечно, выяснится с первых дней пребывания Кондратьева в Урге, будет ли мое присутствие там необходимо, Сергей Александрович, конечно, постарается поставить меня в известность!

Только 9½ часа утра, барометр стоит высоко, но и облака сплошь укрывают все небо на значительной высоте. Не знаю, что выйдет дальше из погоды, она нам нужна очень, в особенности для интересных заключительных раскопок в большом, доминирующем кургане № 25!

Пока на один-два дня я мог бы съездить в Цзун-модо, и Алексей Александрович меня очень приглашал к себе, а потом и Кузнецова не будет, и я не смогу оставить Суцзуктэ ввиду выемки из № 25.

Совершенно не знаю, как пройдет сегодняшний и завтрашний день и какова будет погода!

Хочется видеть у нас нашего Павлова, чтобы он пожил с нами и поездил по окрестности с целью охоты и промысловой, и охотничьей! А все же хорошо было бы видеть на месте раскопок компанию -- Юдиных, Дадиани и Шахова.

Очень доволен я, что вчера удалось привести в порядок спиртовые коллекции со змеей -- степной гадюкой, скалистой пищухой, тремя ящерицами и двумя экземплярами летучих мышей.

Теперь можно начать собираться или не собираться в Цзун-модо! Ведь мы обещали это сделать, и, конечно, милые Кузнецовы будут непременно ожидать нас к себе, непременно!

Около 11 часов утра я и Елизавета Владимировна оставили наш археологический лагерь и в сопровождении мальчика Васи Марчука направились в Цзун-модо, к Кузнецовым. Я ехал верхом на иноходце, мой Пшевик с Васей в тряской тележке, на коне Марчука. Медленно поднялись на перевал и медленно следовали с перевала, в особенности первые 2-3 версты, открывающие далекие красивые горизонты. С каким-то особенным трепетом я весь ушел в наблюдение величественного верхнего пояса с каменным хребтом Манхадай или гольцов, я узнал многие его вершины, они стали словно родными для меня. Кинул взгляд я также и на долину Мандал, и на горную часть нашего урочища Сугу-нур, а в заключение стал внимательно изучать детали прилежащих к нашей дороге нескольких ущелий с востока. У наших ног эти ущелья зарождались и убегали вниз, более или менее падая и расширяясь. Теперь очень основательно изучена красивая Цзун-модовская дорога, тем не менее она настолько привлекает к себе, что в наблюдение ее уходишь весь и путь проходит скоро. Я люблю, кроме «вдоль гребня», еще и красивую верхнюю часть дороги, когда она переходит на западный склон и красиво вьется двумя коленами, прежде нежели вступит на Баин-гол.

Далее уже следует смотреть и остается смотреть только виды на Цзун-модо и ехать все вниз и вниз по одному и тому же склону, в дальнейшем сопровождающему вниз течение речки Цзун-модо. Сначала маленький, словно карточный ряд домиков, Цзун-модо с каждым новым выступом приближается и увеличивается. Падение окрестных гор вообще очень крутое. Растительность пышна до maximum'а, но животной жизни не заметно. Кроме крика сарыча и постоянно взлетавших у дороги овсянок, да еще случайной одинокой кукушки, мы никакой другой птички не видели, но много раз слышали свистящий протяжный голос черного дятла Picus martius.

А вот и мост плотинный, а вот и самое селение Цзун-модо, и домик симпатичных Кузнецовых. Нас тепло встретили, уютно устроили и накормили вкусным обедом. Веяло праздничным: раздавались звуки граммофона и в открытые окна уносились далеко в ущелье, навстречу ароматическому благоуханию.

После чаепития погода уже изменилась, ясное небо уступило облачности. Тем не менее я отправился с сачком «косить» насекомых и часа в 1½ накосил немного менее сотни экземпляров, преимущественно всяких видов мух. При возвращении домой встретил ургинскую обитательницу, симпатичную очень В. Н. Орловскую, в компании с которой отлично провели вечер у Кузнецовых. В противоположных горах кричала сова.

В заключение теплого вечера я проводил В. Н. Орловскую до ее уютного уголка, но мы не сразу расстались, а несколько раз прошли вверх и вниз по тихой, безлюдной улице. Было хорошо как-то и не хотелось уходить. Природа прекрасная, девственная усиливает впечатление, располагает к лучшему и дает возможность видеть людей в более симпатичном, привлекательном состоянии.

14/VIII, V. С утра облака везде кругом. Мой Пшевик давно ходит с ружьем и своим выстрелом, ранним, заставил многих пробудиться. Потом вкусный чай с заедочками и усладеньками, и Пшевик укатил домой с целью попутно заглянуть, с охотничьей целью, в Баин-гол. Однако погода портилась, и вскоре пошел дождь -- она должна была торопиться только домой, куда и прибыла в значительной степени промокшая.

Я оставался до вечера в Цзун-модо и до обеда кое-что собрал, но очень немного, мешал все тот же дождь. Алексей Александрович поднес мне экземпляр пойманной им в комнате летучей мыши. С этим хорошим толковым человеком мы, как всегда, много беседовали о всякой всячине. После обеда с газетами под мышкой я отправился навестить милую В. Н. Орловскую, у которой провел много времени, симпатично беседуя и так, и за чайком. Просматривая газеты, она вдруг заметила мне: «А мне Юдины говорили, что они читали в «Известиях» вашу статью о раскопках в Суцзуктэ». Потом мы пошли к нам, В. Н. захотела проводить меня. Всей компанией попили чаю с превосходным земляничным вареньем. Я быстро собрался и, попрощавшись дружеским образом (я всех расцеловал), укатил к себе домой. Облака висели очень низко, иногда, в области перевала, я проезжал в их серой, влажной дымке, горизонт был закрыт. Местами, в первой половине дороги, меня даже поливал слегка дождь. На больших цветах, как маленькие грозди, висели шмели, и я преспокойно брал их, полусонных, прямо в морилку. Таким образом, к 7 часам вечера я уже был среди своих, где Вася Гусев встретил меня с пластинчатыми золотыми находками, извлеченными из кургана № 25!

Вечером за ужином и чаем беседовали, а в 9 часов вечера все разошлись спать. Мне не хотелось: я был отчасти под впечатлением доклада Гусева о состоянии кургана № 25, его дна, до которого дорылись в мое отсутствие; с другой же стороны, я находился под обаянием пребывания в Цзун-модо. Мне было приятно мысленно пережить вновь: ведь там приятный отдых, усугубленный встречей с В. Н. Орловской, которая, между прочим, рассказала мне кое-что интересное.

До 11 часов ночи я не расставался с интересными, давно читанными повестями Карамзина.

15/VIII, T. Утро полуясное, очень влажное, даже сырое. На этом месте влетела в комнату со стуком в стекло Ruticilla aurorea T, смотрю, бедняжка отброшена на лавку, лежит вверх брюшком с поджатыми ножками, я взял ее в руки, она тяжело дышала. Я положил ее на плоскую кровлю на солнышко, отдохнув, птичка вспорхнула и полетела с веселым криком.

Я встал в ½7-го часа, Пшевик также. Гусев с раннего утра на раскопках. После чая и я туда отправился, Пшевик поехал за хребет в охотничью экскурсию на птичек.

Новой, диагональной, тропой вниз я скоро достиг кургана № 25. Там спустился на дно шурфа, на глубину 4.46 сажени. Сыро, полутемно, прохладно, грязно -- липкая земля, камни и вода. На полу в хаотическом состоянии полусгнившие доски от гробницы. Под досками там и сям лежало пластинчатое золото, медные пластинки со следами лака и пестик из меди, двухсторонний. По углам остатки войлочного, с вышивками, ковра, по-видимому лежавшего сплошь под гробницей. На западе стена из сгнивших обтесанных бревен. По-видимому, мы попали на главное погребальное помещение, несколько севернее; таким образом, южная часть и боковые коридоры находятся под землей, их придется откапывать, углубляться, в особенности в южном направлении. Что даст нам этот курган? Тут найдены: керамика, волосы и обрывки грубой матерчатой вышивки с орнаментом по сторонам. Видимо, были две урны, одна^38 большая с зерном. Веревки, обрывки войлоков и проч. Пойду вновь туда, там один Гусев, надо облегчить его работу. Интересно!

^38 Урны-сосуды с чаем и зерном -- чумицзой стояли в северной части гробницы таким образом: большая -- посередине, меньшая -- рядом, восточнее. Позднее найдены в восточной стороне черепки от двух дополнительных черных простых сосудов, по-видимому, того же назначения, что и первые, -- жертвенные.

Сегодня нас навестил торговец зеленью: из Суцзуктэ доставил молодой картошки, луку и проч., проч.

Раскопки постоянно подвигаются: дополнительные черепки дадут возможность составить два сосуда, две погребальные урны. На одном из них, на дне, а может быть, и на дне обоих сосудов лежал внизу кирпичный чай, сверху чая -- зерна чумицзы, или просо. Урны с орнаментом по бокам. Интересно найти все части сосудов, и дно, и бока. Мы уже видим по бокам оригинальный орнамент, а внизу, снаружи надо ожидать оттисков с печатей. Интересная, но только в малом лоскутке материя с крестами, находившаяся на гробнице, по-видимому на ее верхней доске или крышке. Много длинных пластинок, золотых, разбросанных на полу, там же, где и гробница.

Сегодня пришлось много крепить и вдаваться в стороны, к востоку, западу, или в продолжение помещения, к югу. В высшей степени интересно найти хотя бы часть ковра, если уж не весь, под гробницей, чтобы видеть, какой на нем узор: тот ли, что был на ковре Суцзуктэ, или иной какой?

Уже стемнело, как прибыл с возом груза для Тибетской экспедиции наш Павел. Привез он также и письма от Кондратьева и Симукова. Сергей Александрович проехал тогда благополучно в Мандал днем, 14/VIII, а вечером уже был в Урге. На следующий день виделся с Васильевым и установил с ним контакт. Мне можно не приезжать в Ургу, но свидание в Боротах желательно, о чем я буду извещен своевременно, примерно через неделю. Кондратьев должен провозиться с отчетом и, сдав его, только тогда может думать о дороге.

Монгол при раскопках, чахар, предлагает свои услуги по осмотру курганов на Харе, вдали от дороги. Он говорит: «Там курганы без воронок, а следовательно, без хищничества, там для вас может быть большая польза. Я вам покажу те курганы!»

С разными вопросами, с думами и рассуждениями в связи с приездом Павла мы просидели вечером дольше обыкновенного и только в 10-11 часов улеглись спать. Луна озаряла лагерь.

16/VIII, W. Утро полуясное, свежее. Гусев ушел рано на раскопки; я ухожу сейчас. Надо решить вопрос с поездкой-рекогносцировкой на Хару, выяснить, какого типа курганы там -- кэрэксуры или действительно курганы давнего погребения, аналогичные курганам Суцзуктэ. Я решил командировать Пшевика в сопровождении Павла как спутника в дороге и монгола в качестве проводника.

Котик, с целью добычи охотился вчера и сегодня с Марчуком неудачно, вчера видели коз, а сегодня Даниленко стрелял по изюбрям шагов на 200. Мои иногда глупые мальчики все еще думают, что они уже настоящие охотники и могут заправски охотиться. Вспоминаю времена Пшевы, экскурсии, охоты, вспоминаю, сколько времени учился я в экспедициях, а ведь, если вспомнить, много ли я изюбрей убил, -- только двух, U и T. А сколько я охотился и в компании, и в одиночку! Охота на аргали также трудна!

Пшевик энергично собирается на охоту, в экскурсию на реку Хару, с целью самого тщательного осмотра и изучения намогильных курганов. Посмотрим, что выйдет из этой ее командировки -- первой! Она должна отдать отчет в полном географическом и естественно-историческом отношении, помимо археологии.

Мой спутник-зоолог Е. В. Козлова укатила с Павлом и монголом-проводником в полдень через Цзун-модо на Хару. Надо пожелать им счастья и полной удачи. Только бы постояла хорошая погода и Павел с проводником-монголом оказались бы на высоте положения.

Работы на дне кургана № 25 продолжаются: с подпорками, удалось добраться до южной стены, далее, в том же направлении, пока, кроме массы камней, другого ничего не обнаружено. На дне главного всего помещения, кроме сгнивших частей гробницы, пола, извлечено много частей полусгнивших ветхих одежд покойника. Одежды шелковые, с признаками соболя, выкрашены в прочные цвета -- черный и красный. Немало попадает кусков и той шерстяной ткани, редкой, с узорами по краям, но без рисунков или изображений какого бы то ни было предмета, как это было на образцах из Верхнего Суцзуктинского кургана.

В земле или, точнее, грязи, среди кусков дерева, материй попадались полоски золота, а в войлоке, остатки ковра под гробницей, был найден второй медный пестик и там же одиночная бусинка янтаря. К вечеру начали пробираться в западный коридор погребального помещения; на первых порах камни, камни и камни.^39 В общем, этот курган имеет несколько иного размера погребальное помещение, а именно: оно не квадратное или близкое к квадратному, а прямоугольное -- длинное; в этом отношении оно напоминает Баллотовский курган в группе Цзурумтэ. Пока что он дал сравнительно мало, но довольно достаточно для истории курганов этой группы. Дал урны и пестики, дал много полосок золота. По намекам на одежду надо полагать, здесь покоился мужчина, чиновный.

^39 Еще когда я ставил на очередь для раскопки курганы № 23 и № 25, тогда уже предсказал С. А. Кондратьеву на предстоявшее обилие больших и малых камней в кургане № 25.

Китайцам-рабочим начинает надоедать наша земляная работа: просят прибавки, мотивируя желанием идти на сенокос, подышать чистым воздухом и поработать в чистоте.

Барометр упал, погода обещает быть дождливой. Какое упорное продолжение ненастья; едва-едва прорвется ясный или чаще полуясный день, как вслед за ним непременно два-три дня с дождем. Подходит сенокос, не знаю, как он пройдет; если так, как теперь, то не будет зеленого ароматного сена, а будет сено бурое, с прогорклью. Все обижаются, что монголы странно не дают косить луга вовремя, а ежегодно запаздывают, и это обстоятельство в большинстве случаев ведет ко вреду, не более.

Благодушествует один лишь скот номадов -- травы, а следовательно, пастбища, прекрасные, и гнуса меньше, много дней и ночей скот живет в прохладе и очень сыт, «заправляется».

Ночь^40 тихая, облачная, к утру пришел сплошной туман.

^40 А накануне, вечером, от 6 до 7 часов, было что-то ужасное: северо-западный высокий шторм гнал облака над гребнями гор с ужасающей силой. Гонимые облака рвались, видоизменяли свои фантастические очертания. Лес шумел, стонал, преклоняя непокорную голову; на юге, над отдаленными лесными горами, в свободных от туч пространствах небо переливалось от лучей солнца: сначала бледно-желтые, потом оранжевые и, наконец, розовые уголки, порою сцепленные вместе и двигавшиеся с неимоверной силой, с неимоверной быстротой. Так продолжалось 1/2 часа; упало несколько крупных капель дождя, и облака исчезли, буря стихла. Таких явлений я никогда еще не наблюдал.

17/VIII, Q. Горизонт сокращен сильно, чуть не полностью; воздух прохладный, появились желтые листья на деревьях. Чувствуется конец лучшего времени года и начало осени. В прежние времена осень в Азии считалась лучшим временем -- сухой, ясной. Осени ждали, осенью я сам путешествовал, но замечал, что более тепло, ясно и сухо не в Монголии, но в Восточном Туркестане, в Кашгарии. Монголия по сухости и ясности походит на Восточный Туркестан своею пустынною частью -- Гоби и югом Алаша, с песками на западе и хребтом Алашанем на востоке (см. мою «Монголия и Амдо»).

Очень интересно будет проследить, какая осень настанет в текущем году? Впрочем, всегда мыслится, всегда чувствуется в дождливое время, что дождь преобладает, ясного состояния неба и сухости нам более не дождаться, и, наоборот, всегда более радужные перспективы человек строит в период прекрасной погоды.

Мой Пшевик на Харе, Гусев на раскопках, Даниленко с Марчуком на охоте, Кондратьев в Урге, и лишь я один в лагере Суцзуктэ.

Ожидая возвращения Котика с охоты домой, я написал два письма: профессору Петри и Т. Н. Степурской, от которой почему-то не получил ответа на посланную ей фотографию группы участников экспедиции. Между тем меня очень тянуло на курган № 25, не знаю почему, но я думал о нем не переставая; в конце концов командировал к Гусеву мальчика Васю, узнать общее состояние работ. Вася быстро совершил такую утреннюю прогулку в передний путь бегом, вниз по косогору, в обратный шагом и доставил мне ряд очень интересных бронзовых предметов,^41 заметив, что там, на шурфе, их есть порядочно. И в заключение, по возвращении Котика, Гусев просит меня прибыть на шурф № 25. Едва успев немного ознакомиться с найденным, я ускоренно пошел туда, куда меня тянуло с раннего утра мое чувство. Быстрее, чем когда бы то ни было, я достиг места работ, места расположения кургана № 25, хотя по дороге еще поймал любопытную шмелевидную муху. Тут все сидели за обедом, я быстро подошел, поздоровался. Против обыкновения, все участники работ были с улыбками на лицах. Это на всякого рода раскопках всегда так бывает, это заурядное явление. Тут не приходится жить ровным, спокойным темпом, нет: тут живешь то с упадком духа, как вчера, то с радостным подъемом, как сегодня.

^41 Все эти предметы находились у середины северной стены, впрочем ближе к восточной. Например, два предмета формою подошвы или лодочки. Какое их применение? Они могут сцепиться основаниями друг с другом.

В северной стороне погребального помещения и в северо-восточном углу, в месте намека на коридор, сегодня утром найдено очень порядочное количество бронзовых предметов. Вероятно, у северной части гробницы кроме трех урн (большая посередине и меньшие по бокам) еще стоял таз с кувшинчиком. Возможно, что таз, или подставка-блюдо, имел ряд ножек, на которых стоял и представлял собою стол. Тут же найдены две весьма интересные вещицы, это: край металлического блюда с очень любопытным орнаментом и очень большой величины бусина из янтаря, двойная, с отверстием для нанизывания. Потом тут же, в дополнение к первым двум медным пестикам, попался третий, дефектный.

Сегодня, между прочим, через наш уголок проехали цзунмодовцы из Урги, где они работали, теперь торопятся поспеть домой к началу сенокоса.

Чувствую сердцем всю мою Пшевочку на месте самостоятельных работ по поездке на р. Хару!

В 3 часа ушел Котик на раскопки в помощь Гусеву. Опять я один дома, в лагере.

Около четырех часов ко мне приехали В. Н. Орловская и А. А. Кузнецов. Пока мы беседовали и рассматривали находки, явились Гусев, Котик и китайцы-рабочие: сегодня окончили работу несколько раньше обыкновенного ввиду праздника и хороших находок в кургане № 25. У восточной стены, под изогнутым бревном, удачно сохранившим бронзу, найдено 18 весьма похожих на подсвечник подставок, затем накладки вроде колпаков,^42 большие и малые стаканчики, а на дне и крае общего помещения остатки истлевшего ковра, на манер такового в кургане Суцзуктэ, описанного, с изображением лося, рыси крылатой и других мифических животных. Собрана по частям и дополнительная керамика, и отдельные, пока необъяснимые, любопытные, металлически-деревянные предметы, с неизвестной целью употреблявшиеся. Подобран и 4-й пестик (дефектный). Мы говорим «пестик», а может быть, и орудие защиты, точно так же как и длинные, массивные, по размеру ноги примерно, оригинальные предметы, неизвестные по своему могущему быть применению.

^42 Любопытно отметить, что когда разрыхлили грунт с остатками одежд покойного и костями от скелета, хлынул удушливый газ, заставивший на время выбраться из погребения -- дна кургана -- на свежий воздух.

Два круглых, cловно жестяных предмета: большой (вроде крышки) и меньший (вроде кокарды или пуговицы) -- у северной-северо-восточной стены, как и керамика (дополнительная). Говоря вообще, сегодня день один из самых удачных по количеству и разнообразию находок бронзовых предметов, плюс уголок художественного блюда и большая бусина (янтарная), прозрачная-прозрачная.

Длинные узкие предметы найдены вблизи урны. Таз на ножках (13) по северо-восточному коридору, стаканчики в восточном коридоре, тут же, но южнее, кастрюлька с ручкой, отпаявшейся. «Подсвечники» и «колпаки» -- по всей восточной части коридора.

Под вечер мои гости после угощения шоколадом (на радостях) стали собираться домой, я поехал проводить их до того места у извилистой дороги по гребешку, откуда впервые показывается Цзун-модо. Погода была на редкость прекрасная: тихая, ни одного облачка. Гольцы, или дикий могучий Манхадай, открывались огромной полудугой, красноватой, высоко поднятой, запиравшей горизонт и то горное скопление, которое залегает частью со стороны Манхадая, частью Ноин-ула, своими отрогами примыкающими друг к другу почти вплотную, оставляя неширокое сравнительно место для долин и ущелий, речек и ручьев. Я никогда так контрастно, так хорошо не видел гольцов, как сегодня: гребень выделялся красноватым валом, зоны леса темнели, и ущелья совершенно терялись во мраке или, наоборот, виднелись до мелочей -- в зависимости от их освещения. Вид на юг и ЮЗ также был далекий и также богатый горами, близкими и далекими (Тологойту), но здесь вид смягчался широкой, мягкой, тонувшей в изумрудной зелени долиной. Под обаянием дивной погоды, очаровательных далей и общей картины природы, а также под впечатлением содержательных находок мы были прекрасно настроены и вели оживленный разговор до философского рассуждения о «фокусе сил вселенной» включительно! Жаль было даже расставаться и преждевременно уезжать. Тут я один в тесном общении со своими мыслями и переживаниями при виде красот вечерней природы. Чуден вечер, чуден вид с высоты на всю видимую часть величественного Манхадая.

Теперь уже потух огонь заката и световые полосы изменились: внизу лежала голубая или даже темно-голубая полоса, выше -- розовая. Световые полосы сливались незаметно, постепенно переходя от голубого к розовому, от темного к яркому. Тишина стояла абсолютная, прозрачность совершенная; в соседних, более темных ущельях играла сизая или фиолетовая дымка. Такие вечера обыкновенно не забываются.

Я вернулся домой, вскоре поужинали и разбрелись по своим ночным углам. Встаем рано, в особенности неутомимый Гусев, который ежедневно встает с зарею и с рабочими приступает к раскопкам.

18/VIII, R. Как и ночь, утро превосходное: ясное, тихое, прохладное:^43 в 6 часов температура воздуха 6.0°C. Я проснулся в ½7-го часа -- Гусева уже не было, он своевременно ушел на археологические работы, он знает свое дело, проникся интересом и совершенно незаменим при такой, требующей глубокого внимания и аккуратности, работе.

^43 Сегодня наблюдался (нашими людьми) первый иней, посеребривший слегка луговой покров. Иней -- предвестник осени.

Интересно, что даст в заключение весьма содержательный курган № 25.^44 Ведь он много дал нового, не виденного ранее материала. Он дал бронзовые предметы, какие-то загадочные, непонятно, для чего они были сделаны и на что применялись; но уже чувствуется приближение его конца. Как хотелось бы найти дополнительную часть к интересному первому куску блюда. Прежде всего орнамент, совершенно новый, по крайней мере для меня, части его непонятны -- круглы и продолговаты, да и самый металл какой-то очень тяжелый, серебристый сплав.

^44 Следует отметить, что с южной стороны у кургана № 25 сохранилось в целости отличное заложение на протяжении 8-9 саженей от вершины могилы для поднятия покойника и следования с ним к месту могилы.

Как и вчера, сегодня я также послал мальчика Васю на место раскопок, узнать, что и как. Не могу, хочу знать все, хочу быть в полном курсе лихорадочной деятельности ведения археологических раскопок. Мечтаю я также и о Гуджиртэ, о третьей группе намогильных курганов, расположенных в 5-6 верстах к ЮЗ от нашего лагеря. В той группе придется выбрать 1-2 кургана и разработать их для истории, для полноты картины. В то же время не хочется даром бросать начатого Мокрого, или Нижнего, кургана Суцзуктэ, на который столько потрачено сил, средств и в котором уже почти дошли до дна и только вода не дает производить самые интересные заключительные работы; вода с боков сильно сочится, заливает дно и мешает работать.

А что же не возвращается монгол-проводник? По его словам, он должен был прибыть еще вчера, возможно, что он оставлен моим Пшевиком еще на некоторое время в ее дальнейшее распоряжение. Во всяком случае, я очень интересуюсь разъездом моего спутника Пшевика и его результатами.

Наконец возвратился и проводник-монгол с письмом от Пшевика. Как и следовало ожидать, курганы оказались типичными кэрэксурами, не больше. По долине Хара много кроншнепов, летают также и цапли (серые). Мой спутник, отпуская проводника, решил пробыть на Харе еще полностью два дня, а в среду, 20/VIII, возвратиться к себе в лагерь, в Суцзуктэ. И Пшевик, подобно мне, с 16 на 17/VIII, наблюдал еще вечером 16 августа интересную картину облаков и эффектного освещения неба, по которому с запада мчались всевозможные бесформенные рваные облака, а между участками облаков алело или желтело переливающееся море. То был смерч в небесных сферах.

Археологические изыскания в № 25 в последний день работ на нем дали: дополнительные бронзовые, «a la» подсвечники (в опрокинутом виде), фигуры, до 35, считая и дефектные, равно кастрюльку с ручкой и новые бронзовые стаканчики и обломки фигур (очень оригинальных). В заключение -- немного кусков и кусочков, преимущественно коврового типа, а равно и подобные прежним рваные кусочки разноцветной шелковой материи, сцепленные между собою словно в книгу. Интересно, что такие материи иногда встречались на поверхности жертвенных предметов,^45 и в отдельности конечно.^46 Покончив с курганом № 25 (в последний день еще добавлены две деревянные палочки со следами работ на них), партия китайских рабочих под руководством Гусева перешла для работ на Мокрый шурф -- Нижний курган Суцзуктэ. В нем, конечно, имеется вода, но не хотелось бы его оставлять недоделанным, неоконченным.

^45 Как, например, на чае и крупе, сверху. Интересно, что в общем хаосе среди досок гробницы и прочих предметов лежали части шелковой широкой одежды, а среди одежд -- две-три кости. Когда это все было обнаружено из-под грязи, то вдруг воздух испортился и сделался тяжелым, удушливым -- скопление последних газов.

^46 Едва взяли последние предметы из бронзы и отошли от ниши, как загремели вниз камни. «Вовремя окончили», -- заметил Гусев и стал с китайцем выбираться на свет дневной. Вслед за этим обвалы участились. Могу сказать утвердительно: «Очень опасное дело раскопки!»

Сегодня хорошая погода, с далями, и я снял четыре фотографических снимка (3 вверху, 1 внизу). Буду ждать возвращения Гусева и его вечернего доклада о подходе к работам на Мокром. На Мокром только успели подготовить машину и другие принадлежности для откачивания воды. Воды там много. Я не знаю, пока трудно себе представить, возможно ли нам справиться с нею, сумеем ли ее откачать! А откачивать будем на протяжении ближайших дней. Ведь так много потрачено внимания, сил, средств -- необходимо довести до конца, тем более что Мокрый своими размерами близко подходит к таковому этой же группы Верхнему, обогатившему экспедицию своими сокровищами. В Мокром имеется слабый намек на искусственное сооружение подхода к могиле с юга. Но зато такой подход, такое заложение прекрасно сохранилось до сего времени у кургана № 25. Вообще, с кургана № 25, к югу, востоку и западу открываются живописные виды. Строго говоря, с севера такой же красивый вид, как и с других сторон. Короче, кругом, на все стороны света № 25 дает восхитительные виды.

Ночь тихая, ясная, не такая прохладная, как предыдущая. Две совы кричали на разные лады.

19/VIII, U. Я и Котик поднялись до зари, с зарею отправились в Гуджиртэ с целью осмотреть последнюю, третью группу намогильных курганов. Последние своею верхнею частью, в числе 12 могил, расположены на скате восточного склона перевала, отделяющего Цзурумтэ от Гуджиртэ. Курганы этой последней группы небольшие, по отношению к большим курганам Цзурумтэ и Суцзуктэ эти будут средние, расположены они на скате, повторяю, последовательно в одном направлении, на расстоянии 15-20 шагов друг от друга. Несколько ниже, около версты, вдоль и справа от дороги, разбросанно тянутся курганы этой же группы числом 25, таких же в общем небольших размеров, на вид более древние (впрочем, это мое мнение). Познакомившись с курганами Гуджиртэ,^47 их характеристикой, мы направились прямиком в Цзурумтэ, к двум поодаль стоящим курганам: к отдаленному (на ЮВ) и затем к кургану Кондратьева, что в лесу. Дальний меня не прельщает, симпатичнее Кондратьевский. Но прежде нежели остановиться на каком-либо с целью его разрабатывать, я еще раз хочу просмотреть всю группу Цзурумтэ, ту группу, в которой непосредственно залегают Баллотовский и Монгольский курганы.

^47 Тотчас за перевалом Гуджиртэ мы встретили врассыпную, вероятно, целый выводок рябчиков. Рябчики свистели, перекликались между собою. Их писк подобен писку европейского.

У Кондратьевского кургана^48 я наблюдал тетеревятника, несшего с протяжным призывным писком в когтях какую-то добычу. К птице, несколько раз усаживавшейся на деревья, низко над землей, никто не подлетал. Заметив людей, тетеревятник очень насторожился и незаметным образом исчез. Вокруг нас то и дело шныряли проворные бурундучки, полосатость и пушистый хвост которых еще издалека выдают этого зверька. Бурундук встречается нередко в глубине леса, там, где другого существа не заметишь и не услышишь в течение целого дня.

^48 У Кондратьевского кургана оригинальное заложение -- подход с юга не в виде покатости, а в виде провала. Гусев по окончании здесь обычных раскопок советует покопаться, посмотреть, мне же кажется, что это размыв от таяния снега и дождей.

Погода отличная, воздух прозрачен, дали на редкость красочны, привлекательны. Днем на ярком солнце еще продолжает чувствоваться лето: тепло, порхают бабочки и жужжат другие насекомые. Небо нежного голубого или ярко-синего, очень приятного и красивого цвета.

Из-за воды, просачивающейся в северо-западный угол Мокрого кургана, мы принуждены были его оставить в полдень. После обеда я сделал последнюю попытку откачать машиной воду, спуститься лично вниз и вновь посмотреть на северо-западный угол. Ничего хорошего! Как и прежде, вода струйкой восполняла убыль, откачанную машиной. Тогда я распорядился немедленно перекочевать китайской артели рабочих с инструментами за перевал Цзурумтэ, к месту расположения Кондратьевского кургана, и сам с Гусевым также направился туда.

Пока рабочие прибыли на Кондратьевский курган, я его замерил и на дне воронки, как раз в середине,^49 сделал квадрат, в сажень, для шурфа, по углам поставил колышки, затем снял его фотографию. Как хотелось бы, чтобы этот снимок был удачен! В заключение я с Василием Андреевичем успел набрать грибов и поймать прелестную муху, по окраске схожую со мхом, у нас еще не отмеченную в списке коллекции. Тем временем прибыли китайцы с имуществом, очень быстро устроились здесь по-домашнему, развели костер и оживили этот тихий, долго спавший уголок. Ввиду дальности расстояния (около 4-5 верст, на 1/2 версты далее Андреевского кургана) китайцы хотят здесь прочнее устроиться, об этом мечтает и мой Гусев. А как симпатично и тихо в этом лесу, у Кондратьевского кургана. Китаец Василий громко заметил, что этот курган расположен в самой лучшей, красивой и уютной местности.

^49 Квадрат расположен строго в середине кургана.

Около 4 часов дня погода нахмурилась, небо посылало с севера и СВ мрачные тучи, но они все рассеялись!

Вечером возвратился наш «археолог» Гусев, заявивший, что успешно приступили к начальным работам. Вскрыли пласт дерна и земли, под ними нашли тонкую каменную дощечку, продырявленную по краям-углам, вероятно, с целью прикрепления к какому-либо предмету, к стойке или указателю, например. К сожалению, дощечка-пластинка, или плитка, в разбитом виде.

Одно обстоятельство -- безводие -- может представить затруднение. В самом конце мая здесь все было мокро, влажно, в воронке держалась вода (на дне, конечно), в логу, соседнем, струился ручеек и большой шурф золотоискателей стоял до верха с водой, в которой в июне мои мальчики плавали. Если не удастся разыскать воды, как не удалось при первых довольно тщательных поисках, то придется ее доставлять из ближних мест, на лошади, перед этим неудобством, конечно, мы не станем останавливаться.

20/VIII, S. Минувшая ночь ясная, тихая и еще теплее предыдущей. По обыкновению, с вечера кричала сова, которая иногда ночует на крыше конюшни, по крайней мере в этом месте она наблюдалась в утреннем полусвете в день нашей экскурсии в Гуджиртэ. Утро тихое, ясное, приятное; однако барометр стоит низко, не знаю, что станется с погодой. У нас обыкновенно зачастую бывает, казалось бы, наоборот всем правилам, а именно: барометр падает или стоит низко -- погода хорошая, барометр высоко -- непременно небо в тучах и накрапывает дождь. Гусев, по обыкновению, с раннего утра на раскопках. Я мечтаю сегодня часов в 10 утра отправиться в Цзун-модо с целью встретить Пшевочку и побывать у друзей. Не удастся ли получить, наконец, известие о выезде А. Н. Васильева из Урги в Иркутск или Москву. А то ведь с прибытием Кондратьева из Урги в Суцзукте мне и Пшевику надо приготовляться в отъезд, восвояси, в Сугу-нур. Ведь за нами имеется одна поездка в гольцы, а потом я вновь хочу быть на выемке кургана Кондратьевского, только что мною заложенной вчера. Таким образом, на одном месте долго сидеть не приходится -- все в движении. А я еще не принимался за писание известий в Географическое общество и Главнауку. Материалы имеются, об этом следует обстоятельно подумать. Может быть, надо что-либо набросать в дорогу и А. Н. Васильеву для вырешения предстоящих перспектив для Тибетской экспедиции.

В начале 8-го в направлении Цзурумтэ, вероятно в местах предполагаемой воды, раздались два винтовочных выстрела: надо полагать, что стрелял наш В. А. Гусев по козам. Давно не убивали ничего для мяса, за исключением зайца, подвернувшегося под выстрел Котика.

Не по зверю, а по небольшой птичке дважды стрелял Гусев, в первый раз Гусев перешиб кукше кончик -- вершину крыла, отчего кукша потеряла способность летать. Вторым выстрелом (пулею же) он вырвал весь бок несчастной птицы, тем дело и кончилось. Гусев проявил излишнее усердие в силу того обстоятельства, что не узнал, какая именно птица: ему казалась очень интересная, невиданная, и таких кукш Гусев встретил значительную, около десятка особей, стайку, очень шумную, крикливую, беспокойную.

Кукша -- лесная птичка, покажется на глаза, как и голубая сорока, и исчезнет надолго; вы можете ходить за нею несколько дней и можете не встретить ни разу.

Как и предполагал, в начале 11-го утра я поехал в Цзун-модо, достиг благополучно цели, обогнав одного, с ношей, китайца. В полдень я был уже в доме Кузнецовых и с удивлением узнал, что моего Пшевика с разъездом в Цзун-модо не имеется. Сначала я не особенно беспокоился, предполагая, что он вернется позже и не непременно через Цзун-модо, а может возвратиться и прямой дорогой, через Бальджу. Ведь разъезд удален от дороги к востоку с лишком на 20 верст, вверх по Харе. Таким образом, ему по диагонали ближе к Суцзуктэ, нежели к Цзун-модо, считаясь с горами, в обход.

Между прочим, в Цзун-модо я наловил насекомых, пользуясь исключительно услугой одной пинцетки. А сколько бы я наловил сачком? Полагаю, мною упущено до 3-4 очень интересных форм мух и шмелей. Этих насекомых я ловил почти исключительно на желтых, золотистых цветах, растущих островками по долине и скатам вдоль селения.

В 6 часов я распрощался с Цзун-модо, а в 1/2 8-го уже был дома. Поперечно, с СЗ по гребню Суцзуктинских гор, шла на ЮВ темно-синяя грозовая туча; пока я ехал, она уходил на ЮВ и постепенно разрежалась. Вид на гольцы был местами угрюмый, местами мягкий, привлекательный, все ущелья с лесом, россыпями и альпийскими лугами как на ладони.

Уже ночью, в темноте, на ЮВ сверкала молния и доносились слабые раскаты грома. Упало немного дождя, и к 9 часам, ко времени вечернего наблюдения, небо стояло вовсю ясным.

21/VIII, V. Проснулся рано, в 1/2 6-го. Мне уже больше не спалось. Явственно, будто кто-то сказал мне (мне вдруг представилось): наши без лошадей и, может быть, без винтовки -- их обокрал проводник-монгол, мнимый дежурный от монгольского правительства на раскопках Тибетской экспедиции, который не является больше, как уехал якобы домой за продовольствием, обещав возвратиться на дежурство во вторник. Как-то странно вел себя этот чахар и в глаза почти никогда не смотрел. Мне не покажется нелепым мое предположение, когда я даже вдруг увижу разъезд возвратившимся домой в исправности.

Мои продукты в обрез. Разве питаются охотой? Но Павел, размазня, любит спать, это не Иван Тугаринов, очень заботливый человек в дороге. Если разъезд не объявится сегодня к полдню, то я начну беспокоиться не на шутку, тогда мое предположение, внушенное мне чем-то внутренним, может действительно оказаться правдой. Главное, исчез монгол-проводник, словно в воду канул, тогда как должен быть здесь, налицо!

На всякий случай я командировал мальчика Васю (в 7 часов утра) за его отцом в Цзун-модо. Он приедет, я с ним посоветуюсь и с полудня -- если мои не вернутся -- командирую Марчука с ковригою хлеба на Хару, в предполагаемое место стоянки разъезда Пшевика. Несчастный случай может быть. Чахар-монгол не прибыл, и неизвестно, прибудет ли он вообще.

Работа на Кондратьевском кургане на первых порах подвигается сравнительно медленно, прежде всего немало тормозит отсутствие воды поблизости. Воду нужно брать чуть не дома, за четыре версты; второе обстоятельство, понижающее успех работ, -- сокращение и болезнь рабочих. Жаль собирающегося уходить Чан-хо, плотника, и заболевшего ногой Мишки. К утру на сегодня было углублено до 1/2 сажени. На этом углублении в северо-восточном углу обнаружена огромная каменная глыба; с ночи ее обложили дровами и подтопили с целью сегодня легче разбить на части и извлечь за борт сруба. Надо мне побывать на Кондратьевском кургане и лично все посмотреть!

В полдень я на раскопках: углублено на 2 аршина; гранитная (серый, крупнозернистый, выветрелый) глыба еще лежит в северо-восточном углу. Делают сруб, его поднимают, шурф становится глубже, изредка встречаются камни, сланцы. Местность вокруг редеет от спиливаемых сосен или лиственниц на квадратный колодезь, сухой валежник также подбирается на дрова. Грибы растут.

К 4½ часа дня возвратилась из своего разъезда Елизавета Владимировна, через Цзун-модо, вполне благополучно и успешно: привезла 10 экземпляров птиц, из них 4 не бывших в нашей коллекции, привезла и насекомых, которыми также пополнила списки жуков (9), мух (3) и т.д.

Приезд моего Пшевика внес оживление: появились новые рассказы о Харе, богатой всякого рода животной жизнью, до комаров и мошки включительно. В общем, долина и река Хара произвели на моего спутника хорошее впечатление, и ее тянет туда вновь, в особенности к предстоящему осеннему пролету. Теперь она добыла преимущественно куликов.

Вслед за моим Пшевиком объявилась партия монголов с чиновником во главе, присланная из ближайшего на Харе управления хошунного начальника Батыр-вана с целью ознакомиться с находками Тибетской экспедиции и донести обо всем этом в Ургу. Молодой, довольно приличный монгол, дворянин, как значится в бумаге, бойко прочитал мою бумагу, с достоинством держал себя, внимательно относился ко всем моим заявлениям, выражая чувство восторга к нам по поводу наших изучений Монголии, и в заключение заметил: «Если вам нужны покосы, то напишите в Ургу, вам отведут таковые немедленно».

Ко времени отъезда монголов возвратился с раскопок Гусев, донесший об удалении большого камня из шурфа путем раздробления его на ряд больших и малых кусков (работа трудная).

Как никогда, сегодня наш лагерь был оживленным, многолюдным, шумным. Все время неслись голоса, смех и говор. Лошадей скопилось также порядочно. Марчук сильно благоволит к экспедиции и очень ухаживает за мной лично.

Ночь тихая, ясная и все еще довольно теплая. Лес и скалы молчат, дивно хорошо.

22/VIII, T. Ясно, тихо, прозрачно. Хотя Гусев и отправился на археологические раскопки, но мы его возвращаем обратно к нам: надо укупоривать ящики, разгружать лагерь от коллекций. Вместо Гусева командирую на курган Даниленко: ему надо привыкать к таким работам. Пока что погода стоит замечательная, можно сказать, по-осеннему прекрасная.

Не знаю только, когда вернется мой Кондратьев, который страшно рад, что попал наконец в городскую обстановку и среди дел может и поиграть на рояле, и развлечься в шахматы! Скверно то, что не знаешь, когда он возвратится домой, еще хуже того, когда поедет Алексей Николаевич в Центр и развяжет мне руки неотложным свиданием с ним (осенью мне надо быть в Петрограде).

Завтра надо отправить Павла домой и попутно отправить с ним кое-что громоздкое.

Идет работа иного характера: сортировочная и упаковочная археологических коллекций. Котик сменил Гусева, последний, незаменимый, мастерит ящики для упаковки.

Я лично сам сортирую, записываю, веду заметки общего характера, кроме специальной регистрации всех предметов того или иного кургана, веденной В. А. Гусевым, который выбирает предметы в кургане непосредственно.

Параллельно с этим я пытаюсь составить краткий, но выразительный отчет о летней научной деятельности Тибетской экспедиции, ее участников и результатах, достигнутых ею, а потом станет на очередь и писание специальных отчетов. Лично я должен написать общий очерк археологических изысканий в Суцзуктэ и изучения монгольской природы в области ботаники и зоологии в связи с полными, систематически собранными коллекциями.

Непременно следует написать об археологических достижениях в Монголии С. Ф. Ольденбургу.

Елизавета Владимировна и Гусев весь вечер привязывали номера и записывали расположение найденных в кургане № 25 предметов. Причем неоднократно становились в тупик перед некоторыми из них, не умея надлежащим образом назвать предмет или определить его назначение.

Над гребнем перевала и вдоль него, в виду нашего лагеря, высоко неслись разрозненно, группами и в одиночку со своим обычным карканьем черные вороны. Вероятно, здесь было несколько семей с молодым поколением, так как мы насчитали свыше 50 особей.^50

^50 Это явление я отмечаю потому, что никогда не наблюдал его: обыкновенно черные вороны держатся парами, в одиночку и редко три-четыре вместе.

Сумерки погасли, в лесу настоящая тьма, на полянах серо, и только в воздухе, на фоне чистого неба, чуточек светлее. Как раз в такое время раздались в долине и повисли в воздухе раскаты двух выстрелов; это выстрелы нашего Павла, ушедшего еще с раннего вечера на коз, нам нужно мясо. Но он стрелял по филинам на открытой поляне, у моста Суцзуктэ, пониже курганов. Первого филина он «поднял» в горах Цзурумтэ и пригнал его в долину Суцзуктэ, к нему вдруг подлетел другой, и они, словно летучие мыши, кружили над охотником, внимание которого было привлечено тонким звуком птиц, звуком, редко издаваемым филином.

Ночью с ЮВ, снизу, проходила гроза. Гремел гром, сверкала молния; туча рассеялась, бросив на нас немного разрозненных капель, и опять стало невозмутимо, как всегда ночью, даже не кричали совы и не рычал гуран.

23/VIII, W. Туман покрыл собою всю окрестность: и горы, и ущелье, и долину; свежо и ветрено с СВ. Однако к 8 часам утра он начал подниматься, сбиваться в кучу и поплыл вниз по Суцзуктэ; над нами появились голубые и светлые полоски неба и чуть-чуть блеснули первые лучи дневного светила. Мои спутники заспались. Я их будил всех, за исключением Котика, своевременно ушедшего на раскопки вместе с рабочими-китайцами.

Скоро объявится осень, полетят на теплую чужбину птицы. Серые журавли уже начали табуниться до 50-80 особей, наблюдаемых Елизаветой Владимировной в долине Хары, кулички-зуйки также.

Однако днем на ярком монгольском солнце еще очень тепло и привлекательно по-летнему: слышится жужжание насекомых, усаживающихся на ярких высоких цветах. Небо синее, дали красочны, и по вечерам над узкими высокими ущельями эффектно колышется фиолетовая или сизая дымка. В такой обстановке, в живописных горах, дышишь полной грудью, полон чистых, высоких восторгов и набираешь, а не тратишь энергию и силу. В таких случаях я часто глубоко думаю о жизни и невольно завидую самому себе.

После обеда Зимирев Иван попутно из Урги доставил нам почту, газеты и известие от С. А. Кондратьева, который обещает прибыть к нам на днях. Сергей Александрович полюбил прекрасный уголок Суцзуктэ и весь тянется в его объятия после душного, людного города. Его миссия довольно успешна, но ему приходится работать и в области дипломатии -- урегулировать, сглаживать, примирять для успеха общего дела. Возможно, что Кондратьев будет сюда на машине с Васильевым, если позволит погода и дорога. Сергей Александрович уже немного слышал о наших успехах в кургане № 25 и, конечно, всей душою радуется этому! Сергей Александрович полностью наш, как выражался про меня или Робика наш Н. М. Пржевальский.

В «Известиях» (московских) напечатана моя статья из Суцзуктэ о первых археологических достижениях Тибетской экспедиции. Приятно, что без единого пропуска и с чертежом погребального помещения, гробницы и т.д. Прочтя статью в лучшей газете, меня многие вспомнят: кто тепло, кто холодно, с маленькой досадой, завистью. Так уж сотворен свет, а еще больше -- так уж сотворен человек. Многие из моих ярых слушателей лекций о Хара-хото, невольно подумают про себя, а то и скажут: «Ну вот, наш Козлов по возвращении в Россию вновь будет читать нам лекции о своем путешествии и своих открытиях», -- это тоже, как водится.

Странно, что писем я не получил ни одного, тогда как моя Елизавета Владимировна имеет их целых пять -- и из России, и из Маньчжурии, а мне так никто и не пишет! Забыли даже друзья мои.

А сегодня мы все пишем и пишем. Я -- краткие отчеты о летней деятельности Тибетской экспедиции: Географическому обществу (Шокальскому), Академии наук (Ольденбургу) и в Главнауку -- ее Заведующему! А под вечер, вроде отдыха и разнообразия, я и мой Пшевик поехали на Кондратьевский курган посмотреть, насколько углубились, что и как, и проч. Солнце и красивые горно-лесные виды, и дали через долину Суцзуктэ, и горы на ЮЗ очаровывали и ласкали нас. Не живешь, а весь горишь высоким поэтическим восторгом. Дали меня волнуют, дали через ряд поднимающихся или простирающихся поперечно горных цепей и уходящих в стороны и сливающихся с далеким горизонтом. Едешь и любуешься встречными, хотя и давно знакомыми картинами. Так сильно они хороши! А вот и наш курган в лесу. Еще издали сквозь лес видишь струйку дыма, тянущуюся к небу. Работают китайцы и наш Котик. Я осматриваю, спускаюсь в шурф, наблюдаю мерзлоту, от 2 аршин начавшуюся и на 3 аршинах окончившуюся. Предел, до которого дошли мои сокращенные числом китайцы. Их тянет сенокос, полевые работы и связанный с этим временный повышенный заработок. «Ничего, -- говорят остальные, -- будем работать и оканчивать этот шурф».

Среди обломков камней попался гранитный осколок, острием своим напомнивший каменное орудие -- нечто вроде топора или другого колющего дерево орудия. Его не взяли.

Вечером отправили Павла на «филинов». В сумерках он уже палил: бах-бах... бах-бах... В результате три ушастые совы: старая и две помоложе, если одна совсем не юная.

Что за ночь, что за небо расстилалось над нами! Небо горело сплошь всеми своими мирами, Млечный Путь отливал серебром, а ночь, природа горно-лесная молчали. Молчали так, что можно было слышать или чувствовать дыхание и вздох леса, погруженного в дрему. Ни одного звука, ни одного шелеста листа, ни одного крика совы.

24/VIII, Q. А сегодня с зарею дождь, туман, и все великое очарование минувшей обаятельной ночи исчезло. Сидим и продолжаем писать и письма-отчеты, и дневник.

Гусев и Павел препарируют сов, мальчик Вася затопил печь, чтобы согреть нас и просушить воздух. Этот мальчик сходил за перевал, в Баин-гол, и принес грибов, которых нынче много. Васю сопровождала молодая собака, взогнавшая на дерево колонка рыжего Putorius eversmani, и мальчик с досадою говорит: «По случаю дождя был без ружья и не добыл для вас интересного зверька в коллекцию!» Так все настроены обогащать сокровищницу экспедиции -- науку!

А небо, хмурое небо, все плачет и плачет, все роняет слезы на грешную землю.

К полдню погода изменилась к лучшему: солнце яркое и небо синее улыбнулись нам и разлили привет и ласку по скалам, цветистым лугам и высокоствольным зарослям сосен и лиственниц. Ароматное благоухание, как живительный нектар, разлилось по лугам и под сенью смолистых сосен. Спускаются на землю сумраки, багровеют вершины и гребни горных цепей. Воздух тих и спокоен. Я с Пшевиком окончили наши отчеты, и часть из них я уже окончательно закрыл. Оставил открытым письмо в Главнауку на случай сомнительного приезда в наш уголок полпреда А. Н. Васильева. Или, может быть, вдруг мне придется скакать в Борота для свидания с ним на его пути в Москву. Надо ждать или самих, или какой-либо вести каждую минуту!

Сегодня окончательно миновали мерзлоту в Кондратьевском кургане. Уже прокладывают вглубь вторую сажень. Павел ушел попытать счастья на охоте -- добыть козу или еще что-нибудь: мяса все еще нет, питаемся только грибами. И тем не менее мои спутники всею душою привязались к Суцзуктэ и любят его природу, простор и приволье. Они отлично изучили не только соседние, но и отдаленные ущелья гор; они хорошо знают, в каких местах держится тот или иной зверь, та или другая птица, принадлежащая к горной или степной области, и большинство моих спутников, поочередно, будут жить именно здесь с большою пользою и для себя, и для дела. Лично я также избрал бы себе этот уголок и для наблюдений, и для охоты, и для писания и, может быть, даже немного работал бы в области археологии.

Павел явился совершенно усталый в ночи, но убил козу и сову уральскую, к сожалению, на этот раз винтовочной пулей испортил ее, сделав негодной для препарирования.

25/VIII, R. Прекрасная ночь, ясная, тихая, под утро превратилась в мокрую, дождливую. Утро с низкими, ползучими вдоль гор облаками, готовыми ежеминутно разрешиться дождем. Павел с Котиком отправились за козой, оставленной на месте ее убиения, -- тяжело было тащить в лагерь. Мой Пшевик собирается в Сугу-нур навести порядок и отпустить Павла в Ургу по вопросу покоса: ему необходимо заготовить на зиму сено. А я -- я сижу непроизводительно из-за несостоявшегося еще свидания с А. Н. Васильевым, которому желательно передать многое на словах и познакомить с научным отчетом, приготовленным для отправления с ним же в Москву, равно и другие таковые в Ленинград.

Ровно в полдень укатил мой Пшевик к себе в Сугу-нур с целью перебрать все свое имущество, взять с собою в Суцзуктэ на новую базу книги и проч. и скоро -- дня через три -- вернуться сюда для продолжения ведения своих специальных наблюдений над птицами. Отсюда же она в сопровождении Павла и, может быть, со мною поедет на Хару систематически вести наблюдения над птицами и их перелетом (осенним). Не могу сказать, как я хочу тоже скорее в Сугу-нур и менее желаю попасть в Мандал. И когда еще только смогут выбраться и в тот и в другой, чтобы прибыть в Суцзуктэ и в Борота? А тут, как на грех, опять скверная погода (из рук вон плохая).

Скорблю, зачем отпустил в дорогу моего Пшевика и Павла. Дождь, вначале слабый, превратился в большой, бесконечный и, конечно, промочит насквозь не умеющих устроиться в дороге людей. Зачем отпустил, теперь душа будет не на месте; черт бы подрал такую дикую погоду и этот мерзкий, противный дождь; ругаешь себя, ругаешь и Павла, который со своей козой задержал более своевременное, утреннее, выступление в далекий путь! А противный дождь идет и идет без конца, даже со снегом. Ну и денек выдался, черт бы его побрал, ругается мой Пшевик дорогой и ворчит на меня, зачем Кизошка не удержал ее на месте, а подверг без пользы невзгодам мокрым! И с ее стороны будет справедливо. Только к позднему вечеру мокрая пурга прекратилась и температура воздуха понизилась до нуля. Небо сверкнуло звездами, белая пелена на земле и деревьях придала местности много таинственности. Я стоял и много думал, сравнивая прекрасное, вечно юное лето с юными сильными годами человека. В таких мечтах и грезах я уже ночью закончил мое письмо для отсылки в «Известия» -- будто прочитал лекцию для невидимой, далекой большой аудитории.

26/VIII, U. Утро тихое-тихое, полуясное, а вскоре и совершенно ясное. Солнце делает свое дело, посылает тепловую энергию. Зародился один, другой порыв ветра, верхушки дерев зашумели.

Еще будучи в постели и потягиваясь, я невольно вспомнил моего Пшевика, его путешествие под ветром и мокрым снегом до Мандал. Кто его согрел и приютил и как он чувствует себя сегодня, глядя на синее небо и яркое солнце, какие мысли роятся в его юной, разумной голове после первого снега и мороза по отношению к движению пернатых? Сегодня я переписываю письмо в Москву -- мою лекцию народу. Котик отправился на шурф, В. Гусев работает вокруг меня, а Вася-маленький еще с вечера командирован в Цзун-модо, за хлебом. Тихо кругом, только порывы ветра и шум дерев заставляют поднять глаза и оглянуться на лесной скат, залитый солнцем и блеском капель воды на лугу. Что день грядущий нам готовит?! Увидим ли, услышим ли кого? Кого так ждем? С раннего утра и до обеда я писал письмо в «Известия»; собственно, переписывал и лишь конец, строк в двадцать, написал вновь и написал ладно, немножко с огоньком. Погода разгуливается все больше и больше -- вновь солнце и небо своею теплотой и красотой согревают и ласкают нас. Тотчас после обеда объявился у нас А. А. Кузнецов, а вслед за ним и милая В. Н. Орловская. Я им обоим очень обрадовался -- это мои друзья. В. Н. направляется с дачи домой, в Ургу, на службу. И везет с собою свою прелестную дочечку Галю и ее подругу.

Приезд Орловской был более нежели кстати: она любезно взяла от меня корреспонденцию, мои письма-отчеты о деятельности и результатах Тибетской экспедиции. Я послал пакет со своим кратким отчетом и двумя статьями в РГО на имя Шокальского, копию с отчета С. Ф. Ольденбургу, о также копию в Москву и письмо в «Известия», о чем и о котором мною упоминалось выше. Еще пакет с отчетом Елизаветы Владимировны и моим приветственным маленьким письмецом в Троицкосавск, П. С. Михно. Все это В. Н.Орловская взяла в свой портфель, чтобы поступить в Урге как сложатся обстоятельства: или просто сдать на почту, или послать с курьером, который сдаст их на почте Верхнеудинска или же все вручит А. Н. Васильеву, на его пути в Москву. Короче, удалось и сложилось счастливо: письма написаны и сданы для отправления по назначению!

В. Н. Орловская с девочками посидела у нас немного, попила чайку и распрощалась; какой это милый и чуткий человек! Какое счастье встретить на пути своем такую душу, которая невольно одарит вас улыбкой и самого заставит то же сделать. Прощание было самое трогательное, сердечное, дружеское. В. Н. Орловская, словно метеор, блеснула, озарила и исчезла! Чувствует ли меня моя Пшевочка в эту минуту и понимает ли она меня, что мне хорошо и было бы еще легче и прекраснее, если бы я знал, что вчерашний день, его невзгоды прошли для нее вполне благополучно, что она не заболела. Так всегда или очень часто в жизни случается, что на радостный чистый горизонт настроения набегают вдруг тучки, небесные странницы, и омрачают настроение. Не надо падать духом! Иди вперед навстречу буре жизни -- дождешься и просвета, и ласковой тишины.

С укладкой археологии, последних находок, мне так и не удалось сегодня побывать на кургане, знаю только одно, что с уходом нескольких человек рабочих, почти половины, наш последний шурф спускается на глубину туго. Приходится нам самим помогать рабочим -- ничего не поделаешь.

Прекрасный вечер, синее небо, солнце давали возможность любоваться на гольцы, на гребень Манхадая, укрытого сплошь белым-белым снегом; красота гор была поразительная. Вообще, весь день, вечер и первая половина ночи были удивительно как прозрачны и хороши. И вдруг в глухой ночи совершенно неожиданно забарабанил по крыше дождь, заставивший моих мальчиков бежать с постелями под защиту домика. Холод надвигается.

27/VIII, S. Утро, как и ночь, холодное: t воздуха 2.3°C; небо наполовину в слоистых облаках, а между тем барометр стоит очень высоко -- почти 625.0.

Я оканчиваю свой предварительный отчет, Гусев -- укладку археологических коллекций, Котик пребывает на раскопках Кондратьевского кургана. Казалось бы, теперь всего удобнее было бы мне прокатиться в Ургу с коллекциями, представить отчет Васильеву, потолковать по душе с ним и проч., а потом поехать в Сугу-нур, ликвидировать там все дела, манатки перевезти временно к Воробьеву и т.д. Или так: теперь, сейчас, съездить в Сугу-нур, а через неделю возвратиться на Суцзуктэ, ко времени выборки кургана, поохотиться на Харе и долине Мандал, проследить осенний пролет и тогда к настоящей осени вернуться в Ургу, чтобы устроить там склад Тибетской экспедиции, а самому собираться в Россию.

Сейчас, в начале четвертого, я только что возвратился с Кондратьевского кургана, где при мне извлекали землю из шурфа, постепенно углубляя и разбивая на части огромным молотом гранитные (крупнозернистые серые) глыбы. Вообще, следует заметить, что с 5-6 аршин глубины шурфа в Кондратьевском кургане стало обнаруживаться много угля и много больших и малых камней, нередко даже гранитных глыб. Ввиду тяжести и большой величины такие глыбы предварительно разбиваются, а в исключительных случаях и обжигаются в течение ночи, чтобы глыба разрыхлела и не так сильно противостояла ударам молота. Вместе с тем замечено, что с той же глубины и сама почва, песчано-глинистая, стала постепенно делаться более влажной. С моим уходом с кургана рабочие стали готовить крепление -- деревянный сруб, а завтра, может быть, около обеденного времени будут продолжать внедряться в курган. Наша теперешняя тропа проходит непосредственно через Баллотовский курган, и я им постоянно интересуюсь. Меня поражают его огромные размеры -- этот курган (30×30), говоря вообще, самый большой из всех виденных нами на всех трех группах, открытых экспедицией. Затем по величине следует курган Монгольский, стоящий на ЮВ, в близком соседстве с Баллотовским. Наш Верхний Суцзуктинский 24×26. Такой же величины был и № 25, и Кондратьевский. Надо помнить, что во многих, преимущественно больших курганах, с юга имеется покатое заложение (оно встречается и у средней величины курганов). Нетрудно представить себе, что это заложение является насыпью после того, когда совершено закрытие кургана. Как раз с южной стороны делалось последовательно углубление в погребение. Затем яма в основании, в месте постановки погребального помещения, для удобства работы (при установке всей погребальной постройки с коридорами) обыкновенно делалась значительно шире самого погребального помещения. Материал на постройку, вероятно готовый, срубленный снаружи, сносился на дно кургана тем же, углубленным последовательно, южным заложением. Теперь свободное пространство между наружными стенами постройки и материковой землей заполнялось огромными камнями, на манер тех, которые теперь залегают на нашем пути ко дну кургана, к самому погребению. Боковые камни-глыбы вместе с тройным бревенчатым потолком (а в Баллотовском кургане с шестерным) устраиваются с целью противостоять сильнейшему давлению мощного земляного покрова. Более всех других в настоящее время я интересуюсь курганом в группе Цзурумтэ, например Кондратьевским. Сохранилось ли в нем в таком состоянии, как в Баллотовском или нашем Верхнем Суцзуктинском кургане, погребальное помещение и постройка вообще -- гробницы и коридоры?

Что-то к нам никто не появляется: пожалуй, завтра объявится и Пшевик, и С. А. Кондратьев. Узнаем новости, привезут газеты, письма. А пока будем ждать, писать письма, читать! Вечером к нам прибыл новый мальчик Павел, проездом в Ургу из Цзун-модо, с ночевкой. Мы решили воспользоваться им: Гусев едет с ним до Мандал. Необходимо обзавестись мукой. Ни у кого -- ни у нас, ни у китайцев -- ее нет, а без хлеба не проживешь. Поэтому я командировал нашего лучшего хозяйственного человека устроиться с мукой; заодно на него возложены и другие попутные поручения. Гусев и Паша должны уехать на заре.

28/VIII, V. С раннего утра, с 4 часов пошел дождь, вскоре превратившийся в мокрый снег. Туман, облака ползут вдоль гор, а влага падает и падает. Скверно очень. Ужели близость планеты Марса может косвенным образом влиять на состояние погоды? Не знаю, когда вернется моя Пшевочка и Кондратьев и что, собственно, делается у нас в лагере? А эта, другая, все плачется на судьбу свою... Никто и никогда из путешественников не должен брать с собою женщины, ни в каком случае. Моя Пшевочка, точнее мой Пшевик, есть исключение, а на такое счастливое исключение рассчитывать в большом и трудном деле, как путешествие, не приходится.

Да, очень и очень интересно, в какую законченную форму выльется наше путешествие, в какую научную форму, в конце концов?

Ввиду дождя и стужи китайцы так и не вышли на работу, к тому же число их сокращено наполовину уходом их товарищей на сенокос и другие полевые работы, таким образом, сами собой выявляются причины медленного углубления Кондратьевского кургана.

У гребня перевала Суцзуктэ сегодня обнаружены свежие следы кабана. Этот ночной зверь уже напомнил о себе с неделю тому назад -- или не больше ли? -- рытьем на его излюбленном плоском косогоре, ниже кругом лежащих курганов группы Суцзуктэ, на востоке, вблизи моста. Обыкновенно чушки после рытья-покормки идут валяться в болотистую речонку Суцзуктэ.

Печать апатии и вялости накладывает на человека серый, дождливый день: горизонт короткий, всюду мокро, ветер пронизывает -- бр-рр..! Все спряталось, притихло, а еще вчера днем, на солнце, летали мухи и шмели, которых я ловил без всякого с их стороны стремления улететь с цветов (красных, что на высоких стеблях стоят группами), к коим они совершенно вплотную пристали, ухватясь всеми своими ножками. Обыкновенно я брал насекомых пинцетом и спокойно клал их в морилку; упав на дно банки, на вату, шмели только там начинали проявлять движение своего тела и тотчас засыпали навсегда. Я теперь хорошо понимаю выражение «сонные мухи» -- оно для меня очень понятно и выразительно!

Ночь полуясная, тихая, очень прохладная, сырая, промозглая -- неприятная.

29/VIII, T. Утро, как и ночь, с низкими облаками, готовыми ежеминутно вспрыснуть и без того сырую землю. Прежнее очарование от солнечной погоды, синего неба и сухого воздуха исчезло. Не завидую я всем тем, кто живет теперь на сенокосе. Я думаю: и проклинает же русский обыватель монголов, которые дотягивают своим разрешением косить луга до осенней мокрой поры, когда нужна другая спешка -- убирать хлеб с полей. Лучшее же время -- начало августа или даже последняя треть июля месяцев упущены зря; а ведь тогда не только состояние погоды лучше, но и самые травы достигают своего полного расцвета, сочности и пышности. Я отказываюсь понимать монгольский народ в целом: с одной стороны, не стесняется учинять в своем основном строе коренную ломку, с другой -- упорно отстаивает нелепый взгляд, нелепый предрассудок, чем, конечно, наносит огромный экономический ущерб сельскому хозяйству. Отсталые, упорные, им надо энергичных реформаторов по всем отделам управления, иначе ничего не выйдет.

Барометр стоит отменно хорошо, высоко: 628.0, t 11.2°C, при t наружного воздуха в 6.0°C, а погода -- отменно скверная: что хотите, то и делайте с ней.

В лагере я один: Вася-маленький еще ждет выпечки хлеба в Цзун-модо, Даниленко ушел со значительным опозданием на работы -- раскопки. Вот парень, которого надо сильно вздуть! Нерадивый, неряха, нечистоплотный. Мне кажется, у родителей душа не на месте, они не могут быть спокойны за такого сына, ибо им, самым близким людям, лучше всего знать качества своего первенца, избалованного московской маменькой вконец.

Ну кто же ко мне в лагерь объявится первым? Надо ли ждать сегодня из Урги или, вследствие почтового дня, только завтра? Будем терпеливо ждать и посматривать в сторону благодатного юга. При таких началах погоды надо ждать скоро пролета птиц, да он, вероятно, уже начался. Приедет Пшевик, скажет. Воображаю, как он волнуется.

Около 10 часов мимо нашего лагеря проехала верхом бой-баба из Суцзуктэ, что на большом пути.

После обеда один бурят из Цзурумтэ, несчастный, заблудился, что называется, в трех соснах и молил меня показать ему дорогу в Цзун-модо. Вскоре за ним прибыла и моя Пшевочка, благополучно совершившая самостоятельный переезд от Сугу-нура до археологического лагеря. В Сугу-нуре сравнительное благополучие: имеются маленькие недоразумения с Васей, ее экскурсия в чужой огород, за морковью. В хатке нашей и свежо, и сыро. Надо скорее спасать коллекции, перевозить их в лагерь или в Мандал, в сухое помещение, это все непременно. Но Васильев упорно держит меня в Суцзуктэ. Надеюсь, сегодня-завтра этот вопрос разрешится. Сахарова, Воробьевы и Вильские были внимательны, любезны и предупредительны. Гусев доставил в лагерь 8 пудов белой муки на жеребце Вильских. Едучи домой, он наблюдал в степной или средне-нижней частях долины Цзурумтэ орланов, по одному даже стрелял. Вообще, необходимо отметить, что в этой части нашей окрестности всегда держатся орлы и я их всегда наблюдал и наблюдаю. Летом тут много скота, их трупы, достаточно тарбаганов и сусликов и пищух -- пищи достаточно, и орлы держатся или в самой долине, на ее дне, поедают что-нибудь, или, чаще всего, сидят темными точками по вершинам гребней или боковых отрогов гор. Эту долину следует назвать долиною орлов или долиной пернатых, крылатых хищников. Наш Павел двух орлов Aquila orientalis здесь убил, кроме того, здесь же я наблюдал и королевских орлов, или беркутов, и орланов (того и другого) и в средней, и в верхней, и в нижней частях долины. Днем у нашего лагеря сегодня летала ушастая сова. Что касается археологических раскопок, Кондратьевского кургана в частности, то работа идет по-прежнему не спеша. По докладу Даниленко, вчера было углублено 2.2 сажени, словом, работают на третьей сажени. Из общих наблюдений заслуживает внимания следующее: среди немного влажной земли встречается, как и прежде, достаточное количество земли с камнями или просто камней, больших и малых, и еще больше углей, плотной массой слежавшихся в черный слой. Что это все знаменует, пока неизвестно, хотя камней, углей и деревьев (кусков бревенчатых) было немало в лучшем и богатом нашем кургане Верхнем в группе Суцзуктэ, нашем первом успехе в археологии.

Объявился мальчик Вася совсем поздно. Вечер и ночь бесподобные по прозрачности и блеске звезд (яркости).

30/VIII, W. Дивное утро: ярко-синее небо и горячее солнце. Опять воздух наполнен жужжанием насекомых, ожил животный мир, ожил, в частности, и человек. Сенокос в полном разгаре. Сегодня я жду Кондратьева одного или даже в компании с Алексеем Николаевичем на его машине или с возницей В. Н. Орловской. Луговой покров по горному скату немного увядает, зазолотился. Дивная, очаровательная прозрачность воздуха, синее небо, яркое солнце и дали заставили меня подняться к штольне, продвинуться немного на той же высоте и снять вид на долину Суцзуктэ с пашнями и далее через них на горы, замыкающие долину с ЮЗ.

Интересно, какие две посылки присылал Павлов из разъезда на имя Учкома и представительства через посредство мандальца С. И. Сахарова? Сегодня лов насекомых чудесный -- мух, шмелей, ос и клопов.

Гусев и я в 1 час дня отправились на Кондратьевский курган. Там работы идут довольно успешно. Почва более и более влажнеет, показывается вода, в особенности под большими камнями. По-прежнему больших и малых камней много, как много и спрессованных кусков угля. На глубине около 2½ сажени, в юго-восточном углу, найдены три медных предмета со шляпками и крючками, с одной стороны, и деревянной лакированной вставкой в пустоту -- с другой, напоминающих более всего гвозди; вблизи -- шляпки с отверстием, между шляпкой и крючком, через которое продет (истлевший) ремешок.

Сегодня дошли вглубь почти до трех саженей, лом ощупывает на глубине одного аршина дерево. В отверстия, проделанные щупом, выступает вода, между тем почва только влажная и ее легко извлекать. По всему вероятию, кровля погребальной постройки не глубже одного аршина. Хотя это может быть и вершина только кровли.^51 Во всяком случае, разгадка этого вопроса не за горами. Предстоящие два-три, еще лучше пять дней весьма заманчивы -- мы в эти дни узнаем последовательно очень много, прежде всего на какую часть погребения вышли, какова прочность этого погребения, в общем, можно утвердительно сказать, что мы немного научились работать: мы знаем, как закладывать шурф, как следует его крепить и как последовательно подходить к горизонтам, в которых можно надеяться что-либо встретить, а затем -- как осторожно, систематически следует извлекать и самые сокровища.

^51 Или, точнее, ее гребня.

По возвращении с кургана я получил от возницы Орловской письмо от Андрея с телеграммой на имя Елизаветы Владимировны. Страшная телеграмма из Харбина от 26/VIII гласила: «Отец скончался в 1 час ночи». Ни письма, ни телеграммы я не показал моему Пшевику, тем более что Андрей писал, что Сергей Александрович приедет или в субботу вечером, или в Q днем, т.е. или сегодня, или завтра, и привезет письма. И я добавил -- Пшевику и телеграмму. Но самого существенного не прибавил: с кем приедет Кондратьев? Один? С Васильевым? Или с кем-либо еще? Удивительный человек Андрей, так и не мог догадаться письмо и телеграмму адресовать на мое имя. Кажется, Андрея мудрено назвать оболтусом, а выходит так. Надо его подтянуть -- ужели он сам не мог догадаться!

Итак, милого папика, превосходного человека, уже больше нет, нет самого великого друга моего Пшевика, ее папика. Мир праху твоему!

Сегодня по окончании работ промер глубины Кондратьевского кургана -- 3.35 сажени.

31/VIII, Q. Утро серенькое, нисколько не похожее на вчерашнее. Мелкие пташки стайками тянут к югу, чуть-чуть оглашая воздух своими голосами.

Близится полдень, а туман ползет и стелется вдоль гор, падает дождь, то вдруг остановится, с востока и ЮВ пробивается что-то светлое и рядом опять, словно облако, туман.

Мальчик Вася успел сходить за грибами с ружьем и принести, рядом с корзинкою с грибами, еще и серого зайца. Большая радость от первой добычи. Кровью этого самого зайца я вымазал лицо у нашего Васи -- посвятил его таким образом в охотники: отныне он наш охотник. Юный охотник невольно чувствовал, что что-то такое небывалое произошло и он хотя мальчик, но уже причислен к сонмищу охотников. Уходя, он произнес: «Надо почистить винтовку!»

Шестой час (вечера), а Кондратьева и никого другого с ним или без него нет. Ни на что не похоже!

Ни писем, ни газет нет, а ведь целые сутки с большим лишком прошли с тех пор, как проехал из Урги возница Орловской, с которым я наказывал доставить мне именно корреспонденцию. Конечно, если бы не моя обязательная поездка в Сугу-нур, то я бы сидел здесь спокойным образом и делал свое дело. Мой Пшевик укатил в Цзун-модо. Этакие «подлецы-черти» -- все уезжают и приезжают, а я сиди на месте безвыездно. Ведь правда, можно выругаться, да еще как! Интересно, что мне доложит о шурфе Даниленко? Гусев при возвращении заглядывал туда -- там продолжали крепление, хотя и оканчивали его. Предстояла новая выборка земли из шурфа, в восточной стороне что-то похоже было на маленький провал, пустоту. Во всяком случае, завтра к вечеру что-нибудь узнаем о расположении кровли погребального помещения, а затем каждый последующий день будет интереснее предыдущего! Ничего не поделаешь -- приходится терпеливо выжидать и больших и малых событий. Посмотрим -- интерес близок! Подождем! Какие березовые бревешки видны?

Ночь яркозвездная, великолепная. Земная поверхность сильно посеребрилась инеем.

1/IX, R. Как и ночь, утро прекрасное: прозрачное, чистое, на голубом небе ни единого облачка. Земная поверхность сильно посеребрилась инеем. На биваке со мною никого, кроме двух молодых собак, отличных сторожей бивака. Пшевик и В. Марчук в Цзун-модо, Даниленко на шурфе, Гусев отправился за грибами. Урга молчит, а дали -- дали дразнят, помимо воли уносят далеко -- в Тибет, в звездную степь Одонь-тала, на Мур-усу или, лучше того, в верхний Меконг, в несравненный по богатству и очарованию природы Кам, тот Восточный Тибет, который только немного затронут исследованием как в географическом, так и в естественно-историческом отношениях. А сколько интересного, неразгаданного он хранит!

В полдень возвратился мой Пшевик из Цзун-модо, подковав иноходца. После обеда, около часу дня, я с Гусевым отправился на Кондратьевский курган. Шурф проник до вершины, или кровли, погребального помещения, причем так (см. рисунок): матица «аb» приходится не в середине, а на 1/2 аршина к западной стене, поэтому выглядит в плане так -- восточная сторона погребального помещения под потолком на 2 аршина, западная -- на 1 аршин, про другие стороны, т.е. северную и южную, пока мы ничего не знаем. Когда мы стали подходить к кровле, показалась вода. Воды откачали порядком, ее уровень понижается, но не так быстро, очевидно, площадь погребального помещения с коридорами значительная, и надо полагать, что указанная площадь именно целиком с водой. На юго-восточной кровле найдены волосы, посередине -- две нефритовые пластинки с дырочками и три металлические трубочки с отверстиями, наполненными лакированным деревом, с одной стороны, и крючком -- с другой. Тут же тонкие пластинки золота, кусочки ткани с соболиной шерстью, обрывочки ковра-войлока и материй и только, если не считать сердцевидную, с красным лаком, тоненькую пластинку. Глубина шурфа от основания воронки две с половиною сажени. В общем, глубина погребений в Цзурумтэ меньшая, нежели в Суцзуктэ, по крайней мере согласно нашим изысканиям. Убрав землю с потолка и примерно узнав ширину от одной стены коридора (наружной) до другой, от восточной до западной, а именно пять аршин, мы сняли верх потолка с более открытой, ..., стороны и начали откачивать воду и приготовлять скрепы.^52 Я поехал в лагерь и по дороге снял вид с могилами с восточной стороны.

^52 Следует отметить, что потолок нижний только у погребального помещения, потолок верхний -- и у коридора. Как раз над стеной погребального помещения и коридора лежат каменные глыбы, и, конечно, между наружной стеной коридора и материком -- вновь глыбы из камня.

Погода стоит отменно хорошая, но чувствуется приближение осени: лучи золотятся, листва на березах также, дни становятся короче, ночи длиннее и прохладнее, по утрам иней. Внизу рытья кабанов прибавляется с каждым днем, теперь уже не одиночки разгуливают, а целые общества. Изрыто одновременно на огромном протяжении.

Вода не прибывает в шурфе, завтра надеемся немного вскрыть в восточной половине нижнего потолка и начать выкачивать воду из погребального помещения. Опять начинается самый интересный период, стадия.

Вечером, в темноте, прибыл наконец Кондратьев пехом из Суцзуктэ. А. Н. Васильев с Ко доставил Сергея Александровича на автомобиле, а сам направился далее, в Цзун-модо, а назавтра будет около 3 часов дня за мной с целью доставить меня в Ургу. Кондратьев привез мне письма: Комарова, Володи, Санакоева, Т. Н. Степурской. Секретарь Географического общества уведомляет меня, что Горбунов обижен неполучением писем, в экспедицию назначены настоянием (усиленным) С. Ф. Ольденбурга четыре специалиста: минералог, почвовед, этнограф-археолог и археолог из Эрмитажа. Все четыре -- на содержание экспедиции. В Ургу прибыли мои приятели, совершенно неожиданно, тибетцы Агван Доржиев и Галсан.

Целый ряд дел и свиданий с лицами по делам экспедиции требует моего наличия в Урге. Нужно свидеться и с Жамцарано, Ринчино, Бадмажаповым и другими. Нужно устроить наши манатки. С собою я повезу бронзу, керамика же уже отправлена в Ургу.

2/IX, U. Ночью на звездное небо набежали тучи с ЮВ, которые бросили на землю несколько капель дождя.

Утро ясное с потугой от севера. Строго говоря, Суцзуктэ, наш лагерь и постройки вообще расположены в цирке, выемке гор, у перевала того же имени. Цирк обращен, открыт на юго-восток, таким образом защищен с севера перевалом, с востока и запада боковыми увалами-гривами. Зимою здесь должно быть в отношении холода гораздо мягче, нежели в соседней окрестной местности.

Я собираюсь в город, нужно быть к 3 часам дня готовым ехать с А. Н. Васильевым на автомобиле. А как жаль двух обстоятельств, во-первых, того, что из Сугу-нура не вывезены нами коллекции и сам он, как станция, все еще не закрыт. Было бы хорошо, если бы все наше имущество хранилось в Мандале, у Воробьевых, и мы не держали бы на содержании лишнего человека. Сколько-то мне времени придется прожить в Урге? Немного или много? Я хочу немного. А оттуда прямо заеду в Сугу-нур. Во всяком случае, второго обстоятельства я не застану: шурф и курган Кондратьевский будет выбран, очищен. И что моя партия будет делать потом -- неизвестно. Во всяком случае, следует открыть этот вопрос, поставить его на очередь. А именно -- что будут делать китайцы или их можно будет распустить?

Сергей Александрович осмотрел курган, и, по его мнению, потолок сложный, многорядный, наподобие потолка в Баллотовском шурфе. Между каждым потолком порядочное, около 5-6 вершков, пространство, может быть пустое.

В 1/2 4-го прибыл А. Н. Васильев со свитой и начал торопить меня с отъездом, заметив, впрочем: «Надо посмотреть Ваши археологические находки». С Васильевым был Кобдоский консул Лихачев. Эта компания внимательно осмотрела, выпила чаю, причем Алексей Николаевич любезно предложил к чаю красного вина, немного побеседовали и в 5 часов были в дороге, а в 7 миновали Мандал с целью вечером быть в Урге. Погода стояла чудная и днем, и вечером. Мы успешно поднялись на Халцзан-дабан, и молодой серп Луны скрылся за гребень горы. Поднимаясь на хребет и еще по долине Мандал к нему, мы часто попадали в горячие струи воздуха, на южном склоне Халцзана и далее -- в холодные. Окончательно стемнело. По Сельбе мы ехали ощупью и у самого устья Шарга-моритэ попали в болотистый луг, где просидели до 1/2 9-го часа утра, когда снялись и около 10 часов уже были благополучно в Урге. Алексей Николаевич пошел пешком, и вышло неловко -- я и не поблагодарил его за его большую любезность и внимательность по отношению ко мне.

Андрюша был на месте, и у него все оказалось благополучным. Я устроился в юрте со столом, с удобством, осмотрел многие ящики, птиц Павлова, Елены Петровны, достал все нужное и стал чувствовать себя как всегда -- «дома». Завтра начну писать письма и отчеты: надо написать и Н. П. Горбунову, и частные маленькие письма друзьям, и домой -- Володе.

Свиделся с Ц. Г. Бадмажаповым, все мило, хорошо. Гомбо оставил долг, Мадаев -- подарок, интересное гау (из Алаша), жаль, что стекло треснуло. В этом гау сидела бронзовая статуэтка бодисатвы Ваджрапани (редкая форма). См. мою книгу «Монголия и Амдо...», стр. 219. Это надо помнить и при возвращении из путешествия в моей кумирне устроить именно так, а не иначе.

Вечер, 5 часов, сижу дома, пишу дневник. Андрюша отправился к Жамцарано установить с ним связь и пригласить к ознакомлению с поздними археологическими находками курганов № 23 и № 25. Кроме Андрея, Цокто Гармаевича и случайных лиц у него, я пока никого не видел.

Но зато долго любовался Богдо-улой! Ее «наш» северный склон выжжен, к тому же лежит печать осени, от этого священный массив не так красив и привлекателен, как в другое время. Но всегда, глядя на Богдо-улу, думаешь, что хранится под твоею девственною одеждою?

В городе словно военное положение -- вечером ходят патрули и проч.

Столуемся мы, я и Андрюша, у Ц. Г. Бадмажапова, с которым вообще мне всегда приятно и интересно беседовать: слишком много вопросов общих и переживаний в Монголии. Так, например, сегодня вечером за ужином Цокто Гармаевич мне сообщил об антилопе сайге, что она из всех антилоп вообще самая быстрая и на автомобиле ее не догонишь, не то что другие ее сестры -- Antilope gutturosa et Antilope subgutturosa, которых догнать и загнать не представляет больших трудностей. Эта антилопа имеет свою границу на востоке -- почти меридиан Улясутай, точнее западнее его, и, конечно, появляется изредка, в единичных экземплярах, на востоке. Затем в районе южного излома реки Толы Цокто Гармаевич наблюдал нынче, в конце августа, массовое скопление цаган-цзере Antilope gutturose. В одной замкнутой глубокой долине он был поражен картиной животного царства: только одних антилоп в количестве около 3000 особей, не менее, скорее больше, самцы преобладали на окраине и были очень оживлены и подвижны. В заключение рассказа мой приятель сообщил: «Это был словно митинг у животных, антилоп». Они собрались сюда, вероятно, со всей близкой и далекой окрестности, так как на дальнейшем своем пути мой Цокто Гармаевич нигде или почти нигде их не встречал, если не считать одиночки-другой.

В Урге, на складе Тибетской экспедиции, я нашел полный порядок и самого Андрея Симукова молодцом. Отрадное чувство встало при этом. Как непохоже на все прежнее, летнее. Небо и земля! Тогда я был нравственно болен, теперь здоров и жизнерадостен. Да, нечего сказать, только один Павлов отравлял мне жизнь и способствовал тому же у своих младших товарищей. Мне улыбается судьба, несмотря на ряд новшеств по отношению к Тибетской экспедиции, по отношению включения в ее состав без моего ведома и согласия четырех специалистов, ревизии денежных средств и ценностей Тибетской экспедиции. Все это ново, но оно не страшно! И в этом положении имеются свои прелести, и в этом можно только приветствовать всех и вся. Давно пора за ум взяться, чтобы прекратить прежние безобразия.

Уже поздним вечером я получил письмо от А. Н. Васильева, страшно занятого, что с утра пятницы он к моим услугам, а до того занят, занят и занят (в связи с приездом многих лиц, и русских, и иностранцев до англичан и американцев включительно!). Мне это также на руку: я постараюсь подготовить почту и проч. и учинить свидание с Доржиевым и другими очень интересными для меня людьми. Также хочется показать и наши археологические ценности и своим, и американцу!

4/IX, V. Утро серое, облачное, пыльное, довольно прохладное. Облака, как подрезанные снизу, лежат на середине Богдо-улы, ее скате. После красоты природы у Цзун-модо в Урге скверно, ургинская пыль, грязь ужасны. Хотя, строго говоря, я так занят и так пришит или к столу, или к складу, или к свиданиям с А. Н. Васильевым, что, откровенно говоря, не замечаю ничего другого, к тому же у меня прекрасный помощник, который все выполняет и делает меня спокойным и по отношению к служебным делам, и по отношению к человеческим отношениям.

Вот теперь еще без 1/4 9, виноват, 10 часов, а мы давно за делом: я за писанием, Андрей -- в командировке в город по разным вопросам и к разным лицам.

От 11 до 12 часов у меня сидел мой тибетский друг Агван Доржиев, с которым мне всегда бывает радостно и хорошо! После приветствия Доржиев ознакомился с нашими результатами в области археологии. По этому поводу он сказал мне много лестного: «Много путешественников было в Монголии, много писалось, много собиралось, а самое ценное оставалось неизвестным. Стал изучать Козлов Северную Монголию и сразу своей проницательностью и знанием нашел, чтобы порадовать всех -- ученых и не ученых. Что значит уметь и знать свое дело!» Доржиев также сообщил, что имеет письмо от Далай-ламы, осведомлен о получении всего того, что он, между прочим, отправил от моего имени и проч. Грустно мне было узнать, что мой друг Намган изменил тем принципам, которым служил так усердно и умело. Намган задарен англичанами и стал верить им, думая, что Россия не воскреснет и Тибету нечего от нее ждать хорошего! Следовательно, можно подружиться и с бывшими врагами Тибета -- англичанами, привыкшими давно к мысли овладения Тибетом с целью стратегической, и политической, и торговой.

Сегодня у меня будут гости осматривать археологические ценности: Andrews и Жамцарано. Приемный день. Действительно, после 2 часов прибыл ко мне сразу приобретший известность американский исследователь Монголии Эндрюс. Это немолодой, но очень энергичный человек, настоящий тип американца. Он сказал: «Счастливый для меня день, день знакомства с выдающимся, как Пржевальский, мировым путешественником». Говорил о своих исследованиях, о результатах, о предстоящей большой деятельности, причем экспедиция его будет разделена на самостоятельные отряды по специальностям. Предполагает начать из Калгана, не заезжая в Ургу, с апреля 1925 г. Исходным пунктом предназначена Цзасакту-ханская ставка, откуда направление на юг. «Ну, -- заключает Эндрюс, -- не знаю, чем увенчаются наши большие труды». Говорил также, что в Америке печатается его колоссальный труд в 12 томах, по специальностям. Причем мне обещано все в одном полном экземпляре. Эндрюс с живым интересом осматривал и расспрашивал о моих раскопках в Суцзуктэ. Его интересовало: где, когда, что, как велика площадь и многое другое. 1½ часа мы живо беседовали. В заключение выразил в изысканно-деликатной форме желание снять меня, а я попросил его, кроме того, и сняться с ним. Он, конечно, начал с карточки: «Хочу иметь Вашу фотографию!» Завтра прибудет в 2 часа дня. К этому времени надо быть свободным. Я выразил сожаление, что со мною нет Елизаветы Владимировны, жены, Эндрюс уже слышал о ней от Маршалла. Тогда Эндрюс, кланяясь, сказал: «Пожалуйста, выразите вашей жене мой учтивый, хороший привет». С Эндрюсом была свита: толстяк Ларсон, член английской миссии Vereker и еще один тип. Эндрюс отлично управлял машиной.

При самом отходе американца прибыл Жамцарано и внимательно осмотрел все, что было по части бронзы. Относительно Эндрюса сказал: «Он нечестен. Обещал при начале работ дать Монголии всего по экземпляру, что только будет найдено, но ничего не дал. Мы ему не позволим в дальнейшем работать. У нас на это будет к тому времени в руках закон о недопущении иностранцев, их исследований недр земных в Монголии». И меня просил не начинать новых раскопок. Все же начатое, открытое, вроде Мокрого, следует окончить. На этом мы договорились.

Вечер провел у Геранцевых, в баньке которых отлично вымылся. Геранцев привез из Тяньцзина для меня открыток и материи на костюм. Темной ночью, под руку с Цокто Гармаевичем, я вернулся домой, дописал письмо Володе и целиком настрочил Пшевочке, разобрался в каракулях мамика и только тогда лег спать, но не спалось мне. Погода скверная, серая, холодная, моросит дождь, кругом неуютно. Бр-р! Все мои мысли исключительно на раскопках.

Была Воробьева, выпросила взаймы 50 долларов на уплату за сенокос. Дал, иначе нельзя было. Собрал все мои экономии в кучу, расплатился с долгом Цокто Гармаевичу (160), Воробьевой 50 и еще сто с лишком дал на руки Андрюше, на расходы. Пожалуй, еще соберу около 200 долларов с собою на раскопки, тогда будет совсем удовлетворительно.

5/IX, T. Холодно, серо, грязно. Богдо-ула, как и вчера, верхним поясом скрыта слоисто-кучевыми облаками. Андрюша ушел по делам: сдавать и получать письма, с письмом же к Воробьевой и многими другими поручениями. Я жду машины, чтобы укатить в город побриться, а затем прямиком направиться к А. Н. Васильеву.

Я съездил в город, привел себя в порядок и потом поехал к Васильеву. Сверх ожидания, он очень занят, перенесли переговоры на сегодня, вечер, 10 часов. Пока что будем видеть, принимать американского путешественника Эндрюса. Мои снимки сегодня вышли довольно удовлетворительно. Посмотрим, как меня снимет Эндрюс. А С. Гедин, оказывается, издал книгу, но мне в Монголию еще не прислал экземпляра, а мне интересно ее видеть. Ларсон обещал показать -- такая книга имеется у него в Калгане. Сегодня узнал, что В. И. Юдин заболел, лежит в Калгане.

Долина реки Толы застраивается, возводят длинные казармы.

В 2½ часа дня, как и обещал, прибыл Эндрюс с двумя аппаратами, снимали меня одного, потом с ним, по нескольку раз. Очень хотелось (бы), чтобы эти снимочки вышли хорошо. Опять мило беседовали о путешествии и работах в нем. Эндрюс застал меня за уборкой птиц, их завертыванием в бумагу и тотчас устремился их осматривать. Спрашивал названия некоторых и очень подолгу любовался, говоря, как прекрасно отделаны, художественно, так хочется посмотреть и подержать в руках таких отличных птиц. Спрашивал, кто у меня этим отделом ведает и кто делает так художественно. Собственно, у нас много препараторов, но настоящих 3-4, сам я всегда смотрю и часто поправляю, но мой Канаич все-таки очень хороший и толковый препаратор -- его работы часто нисколько не приходится поправлять, а лишь любоваться ими.

Сегодня куплено у Геранцевых материи на штаны участникам Тибетской экспедиции.

Долго провозился с завертыванием птиц, их подготовкой к окончательной упаковке для отсылки в центр -- Петроград, а еще не все сделано, еще впереди птицы разъездов и проч. Хочу скорее попасть в Мандал и Сугу-нур. Надо закрыть Сугу-нур, а главное -- все перевести в сухое место, иначе будет плохо. Не погубить бы то, что такими усилиями было собрано в течение целого лета, с первого весеннего пробуждения. Если все собранное представить, то будет много и естественно-исторических, и археологических коллекций!

Вечером я отпустил Андрюшу в баню и затем в столовую напиться чаю, а сам направился к Цокто Гармаевичу. Тут сидели И. П. Эккель, Маршалл и милый Дуду. Первый раз после лета ужинали в новой столовой -- бывшей нашей комнате. Теперь 1/2 10-го, а в 10 часов Васильев обещал прислать за мной перевозочное средство, чтобы ехать к нему! Вот это будет интересно, только очень поздно: в такое время обыкновенно я привык ложиться спать! Ночь чудная: ясная, тихая, звездная. Луна спокойно и ровно озаряет землю. И тем сильнее хочется в горы, в Суцзуктэ, домой к себе, к синему небу и красочным горам, соснам и лиственницам золотым.

С 1/4 11-го до 1/2 2-го ночи с большим интересом я провел у полпреда, бoльшую часть времени наедине с ним и только малую, за ужином, в небольшом интимном кружке Алексея Николаевича. Говорили последовательно и обо всех вопросах Тибетской экспедиции. Прежде всего об отчетности, потом о том, как Алексей Николаевич отстранил навязанного было Хабаровском партийного участника и как потом Хабаровск жаловался в Совнарком на полпреда в Монголии, требуя возмещения прогонов (1600 руб.). Однако Совнарком решил мудро, в пользу Алексея Николаевича. Затем, о командировании в Ургу, в экспедицию, 4 ученых участников-специалистов на полное иждивение экспедиции и даже на покрытие их расходов от Центра до Урги из средств Тибетской экспедиции.

Алексей Николаевич искренно любит природу, любит птиц, зверей, но его душа далека от археологии, и он не учитывает самолично важности истории человека, поэтому считает и считал бы достижения Тибетской экспедиции в том только случае высокими и соответствующими заданию, если бы экспедиция направилась бы в Тибет! Тибет! С этим звуком связано высокое представление народа о его экспедиции. Об этом нашумели много и у себя, и за границей. По-настоящему Тибетская экспедиция обязательно должна быть в Тибете, только тогда она «исполнит всецело долг перед Родиной!». Договорились, что если после свидания с приезжей публикой я вынесу впечатление о необходимости и возможности проведения именно Тибетской экспедиции, то я телеграфирую шифром или просто А. Н. Васильеву, в Москву.

За ужином Васильев, как всегда, был очаровательно любезен и гостеприимен и, конечно, угостил отличным белым вином, специально для гостя-путешественника. В передний и обратный путь меня доставили на быстрой лошадке, в американке. Патрулей не было, мой возница на редкость внимателен.

Ночь тихая, яркозвездная, красный Марс величаво плыл по небу над массивом Богдо-улы. Торжественно и чудно было вокруг. Далекий, высокий мир миров уносил мысль вашу в беспредельное пространство. Глубоко-чисто настроенный, я не хотел уходить в темную юрту. И только поздний ночной час заставил изменить намерение и уйти, чтобы просмотреть отчет, проверить его!

6/IX, W. Ясно, тихо, прохладно! После чая я ушел к Жамцарано, захватил с собою открытки храма (внутренней обстановки). Ему дал возможность просматривать их, а сам -- сам занялся осмотром этнографических парадных одежд монгольской ханши (Цецен). Кроме нарядов -- табакерки, нефритовая и сердоликовая, две. Много говорил я с Жамцарано по поводу наших археологических достижений. Вспоминали литературу, решил просмотреть Палладия и проч.

У Жамцарано встретил Шостаковича, физика, и с ним установил связь для проверки инструментов, главным образом для проверки барометров. Так бегут дни за днями, в планомерности и последовательности, и как страстно я хочу скорее достигнуть своего любимого места -- Суцзуктэ. Да, страстно хочу!

Просматривал труды членов духовной миссии в Пекине -- очень интересные! Но нет того, чего так искал, -- нет указаний на могильные холмы в ближней окрестности Цзун-модо. Трудно допустить, что эти курганы могилы павших в бою воинов. Для воинов на поле брани вырывать такие глубокие постройки и без военных атрибутов. Хочется, действительно, скорее получить разгадку такой загадочности. Когда я смогу сказать словами Пшевы: «Ну, холм погребальный, скоро тайна твоя будет открыта!» Ну и что же моя Пшевочка, что она думает делать, ведь я не могу, просто не в силах скоро приехать. Как она поступит?

В 4½ часа дня прибыл ко мне вторично мой тибетский друг Агван Доржиев, много мы с ним говорили о Тибете, о Далай-ламе, о Намгане, о наших возможностях, достижениях и проч., проч. Хамбо-лама получил два экземпляра нагана с соответствующим числом патронов для самого Далай-ламы и для молодого командира армии Намгана. Первому, кроме того, как духовному главе Тибета -- два куска лучшей золотой парчи и несколько золотых предметов с драгоценными камнями: коробочка, ножичек, карандаш, вставка и ряд изящных драгоценных брелочков и золотых монет (в коллекцию), при больших, дорогих, почетных белом и нежно-голубом хадаках. Намгану часы золотые, портсигар золотой с бриллиантом, цепочку, брелок и ряд других маленьких изящных предметов.

Агван передавал мне полученное из Лхасы известие, что там была английская (ученая) экспедиция, во главе с генералом. Если ученая, то мы узнаем, конечно, из географического английского журнала. Вечер я прекрасно провел у моих старых хороших знакомых А. И. и А. Д. Щаповых. Многое было вспомянуто: как я бывал ежедневно у Далай-ламы, как навещали меня, в свою очередь, его министры и проч., посещение меня князьями Восточной Монголии (Цзун-сунит и проч.). Вспомнился мой художник Кожевников и его гадкая плутовская проделка, и многое-многое другое. На моих глазах выросли дети Щаповых, и та дочечка Юлечка, которая теперь милая взрослая красивая девица.

7/IX, Q. Ночь великолепная, небо яркозвездное. Утром солнце светило вовсю и давало приятное тепло. Еще с вечера я узнал, что Эндрюс в великом горе: его теснят, не хотят допустить к новым работам и, главным образом, на него озлоблен и негодует сильно председатель Учкома Жамцарано. Много нужно было потратить такта и дипломатии, чтобы устранить между Эндрюсом и Учкомом всякие трения, сблизить их настолько, чтобы вначале и Эндрюс, и Жамцарано поехали со мною на раскопки, затем Эндрюс мог войти в Учком и надеяться на получение разрешения на предстоящую свою экспедицию с весны, апреля, 1925 года. Для этого Эндрюс сделает доклад о результатах прежней поездки, затем сделает подарки из собранного и торжественно пообещает дать всего по экземпляру из предстоящей экспедиции. Тогда можно надеяться на самое главное -- получение разрешения на производство работ! На производство новых палеонтологических раскопок в Монголии.

А. Н. Васильев укатил в Цзун-модо поохотиться на уток. Я поеду во вторник или среду. Васильев привезет мне письмецо от моего Пшевика. Я буду знать, что у нас делается, а главное -- каковы результаты в отношении раскопок. Не живешь, а кипишь. И как сильно я люблю такую живую, что называется, лихорадочную жизнь! Не замечаешь, как бежит время.

Погода устанавливается превосходная, осенняя азиатская.

Вечерком я побыл вновь у Жамцарано, условился с ним насчет приема нас с Эндрюсом днем и нашей общей поездки на археологические раскопки, в Суцзуктэ, приблизительно во вторник. Заехал я также навестить Байковых и Гженжецких. Посмотрел птенца первых, поговорил со всеми ими, немножечко порассказал им о наших достижениях научных и укатил к себе.

Погода стоит великолепная, на западе играла и пламенела дивная заря.

8/IX, R. Утро тихое, ясное, t воздуха 2.5°. Вчера был Шостакович, знакомился с нашим барометром и вообще постановкой метеорологического дела в экспедиции. Среди посетителей (вчерашних) с целью осмотра находок был Дадиани. Он вручил мне из отрывного календаря от 5/VIII листок с изречением на обратной стороне выдержки из описания Хара-хото, с предисловием прекрасных четырех строк Полонского: «Царство науки не знает предела, всюду следы ее вечных побед -- разума, слово и дело, сила и свет!» Выдержка о Хара-хото сделана хорошо, опрятно и читается приятно!

Андрея командировал в город и к хамбо-ламе, сам уложил ящик птиц (70 экзмпляров, еще заяц, колонок и Lagomys с тремя черепами). Забегал Цокто Гармаевич, рассказывал, как предстоит устроиться с визитами и как соберемся ехать в Цзун-модо. После обеда предстоит мне с Эндрюсом и Маршаллом поехать к Жамцарано с визитом. Я хочу успеха этой поездке к нам, на раскопки. Готовимся, все идет как следует! Получен пропуск, написано все, что следовало. Вечерком побуду у Васильева, получу от него письмо Пшевочки, буду знать, что у нас делается, и проч. Со своей стороны у меня есть чем порадовать моих отшельников на Суцзуктэ. Завтра увидимся.

Васильев дипломатически укатил на Хару поохотиться, поэтому не возвратился, я не видел его ни поздно сегодня, ни рано на следующий день. Пришлось возвратиться домой от Васильева и готовиться к утреннему отъезду в место экспедиционных раскопок. Все это было сделано и очень обстоятельно переговорено с Ц. Г. Бадмажаповым о сложных и несложных вопросах. Ночь прекрасная.

9/IX, U. Утро полуясное, барометр сильно упал с вечера. Утром также неважно, а по горизонту поползли перистые облачка. Эндрюс, Жамцарано и я собрались в дорогу в 7 часов утра, а в 8 часов уже отправились от места расположения электрической станции, куда Жамцарано забегал за дождевиком. Едем на прекрасной машине Эндрюса довольно успешно. С северо-запада более и более сбиваются снеговые свинцовые тучи. Навстречу идут обозы, главным образом с лесом, на быках. Выше ущелья Шара- или Шарга-моритэ и в нем самом -- покосы, сено стоит в копнах. Дорога тяжелая: подъем вверх по многочисленным камням. С вершины перевала Халцзан Эндрюс восхищался широкими горными видами, раскраской листвы: зеленая и желто-золотая слились -- одно восхищение. Очень быстро покатили с Халцзана и у его подошвы встретили с письмами ко мне человека из Цзун-модо. Успешнее и успешнее катили мы вниз по ущелью и по долине Мандал.

В Мандале, у Воробьевых, мы имели часовую остановку, поели и попили чая. Сметана, масло и яйца с белым хлебом фигурировали в смысле угощения. После отдыха покатили успешнее, ветер с СЗ задувал вовсю, в воздухе полетели белые мухи!

Наконец мы у цели -- напротив Кондратьевского кургана; гудим вовсю. Крапит дождь, а мы идем по урочищу Цзурумтэ, осматриваем курганы. А вот и самые раскопки. Китайцы вертят ворот, внизу Котик и Вася-китаец. Прекрасная картина: гробница в юго-восточной стороне, она вся видна, ее бережно окапывают, отделяют кругом от земли, выбирают содержимое, очистят низ и потом коридоры.

Эндрюс тотчас вслед за мной спустился вниз и видел обстановку дна кургана. Какой он молодец: умница, живой, увлекающийся, говорит с жаром, его глаза горят огнем научного интереса. Просто, коротко -- он очень понравился мне!

Долго, живо и много толковали мы: он о своих интереснейших ископаемых у подошв Ихэ-Бага-богдо, Арца-богдо и других. Толковали о рыбах в озерах этой долины, о том, что Центральная Азия -- старинный, сухой материк -- лучше и дольше всех сохранилась и уберегла памятники прошлого животного мира. Говорили о его сборах mammalia, о 13 видах Lagomys, о многих других. С другой стороны: о нынешних моих раскопках, о том, к какой эпохе они принадлежат. Жамцарано, С. Б. Бадмажапов полагают -- времени Канси или эпохе Петра Великого. Много говорили о Хара-хото, Эндрюс восхищался им. Мои и его интересы сплелись в области исследования маммалии, в частности грызунов. Ну, кажется, все об этом. Теперь об отношениях Эндрюса с Ц. Ж. Жамцарано. Кажется, все удовлетворительно. Эндрюс написал доклад-письмо для представления правительству и копии Жамцарано. В нем излагает свои отношения и благодарность монгольскому правительству, его обязательства перед монгольским Ученым комитетом, связь с ним, обмен литературой и проч., проч. Мы -- я и Эндрюс -- восхищаемся друг другом.

Погода из рук вон плохая, облака ползут низко, идет дождь, затем к вечеру дождь сменяется снегом. До поздней ночи падает снег, после полуночи показались звезды, изредка на полуоблачном небе. К утру мороз, -2.0°C. Мои гости согреваются у огня, на кухне, у них мокрые ноги. Спали на сене. Жамцарано кряхтит, охает от ревматических болей.

10/IX, S. Утро ясное, теплое, снег энергично тает, с крыш течет, словно весной. В мое отсутствие Пшевик добыла уральскую сову, перепелятника и мухоловочку. Прочие спутники работают успешно. Однако дело с курганом затягивается: работы имеется дней на 10, если не больше, и все. Итак, сегодня я увижу Сугу-нур, Васю, наши сборы. Возьму все наше имущество и перевезу частью в Ургу, частью в Суцзуктэ, но прежде всего, конечно, расположу их в Мандалах. Надо взять и письма к Пшевочке.

В 10 часов утра погода совершенно просветлела. Небо голубое, солнце яркое и теплое. Снег исчез, и американцы и я взялись за фотоаппараты и сделали много снимков. Снимались группы, и почти во всех группах имеется наличие Эндрюса и меня. Мои спутники в восторге. Они видели, с какою симпатией относимся мы друг к другу, как мил и внимателен ко мне Эндрюс и наоборот. От всей души жаль только Жамцарано, который охает и стонет. Ему тяжело -- ревматизм и боли в животе. Я пишу, а он воспользовался случаем и ведет разговор через посредство Елизаветы Владимировны с Эндрюсом. Затем, около 11 часов, мы пешком, следуя всем изгибам дорожки, пошли на перевал. Дорогою, на заворотах или иначе, откуда можно было, мы останавливались и любовались видами. Дали чаровали нас, они убегали беспредельно, а близкий лес шумел, шелестя позолотой. И на Суцзуктэ, и на Мандал, и на Бальджу далеко-далеко уносились виды. Гребень Манхадая был суров, его посеребрил снег: весь гребень белел чистым белым осадком и почему-то казался особенно высоким, грандиозным. Долго мы любовались им, мечта и мысль сравнивали этот хребет с хребтами далекого высокого Тибета!

К обеду мы возвратились домой. Эндрюс, по-видимому, был в хорошем расположении: посвистывал, напевал. Покушали. Прощаемся и покидаем прелестный уголок, как водится -- обещания писать друг другу. И это, конечно, будет исполнено, так как с обеих сторон искреннее желание общаться. Котик и мальчик Вася нас проводили до шурфа и при подъеме на гору, в ее крутом месте, помогали подняться. Чем дальше, тем больший простор, лес оканчивается, начинается степь, долины несут воду в сторону нашего движения. Мы катим великолепно. В Цзурумтэ кочевников почти нет, остались лишь норковые обитатели, за которыми охотились орлы, сарычи и пустельга.

В Нижнем Мандале чуточек остановились у Вильских, в Верхнем чаевали у Сахаровой. Хозяйка отсутствовала на полевых работах, принимала бабушка. В 3 часа мои гости сказали мне «до свидания».

Плавно и быстро понеслась машина, в этой технической «возможности» чувствовалась гордость! Я один. Сугу-нурские высоты манят меня не переставая, я спешу устроиться и ехать.

Наконец около 6 часов дня я уже в Сугу-нуре. Меня встретила Вася с чистой и довольно сухой нашей хаткой, мои опасения насчет сырости и проч. излишни. Вася быстро устроила творожники, накормила, напоила меня прелестным чаем и сдала мне свои сборы насекомых. Мне приятно, радостно!

Явился Павел, поставил мне палатку и проч. Вечером ко мне собралась моя компания. Мы беседовали, рассматривали фотографии, вспоминали гольцы, поездку в Баин-гол и проч. Все разошлись, но я еще долго сидел за работой -- писал, просматривал, читал письма Пшевика и проч. Палатка, наконец, приютила меня, она стоит напротив дома. В ней было довольно холодно, я спал под меховым одеялом, и какая благодать -- никакое противное насекомое не беспокоило меня! Ночью, в особенности к утру, сильный иней.

11/IX, V. Раннее полуясное утро: t воздуха 1.7°C, обильный иней. Осень настоящая, золотая.

Пью чай, мирно беседую с нашей Васей: сегодня она именинница, и я хочу устроить ей праздник. Дети при виде меня забегали и стали искать насекомых. Поздно! Они засыпают, их жизнь прекратилась. Другое дело рыбки, и рыболовы наши вовсю их ловят, из р. Сугу-нур надо добыть всех представителей, начало положено хайриусом. Линки очень большие -- отправляю на кухню! Думаю, при усердии рыболовов я добуду все, что необходимо в коллекцию. Позднее принес Сеня пару пескарей и пару мальков, таким образом здесь еще прибавляется одна форма. Собака поймала бекаса, вероятно молодого, его надо препарировать.^53 Сегодня я поймал узкую длинную муху, а ребята -- бабочку-крапивницу и два-три вида жуков-поздников.

^53 Scolopax (Gallinago): T, длина 23.5 цм, размах 36.0, разница 1.5 цм.

Погода портится, небо укрыто облаками. Летят кулики (Totanus glottis) и бекасы.

Павел не нашел муки, хозяева в домах отсутствуют -- все на работах. Одновременно приходится и косить, и поля убирать, рабочие в большом спросе, в цене.

Пока что я убрал птиц, немного пересортировал спиртовые коллекции и начал собирать рыб. Необходимо также и дополнить фотографические снимки ущелья и общего вида селения Сугу-нур. Надо приготовить в дорогу Павла, снабдить всем, чем можно, и написать Пшевочке письмо.

Змеи, ящерицы и другие такие формы уснули, и их больше не встретить нынче. Теперь, может быть, чем-либо обогатит лишь осенний пролет птиц и немного млекопитающие вроде грызунов и проч.

Какой прекрасный вечер: тихий, ясный, яркая Луна и красноватый Марс плыли на одном меридиане, первая выше, второй значительно ниже. Еще чудеснее было ночью: кругом абсолютная тишина, казалось, даже горы и те заворожены молчанием, и только одна речка уныло рокочет, струясь по каменному ложу, но и ее монотонный шум нисколько не нарушает гармонии ночной горно-лесной природы. Ярким огнем горела к утру на востоке красавица Венера.

12/IX, T. Прохладное утро: t воздуха -3.0°C, луговая поверхность обильно прикрыта серебристым инеем.

Павел в скором времени отправится в путь в Суцзуктэ с большим транспортом всякой всячины, главным образом со всем тем, что необходимо нашему орнитологу с собой на Хару, в место наблюдения осеннего пролета птиц. Небо в тонко-перистых облаках, солнце в 7 часов утра значительно греет. Я хочу ясного неба, необходимого для снимков (и дальних, и ближних). Тонко-перистые облака, может быть, уйдут, как небесные легкие странники! По крайней мере, надо снять два снимка: селение Сугу-нур и гольцы.

Павел прекрасно уложил телегу и отправился в Суцзуктэ ранее 10 часов (в 9 часов 20 минут). Я переуложил лучшим образом два бидона за №№ 3 и 4.^54 В 3-м: 5 Dipus, 1 Bubo, 3 Rana, 1 Lagomys rutila(?) и 6 змей (двух видов) -- экземпляров шестнадцать. В № 4: 3 Dipus, 1 Bubo, 2 Rana, 1 Lagomys rutila(?), 12 змей (двух видов), 7 Vesperugo (два вида), 2 ящерицы и черепов -- экземпляров 29, а всего в двух бидонах 45 экземпляров (к сдаче в полпредство) для Петрограда, в Зоологический музей Российской академии наук...

^54 Бидон № 1 ушел в Петроград в июне с грызунами, ящерицами, змеей или двумя, Lagomus rutila(?), голубой сорокой и дупелем-отшельником.

Сегодня тепло, ловим ос и других двукрылых. Попалась бабочка-белянка, я стрелял по коричневому Circus'у, неудачно; поймал зато на пашне (старой) тарантула.

Очень приятная погода, жаль, что не совсем чисто небо. Сороки заглядывают в селение.

Сегодня в воздухе несется жужжание насекомых, проносятся бабочки, а из птиц, кроме отмеченного коричневого луня, еще и Milvus melanotis.

До обеда я снял селение Сугу-нур немножечко в облаках (тонко-перистые). После обеда гулял на острове и в огородах. Удалось поймать несколько мух и шмелей и добыть скворца (Sturnus).^55 Между 3-4 часами, когда солнце стояло на западе, я снял последнее стекло с видом на гольцы через ущелье Сугу-нур. Хотелось, чтобы этот снимочек вышел удачным, каждый фотограф любит, когда его снимочки бывают хороши, как например cуцзуктинские и баин-гольские.

^55 Sturnus: ноги коричневые, клюв темно-бурый, радужина светло-бурая. Одиночка, замечен на окраине селения.

Днем стоял штиль, ветер не шелохнул ни разу, и перистые облачка долгое время стояли в зените распущенным веером. Вершина (столовидная) гольца была видна отчетливо. Интересно, как будет стоять завтрашний день? Закат и его на востоке отблеск были отличные. Парил красивый темный орел!

Палаточки нет, в ней я спал отлично. Вася устроила мне постель в телеге под навесом, на свежем сене, может быть, и ничего будет. Ночь дивная по тишине и яркости планет, Луна взошла дивно и мягко озаряет сугу-нурский уголок.

13/IX, W. Как и ночь, утро ясное, тихое, на земле иней, t воздуха -1.7°C, прозрачность воздуха большая, однако надо думать о перекочевке сначала в Мандал, а затем и в Ургу.

Моя Пшевочка, вероятно, энергично собирается в дорогу на Хару наблюдать пролет птиц. Кондратьев укатил в долину той же Хары. Котик и Гусев занимаются своим делом по части кургана. Погода вполне благоприятствует.

Сегодня периодически ловим ос и мух, укладываюсь и урывками фотографирую вновь наш сугу-нурский уголок, Васю и сугу-нурских многочисленных детей! Собираюсь также проехать вверх по Сугу-нурскому ущелью. Пришел ветер с юга, небо чисто.

Сейчас 5 часов дня. Мы (я и Вася) только что возвратились из экскурсии вверх по Сугу-нуру. Как назло, небо подернулось перистыми и перисто-слоистыми облаками. Мой любимый куст шиповника, вышедший из лиственничного пня, словно из горшка, был в тени высоких лиственниц, пришлось долго ожидать, прежде нежели я его снял и тоже в тени; масштабом служит мой спутник -- Вася. На обратном пути я снял речку в долине, где она катится плавно, среди осиновых и березовых золотистых зарослей. Сегодня, W, везде баня, надо и мне сходить помыться. Завтра воскресенье, необходимо написать Лавре письмо о том, что во вторник я оставлю Сугу-нур, перекочую в Мандал с ночевкой, а в среду, 17/IX, при наличии хорошей погоды, на заре отправлюсь в Ургу. Тем временем подъедет и Теплоухов или еще кто другой; может быть, в компании с ним, на автомобиле, я и отправлюсь в Суцзуктэ.

Сегодня впервые наблюдал, как осиновый лист с шумом осыпался с дерева -- порывистый ветер сразу обнажил его. Птички табунятся и несутся к югу или, местные, перелетают с одной стороны долины на другую. Сороки по утрам, словно часовые, сидят на выдающихся по высоте кольях изгородей, обнесенных вокруг селения. От времени до времени высоко в голубом небе, вдоль гор, гордо, величественно кружат орлы -- степной или королевский беркут.

Сегодня воздух сух и прозрачен, ветер то и дело меняет направление: сначала дул с севера, гнал облака, потом -- с юго-востока, затем -- с юго-запада, а после 8 часов подул нормально, с востока, бриз от гольцов, вниз с гор! Переложил стекла, один негатив с отломанным уголком: так был приготовлен и заделан!

Я видел, как косят: влажная трава в одной только нижней трети, две верхние трети -- сухие! По косогорам, говорят, совершенно сухие травы -- немного полежат, и можно складывать в копна. Луна слабо освещает наш тихий уголок.

После полуночи дул юго-восточный, довольно теплый ветер, ночь облачная.

14/IX, Q. Утро облачное, t воздуха, в 7 часов 14.2°. Сегодня воскресенье, может быть кто-либо и заглянет! Строго говоря, завтра можно было бы ехать, но уж решил во U, пусть так и будет, еще не пойманы линьки, налимы и не все аккуратно уложено.

Линок пойман в коллекцию.

Сегодня необычно теплый день, словно летом: температура воздуха, в тени, в 1 час дня, 24.4° при ветре -- с полудня; при этом ощущается крайняя сухость -- ветер пустыни. Необычен по количеству и лов насекомых, в особенности по части шмелей, пчел и всякого рода пчеловидных и непчеловидных мух. Эти насекомые держатся по огородам, на высоких желтых цветах, по крайней мере я ловил исключительно на этих цветах и в огородах. Линок берется хорошо на удочку, бабочки лишь изредка (Colias), из птиц -- сокол-чеглок, Falco subbuteo.

Четыре часа, учинил подсчет: поймал шмелей 30 экземпляров, мух 90 экземпляров, клопов 5 и бабочку 1. Итого 126 экземпляров.

Для осеннего, сентябрьского дня более нежели достаточно! Может быть, завтра удастся что-либо поймать. Весь день ветер, главным образом с ЮВ, отдельные порывы достигают силы 3 балла, северные лесные склоны гор удивительно красивы -- наполовину золотые, точнее золотистые, наполовину зеленые, вперемежку. Осень. По окончании сенокоса и уборки хлебов все охотники-промышленники отправятся далеко в гольцы «белковать». Хорошо было бы отправиться вместе с Павлом, заодно.

Под вечер Воробьева прислала мне с Сеней, ее племянником, письмо от моего Володи. В нем Володя сообщает, что в газете имеется заметка о том, что экспедиции Козлова в помощь командированы РАН Руденко С. и Крыжановский -- минералог. Эти оба специалиста -- мои знакомые по Русскому музею. Пишу и слышу, как прибежал сильный порыв с СВ, все дрожит, и в воздухе кружат поднятые вверх части крыши соседней хатки.

В 9 часов вечера t наружного воздуха 18.9°C. День по высокой температуре -- небывалый. С вечера, позднее 9 часов, стал накрапывать дождь и периодически даже переставал, но с полуночи пошел сильный, перед утром сменившийся снегом. Мерзость ужасная.

Я спал на открытом воздухе, точнее в сарае, вставал, перемещался, заходил в хатку, передвигал стол и проч., чтобы уберечь вещи от дождя.

15/IX, R. Всюду бело, облака спустились низко, снег продолжает падать. Вот какой контраст: вчера ловили насекомых, жужжавших в воздухе, а сегодня -- зимняя картина, мокрый снег валит с ветром, производящим шум по-зимнему. Стайка береговых ласточек искала приюта под кровлей и, не найдя его, с жалобным криком исчезла в южном направлении.

Лавре прислал мне ответ на мой запрос «приготовить тройку на заре в среду»: «Лошади будут готовы в указанный срок: для Вас всегда готов и в огонь, и в воду!» Прекрасно, остается только собираться, что я и делаю! Набралось всего очень много, хорошо, что еще по дороге, а именно в Мандалах, надо оставить для Суцзуктэ и кое-что из ургинского. Мандал не Сугу-нур, лежит не на стороне, а на прямом автомобильном нашем пути в центр археологических раскопок.

Полдень, в воздухе наблюдается маленькое просветление. Дай-то бог, а как иначе сказать!

Я работаю, укладываю манатки, коллекции, наконец, пишу, а соседка сидит -- должно быть, ей весело!

Уложен ящик и для Зоологического музея РАН с двумя бидонами и сверху одним черепом Canis lupus.

Интересно будет узнать от Андрея, за каким номером пойдет ящик с бидонами?

3 часа дня, солнце силится выйти наружу, но не может, а пора бы. К вечеру погода должна улучшиться, а небо проясниться. За ночь за 1/2 следующего дня дорога хотя отчасти должна просохнуть, а там еще больше на среду -- 17/IX, когда я мечтаю об Урге. В 5 часов дня я уже окончательно собрался в дорогу: все уложено, аккуратно отобрано, что нужно в Ургу, с собою, а что и в Суцзуктэ. Во что бы то ни стало нужно захватить с собою в Суцзуктэ какие-либо мои книги, в крайнем случае нужна книга «Хара-хото».

Как жаль, что последний день пребывания в Сугу-нуре и я не могу вполне насладиться, погулять, взглянуть еще разок на наши (с Пшевочкой) заветные места. Очень грустно мне быть здесь без моего милого друга, без моего славного, энергичного спутника, без моего Пшевика. Как желательно видеть и иметь удачными снимки и здесь, в Сугу-нуре, и в Суцзуктэ: это прибавит удовольствия и усилит воспоминание. А погода все еще плохая, из рук вон!

Ночь тихая, облачная. В горах снег, и чем выше, тем основательнее; гольцы укрыты сплошь белым, чистым, основательным слоем снега. На западе и юго-западе, при горизонте, отрадно синеет небо. Только тут, в ущельях главного хребта, холод и снег.

Ночью на юго-востоке неба, как бриллиант, горела ярким пламенем планета.

16/IX, U. Утро серое, облачное, прохладное, даже в долине белеет тонкий слой снега. На благодатном юге светлеет и, может быть, теплеет. Итак, сегодня день отъезда, сегодня я покидаю хороший, интересный пункт Сугу-нур, от души мне жаль расставаться с ним. Может быть, судьба меня доставит в этот богатый, красивый, интересный уголок, чувствую, что здесь не все сделано, не все осмотрено, измерено и многие поучительные части ландшафта не запечатлены на фотографии. Главное, нужно как следует посмотреть на главную ось Кэнтэя, хребет Манхадай, в районе Сугу-нур -- Баин-гол, участок гольцов.

Если не поеду в Россию осенью-зимой, то непременно съезжу с Павлом в гольцы как следует.

Сугу-нур -- исток Хары, дивное, дикое ущелье. Речка Сугу-нур бежит, гремит, грохочет по валунам. А Верья, словно Дарьял, повыше нашей стоянки, под елями, там, где мы так долго прожили, где стрелял Пшевик птичек, Павел -- коз, а я ловил насекомых и откуда в вечерние часы любовался вершиною гольцов, на которых долго-долго продолжали играть огненно-золотистым блеском вечерние лучи дневного светила. С именем Сугу-нур тесно связаны Хэрмлюк, Верья, Гурбун-чулу, Хонгор и другие. Тут гольцы, россыпи, тут царство лося, изюбря, соболя, медведя, скалистой пищухи, кабана, а из птиц -- глухаря, рябчика, кедровки и королевского орла -- Aquila chrysaetus. Звери, птицы, хребет, ущелья, синее небо и вечно яркое, теплое солнце в связи, тесной связи, с грохотом речек и монотонным журчанием невидимых ручейков создают в целом волшебный сказочный мир, о котором никогда-никогда не забудешь. Как не забудешь и экскурсию на Баин-гол, веселую, шумную, молодую, в полный разгар лета, богатую сборами, не говоря уже про поездку в далекие суровые гольцы, которые всегда уносят мою мысль в Нань-шань и Тибет! А компания у веселого костра, чаепитие, рассказы о промыслово-охотничьих приключениях, случайный гуран пронесется в виду бивака, кабан устроит логовище или ночью в вашем близком соседстве проложит огромный след медведь -- все это в целом создает лесную бродячую прелесть, о которой много и много раз перескажешь товарищу-другу в часы страннических мечтаний. Мечта и мысль -- вот чему я завидую на протяжении всей моей жизни.

Все готово в дорогу. Прощальный обед. Награждение девушки Васи и соседки Улиты. Устин Воробьев везет большой воз манаток наших в Мандал. Погода разгуливается; на горах снег, юго-восточный ветер сильно дует и сушит землю, в долине тепло, ближайшие скаты гор красиво пестрят золотистой листвой и зеленью хвои елей и сосен, пестрят осенней раскраской леса. После Сугу-нура, после ущелья с коротким горизонтом, Мандал поражает своим широким простором, многочисленностью населения. На общем просторе резко выделяются два селения -- Верхний и Нижний Мандал, а между тем и другим и всюду кругом рассыпаны юрты номадов. В одном направлении -- к восточным горам -- жмутся пашни, блестя, словно шашками, отдельными площадями, в другом -- пасутся огромные скопления домашних животных. В Мандале я остановился у Воробьева и навестил его сестру Е. Я. Сахарову.

Сегодня впервые, говорят, замечены пролетные гуси. Я лично наблюдал при закате солнца, когда воздух стих и на небе не было ни одного облачка, четыре гуся-лебедя тянули на юг. Вечер был просто очарователен, и закат долго и красочно горел; я гулял до поздней ночи, любуясь красотою неба и прилежащей к Мандалу ночной горной картиной; взошла Луна и волшебными красками озарила поле моего наблюдения. Стало холодно и еще более тихо! «Насладившись лаской природы», как я писал когда-то на берегу Куку-нора, я пошел спать. Но не спалось мне, чудился уголок Суцзуктэ с высокоствольными соснами и р. Хара с пролетными странниками, где теперь во всеоружии ведет наблюдение над ними мой неутомимый спутник Пшевик.

17/IX, S. Рано-рано я поднялся. Луна была бледна, воздух тих и спокоен и очень-очень холоден. Я выехал на тройке в 1/2 6-го утра. Тележка катилась успешно по твердой мерзлой поверхности земли. По лугам серебрился иней. Вправо кормилась стайка дроф. Долина лежала в сумерках, в тени, и только гребни гор позолотились солнцем. Наконец оно выплыло, когда мы оставили долину и начали склоняться к ущелью перевала Халцзан. В этом ущелье косили и стояла копна готового сена, отдававшего душистым ароматом. Выше обо-скалы валялся в стороне костяк лошади. Его тщательно дочищали собаки (одна огромной величины, не допускавшая других), а повыше и по сторонам сидели орлы степные; один из них взмыл вверх и описал круг у самой моей тройки. На этот раз я следовал без ружья. Отлично различил Aquila orientalis.

С вершины перевала я сделал первый снимок к северу. Тут, усталые, по скользкой дороге брели бурятские быки с возами сена. На перевале Халцзан-дабан мы имели получасовую остановку, затем поспешили вниз, в ущелье Сельбы. Всюду кругом лежал снег, сильно таявший и разведший черноземную почву. Снег блестел и блеском слепил глаза.

У подножия южного ската я произвел второй снимок, а у ущелья Шарга-моритэ (где похоронена гэгэнша) -- третий. Немного ниже -- там, где порою предавался «страсти нежной» сам перерожденец, в красивом, молитвенном месте -- четвертый; в заключение несколько снимков было сделано с белого и красного монастырей левого берега Сельбы. Всего израсходовано было девять стекол (сданные 18/IX в фотографию для проявления) да плюс прошлые. Не знаю, что из них выйдет. Потом я с Сергеем (возницей) поторопился домой, в Ургу, где были встречены Андрюшей. От дороги и малосонной ночи я устал, хотел спать, тем не менее заставил себя побывать у Маршалла, познакомиться с его симпатичной женой и съездить в город побриться и сдать в фотографию знакомого китайца проявить первую серию моих снимков.

Навестил, в конце концов, дом Бадмажапова и рано улегся спать. Стоило, однако, отметить, что завел дремавший хронометр солнечный, так называемый Делленовский -- спутник мой по Монголии и Каму!

18/IX, V. Полуясное холодное утро застало нас бодрствующими. Мы встали ранее 7 часов, Андрей подтопил печь, и стало более нежели тепло. Я немного разобрался с вещами из Сугу-нура, а потом отправился к фотографу, где выяснилось тотчас: мой люмьеровский запас устарел -- сходит эмульсия, но зато великолепны новые «Сигма»; более нежели наполовину отличные снимки. Имеем Сугу-нур, имеем группы, американскую и сугу-нурскую, имеем детей и проч. Два-три снимка -- просто одно очарование. Я доволен. Оказывается, нужно снимать только пластинами «Сигма», они свежие. Отчего это я не положил именно «Сигму», а положил старого, испытанного товарища «Люмьера»? Утром, в субботу, увижу результат снимков ущелья Сельбы.

Потом я укатил к А. Н. Васильеву, отвез ящик с двумя бидонами и черепом волка. Как водится, у Васильева долго засиделся, а перед Васильевым сидел и беседовал с Юдиным. Все обстоит благополучно! Васильев вдохновляет. С ним говорил откровенно, говорил по всем вопросам и о Павлове, что этот тип не сделал съемки. Затем узнал, что едут в автомобиле четверо новых работников -- специалистов из Петрограда, во главе с Теплоуховым. Может быть, завтра, в T, я их увижу.

Что они скажут мне, чем порадуют, к какой эпохе отнесут мои вторые раскопки? Страшно интересно! И всего каких-нибудь день и только день-два. Полпредство приютит приезжих товарищей, полпредство даст машины, чтобы доставить членов экспедиции на ее археологический стан. Как я предполагал, так и было: Алексей Николаевич, само собою, продиктовал именно то, что я себе представлял. Еще несколько дней, и мы поедем к нам в Суцзуктэ, посмотрим на работы, посмотрим на курганы, посмотрим на наше детище! Может быть, все обойдется и будет достойно поучительного и прекрасного. По крайней мере, у меня светло и чисто на душе. Ольденбург спрашивает, как мое здоровье?! Я думаю, всего через несколько дней он получит мое донесение целиком, а вскоре затем и большой круг читателей осведомится о деятельности Тибетской экспедиции.

Надо докончить письма и Михно, и сыну Володе -- непременно поделиться надо с этими людьми.

Сегодня же получил, не знаю через кого присланный, конверт из Харбина с тремя фотографиями, исполненными художественно. На одной -- сам незабвенный покойный, один, на другой -- рядом, полная печали, жена, и на третьей -- с горем на исхудалом лице сын Владимир Владимирович Пушкарев. Если мне до жути больно смотреть на эти фотографии, то можно себе представить, как болезненно-тяжелы эти фотографии покажутся моей Пшевочке. Как больно наказывает людей судьба-злодейка!

Как и следовало ожидать, мой спутник «Елена Прекрасная» устраивает свою судьбу -- окончательно победила Всесвятского и скоро будет на бумаге тоже Всесвятская. Физически же она давно принадлежит этому симпатичному человеку! Вот не знаешь, где найдешь, где потеряешь. По этому поводу мы сегодня немало смеялись с А. Н. Васильевым: он дал жениха, а я -- невесту. Полпредство породнилось с Тибетской экспедицией! «Это все к большему добру, Петр Кузьмич», -- тихо сказал один из моих друзей. Ну и что же, будем скоро приветствовать вновь испеченную публику! Может быть, изредка и зайдем к новой чете на огонек! Да благословит их Монголия и ее жемчужина -- Богдо-ула! И все, что требовалось доказать!

Из Алтан-булака. Мне. «Выезжаем в Ургу, когда придет автомобиль; с нетерпением жду встречи с Вами. Теплоухов». Это вторая телеграмма, а первая была за подписью Крыжановского с просьбой выслать автомобиль в Усть-Кяхту.

Сегодня вновь теплый вечер и слоистые облака на всем небе, наиболее мощные в его юго-восточном углу. Богдо-ула также выглядит по-осеннему, нижний луговой пояс поблек, выжжен. Если продолжится так и далее, то он будет походить на пустыню. Особенно дик и величественен гребень в той части (восточная половина), в которой высится двумя могучими сопками священное сооружение -- обо. Люблю я Богдо-улу.

В этом священном, чистом массиве есть что-то великое, привлекающее взор и что-то таинственное, привлекающее мысль. Богдо-ула! В ее честь слагаются хвалебные гимны. Сколько пытливых, глубоких взоров ежедневно смотрят на тебя и предаются созерцанию! Осенняя раскраска придает лесной зоне много прелести: береза и осина золотые и пурпуровые.

Muscicapa: U, длина 12.6 цм, размах -- 16.5 д., разница 2.8 цм. Радужины бурые, клюв и ноги темные. Птичка, вероятно, убилась о проволоку, под вечер, и мертвой упала чуть не в самые руки случайно проходившего Андрюши.

Ночью, в особенности под утро, сильный ветер со стороны северо-востока, барометр стоит низко, пожалуй, что-либо и набежит: дождь, а то и снег.

19/IX, T. Утро бурное: при сплошной облачности дует крепкий ветер с северо-востока. Дали открыты наполовину. Сегодня день почтовый: интересно, здесь, на месте, получу ли я что-нибудь?! На мое имя пришло два письма -- от Володи и madame Такке, оба интересные. Я удивляюсь энергии пожилой женщины, которая познакомилась со мной на одной из очередных моих лекций в Москве, в здании Политехнического музея, Надежде Андреевне Такке, которая неутомимо переводит мою последнюю книгу на французский язык (с биографическим очерком).

Преждевременно возвратился из своей неоконченной поездки Ц. Г. Бадмажапов (с испорченным желудком -- продуло). Приедут ли петроградцы сегодня или не приедут? Откровенно говоря, меня более прочих интересует профессор-археолог С. А. Теплоухов. Что он скажет по поводу моих археологических достижений, «что и как», как говорят в таких случаях вообще!

Сейчас 3 часа, у меня была Е. Я. Сахарова, которой я ссудил сто долларов до осенней отработной поры, а в день приезда послал ее брату Лавре в подспорье к уборке хлеба пятьдесят китайских серебряных долларов. Ничего не поделаешь -- надо помогать и выручать нашего брата -- русского колониста в Монголии.

Что-то интересного сообщит мне Андрюша, ушедший в консульство и к местному редактору газеты «Урга»?

Через час Андрей пришел в сопровождении компании трех специалистов, только что прибывших на автомобиле из Центра. Приведя себя в порядок, они во главе с С. А. Теплоуховым в первую очередь направились ко мне. Пришли, я был во дворе. Представились: «Археолог Теплоухов в Ваше распоряжение, минералог Крыжановский и Б. Б. Полынов (почвовед) также». Четвертый остался по дороге выручать из таможни вещи (Боровко Григорий Осипович). Теплоухов и Крыжановский вручили мне письма от С. Ф. Ольденбурга, который просит этой милой компании, полезной для экспедиции, оказать внимание, содействие. Моя статья в «Известиях», пишет Сергей Федорович, заставила обратить на себя внимание правительства; последнее, обсудив вопрос с ним, командировало этих специалистов для скорейшего выяснения эпохи и вообще важности моих открытий. Сергей Федорович все ждал присылки описаний, фотографий, реального чего-нибудь, чтобы можно было бы, хотя отчасти, познакомиться с характером археологических находок, и ожидал непосредственных донесений и высылки части находок в Российскую академию наук.

Обменявшись приветствиями и общими фразами с приезжими, я стал показывать Теплоухову находки. Он начал с бронзы, и, что удивительно, наши «подсвечники» оказались ему знакомы по миниатюрным таковым (и тоже с крючками), найденным зря в Минусинске. Он, Теплоухов, бегло осмотрел бронзу и ящик из первого кургана, затем спрашивает: «А что, Петр Кузьмич, керамика есть? По керамике, над которой я работал, мне, лично, легче всего разобраться и найти эпоху». Сергею Александровичу была предоставлена керамика, он с жадностью набросился на нее и определил, отнес к Ханьской династии (от 1-го века до Р.Х. и 3-го века -- после). Солидные курганы, они принадлежат седой древности. Таким образом, с Теплоуховым мне очень интересно видеться, беседовать. Он меня удовлетворяет тем, чем мог удовлетворить только Центр. С этим специалистом еще более интересно проехать на место самих раскопок, все показать и ко всему прислушаться. Теперь Сергей Александрович сказал: «Все это очень интересно, тем более что в Монголии вообще никто не производил археологических исследований в таком виде, как Вы, и самые курганы такого типа -- новость!»

С минералогом и почвоведом мы не так можем быть близки: эти специалисты должны найти для себя работу, и она, в особенности после обсуждения с Жамцарано, найдется в области изучения мест залегания полезных ископаемых. Начать с того, например, месторождения топазов, тяжеловесов, которые в большом количестве (в десятках пудов) отправляют для обработки в Россию и проч. Крыжановский и Полынов просили было меня командировать их к месту Павлова, в долину озер центральноазиатского бассейна, но я воздержусь до совещания с Жамцарано. Всего полезнее мое первое предположение, которое должно быть им предложено.

Говорим вообще много, часто непоследовательно, перескакивая с места на место. Говорили о России, о положении науки, о положении ученых работников в Петрограде и проч. Гости мои очарованы Михно, который любит и восхищается Тибетской экспедицией, главным образом ее начальником. «О Вас, Петр Кузьмич, он говорил с особым восторгом, поклонением, любовью к Вам и проч.». Приятно!

Не успели мои новые сотрудники прибыть в Тибетскую экспедицию, как они мечтают не позже октября укатить обратно, мотивируя это тем, что одним надо читать лекции, другим работать в музее и т.д.

Надев экспедиционные полушубки, наши гости отправились восвояси, в помещение полпредства, где им отведено помещение, условившись предварительно о посещении Ученого комитета и Жамцарано на 20.00.

20/IX, W. Утро ясное, прохладное, 1.5°C, тихое; Богдо-ула проснулась и позолотилась лучами солнца. Погода, с обывательской точки зрения, великолепная: холодная утром и должна быть теплая днем. У нас день предстоящий расписан. Начнем действовать! Прежде всего я заехал к Жамцарано, условился с ним относительно приема приезжих и программы разговора. В общем, то же начало: приехали поздно и нет времени в короткий срок сговориться и произвести хотя бы рекогносцировочные исследования. Во всяком случае, археолог приехал не напрасно -- он мне нужен и очень полезен. Что же касается двух других или, точнее, второй партии, то она также пристраивается на дело очень интересное, но по указанию председателя Ученого комитета Монголии Жамцарано. Теплоухов едет со мною на раскопки, а минералог партии, вероятно, займется своим делом -- поездкой на полезные цветные камни, изучением района полезных ископаемых вообще. Жамцарано выразил надежду, что новые сотрудники Тибетской экспедиции все сделают, что возможно, в короткий приезд свой, чтобы оставить продуктивный след пребывания на месте работ.

После свидания с Жамцарано новые участники экспедиции будут сегодня беседовать с Васильевым.

Я заехал к фотографу посмотреть проявление и печатание моих негативов; в общем, я вполне удовлетворен результатом фотографических работ. Выяснилось, что «Люмьер» устарел, сходит желатиновая пленка и нужно непременно работать на пластинках «Сигма». Так в предстоящем будущем и будем действовать. Мне кажется, успех обеспечен!

Что же теперь будем делать? Алексей Николаевич, пожалуй, захочет воспользоваться воскресеньем и, может быть, предложит назавтра прокатиться в Суцзуктэ, пожалуй!

Неожиданно для меня прибыл из Суцзуктэ Котик с письмами от Пшевика и Кондратьева, с наказом выслать то-то и то-то! Целый транспорт требует наш композитор на археологический склад!

Когда же наконец прибудут наши специалисты? Так я и не дождался их -- очень грустно. Они новые люди и нарасхват; всем они очень интересны и каждый по-своему желает их использовать. Под вечер у меня были супруги Маршаллы -- милы, любезны, искренни. Ему я уступил лучшие часы, с репетиром, за дорт-юс китайских серебряных долларов.

До ужина и после я любовался звездным небом: на Юпитер и Марс. Воздух довольно чист и удовлетворительно прозрачен, в особенности повыше от горизонта. Ночь холодная, под утро иней.

21/IX, Q. Ясно, прозрачно, прохладно. Солнце, поднимаясь ввысь, светит и греет ощутительнее.

Между 9-10 часами утра отправился Андрей в Суцзуктэ с массой всякой всячины для суцзуктинской группы, преимущественно с продовольствием: одного только сахара пуд! Все это роскошь в сравнении с прежними путешествиями. Ничего не поделаешь, зато на мясо мы почти ничего не тратим -- выручает охота. Однако надо же собираться в путь, на раскопки. А где «гости»? Я потерял их совершенно.

Съездил я в город, чтобы посмотреть фотографии и побриться. И совершенно был удивлен неожиданной встречей с Андрюшей, который выехал лишь в полдень. Сконфуженный, он говорил: «Старался получше уложить свой воз!» И везде так, и везде стали люди другие -- насколько не похожие на прежних! Когда он доберется до Мандал, а затем к раскопкам?

День праздничный тянулся без конца: я виделся с С. Б. Бадмажаповым и Батуханом, в свою очередь бывшими с визитом у моего Бадмажапова. С. Б. Бадмажапов назывался дальневосточным.

Вечер я провел у Маршаллов с ужином и с музыкой, играл усовершенствованный американский граммофон.

Ночь яркозвездная, прекрасная, тихая, но довольно прохладная. Так незаметно, изо дня в день надвигается холод, сокращается день и удлиняется ночь! Идет настоящая средне- или центральноазиатская осень! Собственно говоря, пора устраиваться на зимние квартиры. В Суцзуктэ следует устроить зимовку большей партии, а здесь -- одному, надежному, вроде Гусева.

22/IX, R. Ясное, тихое прохладное утро. Северный склон Богдо-улы почти весь горит на солнце золотом от поблекшей лиственницы, и только гребень с верхними россыпями отливает темной зеленью кедра. Теперь ясно вырисовываются породы древесные. Все -- и лиственница, и береза, и осина -- группируются на северном склоне и осенью внешностью своею умирают. И нижний, и средний пояс пожелтели совершенно.

В высшей степени желательно видеть осень в лучшем, тихом, ясном, обычном ее состоянии в Монголии.

В ночь на 23/IX, в 1/2 10-го часа я слышал гуканье филина в направлении к востоку, вдоль береговых высот.

Дальнейшие перспективы Тибетской экспедиции могут выясниться только в центре России. К этому и надо стремиться.

Около 10 часов утра ко мне прибыла моя компания. Поговорив, побеседовав с ней, выяснив необходимость поработать на месте раскопок с новыми курганами, с одной стороны, и предоставить возможность минералогу и почвоведу заняться их специальными целями с экскурсией вверх по Толе, с другой стороны, мы отправились в Ученый комитет Монголии на совещание. Жамцарано был на месте, министр народного просвещения, гун, также, и мы достаточно переговорили о предстоящем по археологии и по минералогии и почвоведению. Решено прежде всего съездить на место раскопок и вырешить дальнейшие шаги работ на месте, а потом уже приступить к активным работам, в зависимости от времени и средств (в полном объеме).

Меня навестил гун -- министр народного просвещения и поднес мне при голубом плате счастья подарок -- серебряное огниво с таковыми же двумя подвесками. Это его благодарственный визит в ответ на мои почетные подарки (в его отсутствие в Пекине).

Сегодня в Учкоме Теплоухов нас фотографировал; мы втроем сидели, приезжие стояли. Стало известным, что завтра мы отправимся в Суцзуктэ. Надо было приготовиться в дорогу, купить фотопластины, хлеба, сделать все распоряжения Даниленко. Но главное, надо осмотреть домик полпредства; этот домик в городе. Осмотрев его с Цокто Гармаевичем, я остался им очень доволен.

23/IX, U. Ясное, тихое утро, как и минувшая ночь. Планеты и звездные миры торжественны. С утра я готов в дорогу. Поеду с А. Н. Васильевым в сопровождении С. А. Теплоухова -- археолога Тибетской экспедиции. Стекла и продовольствие закуплены. Даниленко даны известные обычные инструкции. Рано обедаю у Иды Павловны, любуюсь на антилопку (Gazella gutturosa), к сожалению, ее не удалось снять, и около 12 часов уезжаем. Путь на таможню через заставу, и мы в области широкой каменистой пади р. Сельбы; едем довольно быстро, правит Васильев и не щадит наших боков. В 2 часа мы на перевале, а в 3 часа в Мандале. По дороге к селению мы заехали вверх и невзначай очутились на озерке, полном пролетными утками (кряквами, шилохвостами и чирками), по которым учинили охоту.

Пока Васильев и Теплоухов стреляли, я в это время успел спокойно сфотографировать самое озерко и на его берегу, в отдалении, стойбище из двух юрт монголов.

У Воробьевых в Верхнем Мандале отдыхали-закусывали, а у Вильских в Нижнем Мандале ночевали. Прежде нежели заехать к Воробьевым, мы далеко укатили вниз по верхнему течению Хары, до того места, где новорожденная река разрывает горы и где стремительно несется по валунам и каменистому ложу вообще. Мне было интересно взглянуть сюда, потому что в этом месте я еще не был. Теперь же я видел ее, только принявшую Сугу-нур или, точнее, Сугу-нуром положившую коренное начало как главной многоводной ветви, кое-где обставленную низким кустарником. Ширина русла Хары около 10-12 саженей, при глубине от фута-двух и ниже или выше. По высоким травянистым берегам кочевали монголы со скотом. Дороги вниз очень скверные, каменистые, обрывистые и позволительны лишь для передвижения верховым способом; тележная дорога змеей поднималась влево, к СЗ, через горный кряж-отрог и вдали выходила на широкий Ургинско-Кяхтинский тракт. На обратном пути да и на пути вперед также мы отметили стаю гусей на болоте и стайку, 62, на дресвяной равнине, дроф. Там и сям сидели темными точками или кружили в голубой выси орлы, преимущественно степняки, а также выдавали свое присутствие пустельга, чеглок, коричневый лунь. На болотистой речонке держалось много уток (и больших и малых), а на болоте бекасы и кулики.

Falco subbuteo, U. Долина Мандал, замечено два-три раза, одиночкой. Длина 30.2 цм, размах 63.0, от хвоста до вершины крыла 0.9 цм (крыло выходит за хвост). Радужина темно-бурая, клюв голубоватый, у основания светлее, ноги желтые, когти черные.

Вечерняя заря погасла, когда мы катили в дом Вильских, где нас приняли очень радушно. Васильев был здесь впервые, я -- многократно, и мы скоро чувствовали себя здесь, как у давнишних знакомых. Разговаривали о лугах, пашнях, охотах, и наутро Алексей Николаевич высказал желание пострелять из шалаша на болоте.

Перед спаньем я вышел на воздух, некоторое время гулял и прислушивался к абсолютной тишине и покою. Небо мигало звездами, иногда красиво прокладывали огненную черту осколки миров и проч. И вдруг -- га-га, га-га, это другого рода странники, гуси, держащие путь в ясную ночь к заветному югу.

24/IX, S. Васильев поднялся рано, до зари, и уехал на машине к месту охоты, к болоту. Мы с Теплоуховым еще поспали и в 7 часов были также на ногах. Утро прежнее, прекрасное. Алексей Николаевич скоро возвратился, он не сделал ни одного выстрела, немного досадовал («Отчего не на Харе!») и, по обыкновению, начал торопить нас сборами в дальнейший путь, к Суцзуктэ, в центр археологических раскопок Тибетской экспедиции. Вели машину поочередно Васильев или шофер-осетин. Кузнецов рассчитан из-за Шарга-моритэских болот, в которых завязил машину и не сумел ее тогда же извлечь. В утреннем холодном воздухе мы катили быстро, везомые осетином, а через несколько верст, уже на большом тракте, увидели кречета Неnnaia, отливавшего яркой белизной груди. Гордый сильный сокол поедал добычу -- куропатку, у самой дороги. Хорошо подъехали к птице, грянули два выстрела, третий вдогонку, и сокол заковылял, а через саженей 7-8 уже упал, опрокинувшись белым брюхом кверху. Ниже -- его размеры.

Неnnaia, U: длина 46.5 цм, размах 94.0, хвост-крыло 5.5; радужина темно-бурая, клюв голубой, у основания светлее, ноги светло-желтые, когти черные. Сокол у самой дороги, у гор долины Мандал, поедал куропатку.

Это было вблизи сухого русла Хунцала, только что выбежавшего из гор, у их подошвы (отдельный отрог). Мы очень успешно катили дальше, чуть-чуть не свалились в обрыв (или с обрывистого, вертикально подмытого берега). Опять поехали быстро и на придорожном озерке (болотистом, уже в долине Цзурумтэ) приостановились. По поверхности озера плавали утки. Тут вновь охота, вновь стрельба, в результате -- пара чирят. Кругом летают орлы (ведь эта степная долина уже давно названа мною «долиною орлов», орлы, главным образом степняки, хотя встречаются и беркуты), кружась высоко в синем небе или гордо перелетая от одних гребней гор к другим. Еще выше начали попадаться сарычи, пустельга и Cirсus.

Уже давно виднелась на севере горная стена, покрытая лесом; лес сбегал и в долину -- граница суцзуктинских охотничьих экскурсий моих спутников-отшельников. Влево, гордо выпучив светлую грудь, сидит в сторожевой позе Archibuteo (за грызунами Lagomys). Мы описываем около птицы круг, она повертывается и так занялась наблюдением вокруг, что и не догадалась об опасности: машина приостановилась, грянул выстрел и сарыч в опрокинутом положении барахтается в предсмертной агонии. «Чудесный экземпляр! -- громко говорю я, неся красивую птицу в автомобиль. -- Ну-с, я доволен экскурсией, не знаю, как Вы, господа охотники», -- дополняю я, укладывая сарыча и внимательно рассматривая форму Buteo, которым так интересуется наш выдающийся орнитолог П. П. Сушкин.

Archibuteo, T: длина 61.1 цм, размах 126.5 цм, хвост и крыло 2.0 цм; радужина темно-бурая, клюв темно-голубой, у основания светлее, ноги желтые, когти черные. Этот архисарыч довольно обыкновенен вообще в верхнем бассейне Хары (это касается голоногого). Наконец мы в сфере наших археологических изысканий: видим лог к западу, куда уходит дорога, проходящая очень близко на север от Кондратьевского кургана. Выше линия курганов с Баллотовским и Монгольским во главе. А вот перевал Цзурумтэ, спуск в долину Суцзуктэ, рытье кабанов и вид на курганы восточной части группы, а вот заворот крутой к лагерю у самого кургана Мокрого, и мы на минуту-другую остановились: мой С. А. Теплоухов пошел взглянуть на него, на шурф в нем и подумал, вероятно: так не делают обыкновенно, а уж если выбирать землю, так выбирать совсем, дочиста, чтобы видеть все и подобрать все. Но для этого нужны колоссальные средства и проч. Наша же задача -- выяснить общим рекогносцировочным способом характер погребения, глубину, профиль, извлечь что необходимо и т.д., что, строго говоря, мы и сделали!

Еще 1/4 часа, и мы у лагеря. Собаки лают. Оба Василия стоят и встречают нас, Кондратьев и Андрей отсутствуют, первый на Цзун-модо, второй -- на охоте. Ввиду нашего приезда Кондратьев приостановил окончательную выборку предметов и исследование вообще кургана, поэтому рабочие-китайцы заняты работой в лагере и приготовлением дров. Вошли в домик и тотчас, до чая, стали рассматривать находки: керамика та же, одного характера, обломки блюда-зеркала. Но золотая лошадка и таковая же головка мифического животного окончательно победили присяжного жреца археологической науки С. А. Теплоухова. В присутствии Алексея Николаевича он громко заявил: «Да, это чудесные предметы, они разрешат наш археологический вопрос, они -- сама эпоха» и проч., проч. Чай и закуска готовы, мы уселись на воздухе, и Алексей Николаевич сказал: «За здоровье и успех Петра Кузьмича». Я не мог не сказать: «С большим удовольствием выпью, даже несколько глотков коньяку (который никогда не пью) за нашего доброго гения А. Н. Васильева, только он один вдохнул в нас возможность, силу и право, и Тибетская экспедиция ожила, заработала и доказала свое право на существование и проч.

В заключение фотография, снимки и милый образ прекрасного человека исчез -- Алексей Николаевич поехал в Цзун-модо и далее, на простор и приволье к пернатым, на Хару. Я успел только сказать: «Если встретите моего орнитолога, пожалуйста, привезите его ко мне, а мы потом вместе отправимся туда же». Хотя, собственно говоря, не стоит моему Пшевику производить ломку.

Теплоухов с Андреем отправились вниз, на осмотр Суцзуктинских курганов, всей этой группы; я остался возиться с фотографией, приведением в порядок аппарата от быстрой езды и т.д., потом занялся набивкой двух соколов. Тем временем возвратился Кондратьев,^56 с которым мы довольно обстоятельно поговорили, хотя бы в общих чертах. Беседовали до самого вечера, когда возвратились Теплоухов с Андреем. Тут произошло знакомст-во двух Сергеев Александровичей и общая беседа о наших раскопках.

^56 Кондратьев встретился с Алексеем Николаевичем в Цзун-модо и успел кое о чем поговорить; Васильев спросил про съемку Павлова и проч.

До поздней ночи мы толковали, решили, что в ближайшие дни археолог ознакомится на месте со всем материалом, подъедут прочие участники и мы устроим совещание, на котором и вырешим будущие шаги, будущую деятельность Тибетской экспедиции в тесной связи с наличием всех петроградских участников. Эти последние уедут после экскурсий общего характера и увезут с собою наши планы на предстоящий год.

На этом и покончили. А среди дел мы то и дело обобщаемся в области раскопок с Теплоуховым.

25/IX, V. Я всегда рад пребыванию на Суцзукутэ, теперь также. Вчера еще я тихо любовался раскраской леса, далями синими и вздрагивал невольно при порывистом шуме леса, его верха. Что-то прекрасное, таинственное заключено во всем этом родном и обычном для меня явлении. После чая Теплоухов и Кондратьев ушли на осмотр курганов, до чуть-чуть недоконченного Кондратьевского включительно. Я пишу дневник все утро, так как не писал со дня отъезда из Урги. Гусев заботливо передает все дела Симукову и собирается в Ургу. Андрей снимает Buteo, готовит его мне, делает вторую, заключительную часть -- набивку. Вчера прицепилась к раме и глядела в окно на нас Sitta местная. Говорят, их много стало, как и зеленых дятлов; объявились мыши (Mus) и проч. Добыт в летней шерсти колонок (со скелетом), а из птиц: баклан, подорлик, ястребиная сова и интересный лунь (Сircus пестрый), второй экземпляр; 1-й прислан Павловым из его поездки в Хангай и долину озер внутреннего бассейна.

Мой Пшевик на Харе наблюдает осенний пролет птиц и препарирует вместе с Павлом Борисовым.

Теплоухов больше и больше вникает в суть дела и меньше указывает недочетов в наших археологических работах. В целом он говорит так: общая часть удовлетворительна, в деталях имеются упущения. Тибетской экспедиции не по плечу детальное изучение археологии, ее задача разведывательного характера, вроде востока Толы с кэрэксурами и каменными бабами, с одной стороны, и стоянки, как например на изломе Толы -- с другой. Конечно, изучая Монгольский Алтай, его строение, флору, фауну, человека-номада, думая о перелетах птиц на оз. Сого-нор, нельзя не думать о посещении моего детища Хара-хото, нельзя. Я удивлен, почему Россия не снарядила специальной экспедиции в Хара-хото? А если еще вспомнить изучение ископаемых в области долины внутреннего бассейна!

Короче: изучение курганов можно считать почти законченным. Это «почти» устранит Теплоухов. Материала достаточно, и надо полагать, его придется сдать в руки Теплоухову, а самый ценный материал -- фактические достижения экспедиции -- передать в родной Русский музей.

Завернул А. Н. Васильев, попил чая, выслушал доклад Теплоухова и, в общем славный, милый, обаятельный поехал в Ургу, захватив нашего лучшего человека -- Гусева. Василий Андреевич должен подготовить домик, багаж, многое наладить к моему приезду, чтобы скорее можно было устроиться на зимние квартиры. Полагаю, картина меняется. Мне можно остаться при экспедиции, зиму обрабатывать материал, а с весною укочевать на излучину Толы. Зимою партии можно жить в Суцзуктэ и работать и делать вылазки с Борисовым в глубь Монголии, в ее центр, ее внутренний бассейн. И изучение природы, и изучение человека должны идти рука в руку!

Уехал Вася Гусев, и сделалось одиноко. Посмотрим, как будут идти работы по препарированию млекопитающих и птиц.

А Теплоухов больше и больше входит в курс археологических достижений. Из этого всего, мне кажется, выйдет толк.

Алексей Николаевич видел моего Пшевика, довольного, со значительным успехом, но сама она не совсем довольна. Скоро ее увидим, посмотрим. Я соскучился по нему, по прекрасному человеку.

Под вечер я пошел гулять на вершину перевала в надежде увидеть и встретить моего Пшевика. На первых зигзагах я встретил в воздухе пролетавшую над моей головой, как птичка, большую летучую мышь. Тишина стояла абсолютная, и только у перевала я слышал характерный шум крыльев тетеревов, усевшихся за скалистой вершиной гребня. Позднее на фоне светлого неба бесшумно пролетела ушастая сова, и все. Погуляв немного по плоской дорожке, полюбовавшись всей панорамой, расстилавшейся вокруг, и, главным образом, на гребень Манхадая, я начал спускаться вниз. Чем ближе к лагерю, тем ночь темнее. Вдруг набежал порыв ветерка, тряхнул верхушками сосен, и пронесся характерный шелест. Этот шелест, этот шум леса на меня производят сильное-сильное впечатление, я вздрагиваю и в то же время замираю!

В домике вечером мы хорошо беседовали с Теплоуховым и относительно археологии, и относительно географии и орнитологии. Говорили о Географическом обществе, Русском музее, Академии наук, выставках и о том, между прочим, куда должна поступить археологическая коллекции Тибетской экспедиции. Нам было тепло, уютно, и вдруг Вася заявляет: «Елизавета Владимировна приехала!» Теплоухов сначала было даже смутился, но потом, потом все было мило, хорошо, как и прежде. При встрече Теплоуховым хорошо было сказано об «Аскании» Елизаветы Владимировны!

26/IX, T. Ясно, тихо, чудно, привлекателен воздух, открывающий дали. На горных склонах золотые ленты лиственничного леса. Зори пылают огненным золотом. Осень. Коллекция растет по части птиц; красиво оперенные пернатые украшают наше орнитологическое собрание на подвешенных досках суцзуктинского домика. Бойки стали Sitt'ы, дятлы и всякого рода синицы. Оба Сергея Александровича ушли на место раскопок, и оба с увлечением занимаются археологическим вопросом. Я уверен, что Кондратьев все сделает, чтобы извлечь от Теплоухова по возможности все, что только можно.

Я смотрел птиц и собираюсь на Хару. Из новостей по mammalia: землеройка и мышь (Mus).

От 10½ до 12 часов дня я совершил поездку вниз, на курганы группы Суцзуктэ. Сначала снимал один за другим, сверху вниз, в выгодном положении на ССЗ, подгруппу западную, три-четыре раза; затем подгруппу восточную трижды: Мокрый курган, курган в леску и третий -- курган с мальчиком на лошади, тот курган, который велик и напоминает наш разработанный первый в Суцзуктэ. Вася с лошадьми у меня фигурировал дважды: на западе и на востоке. Вот от удачи сегодняшних снимков зависит очень многое, интересное для будущих лекций и книги.

Хочу сняться сам на одном из курганов, на лошади.

Вблизи нашего бивака проследовала большая молодая шумная компания (с Лидочкой Кузнецовой).

Погода стоит чудная: ясная, тихая, теплая, сухая. Птички зимние, оседлые, Buteo.

Сегодня по душе говорил с Андрюшей, обещал ему поездку в гольцы с Павлом Борисовым. Андрей должен вести съемку, метеорологические наблюдения и географический дневник; равно стрелять птиц, зверей; тех и других препарировать и проч.

Оба Сергея Александровича весь день на работах.

Убили рябчика, устроили обед. Я не могу никак дождаться возвращения Павла, чтобы вместе с ним отправиться на Хару, понаблюдать пролет птиц.

Прибыл Павел довольно поздно, тем не менее мы разобрали птичек Пшевика, числом 14, посмотрели, определили их, полюбовались на двух красношеек-соловьев и в беседе на самые разные темы, но преимущественно о Тибетской экспедиции, ее переживаниях и ее археологических достижениях, в частности, досидели до полуночи. И в этот вечер я поднимался на перевал и вдоль гребня прогулялся на значительное расстояние. Любовался гольцами и разделявшими нас ущельями с лесом и лугами, прихотливо извивавшимися; из птиц видел только косачей и красивобоких соек. Юго-запад переливался золотистым огнем. Чудная погода продолжает стоять уже в течение многих дней.

Ночь тихая, ясная и довольно теплая. Ни звука кругом. Даже не слышно голоса гурана.

27/IX, W. Как и ночь, утро ясное, тихое, прозрачное, с далекими красивыми видами; как то: горные цепи на горизонте еще более стали контрастными, нежели прежде. Утром отлично полакомились рыбой (из Хары) и поехали все на Кондратьевский курган. Там рабочие производили вырезку (в восточной части вала) для ознакомления с профилем ямы-погребения, что узнается по грунту почвы и ее переходам от одной породы к другой. Оказывается, заложение производилось по очертанию известной площади, огражденной по углам камнями. Начало клали со всех сторон одновременно и копали вначале с уклоном, террасами; причем, вероятно, вначале бросали землю на соседний свободный участок, потом делали вторую террасу за счет земли, выбрасываемой на первую. Что касается южной стороны, с хвостом, то здесь, по-видимому, шло более глубокое заложение, по которому преимущественно сообщался центр ямы с материком. Хвост вообще следует проследить, следует познакомиться с характером его устройства. Затем я и С. А. Теплоухов поехали в Гуджиртэ с целью осмотреть расположение и характеристику курганов в этой третьей группе, разделяющейся на две подгруппы -- верхнюю и нижнюю. Верхняя расположена вдоль и поперек ската, нижняя -- только вдоль. Общий вид курганов старый, по большей части расплывчатый, не столь больших размеров, как в первых двух, и тоже с включением средних и малых (может быть, для простолюдинов). Мы ехали среди лиственничных золоченых зарослей до их границы у южной дороги. Осмотрев курганы, мы пересекли долину, выбрались на степной, луговой склон и уселись на один из его выступов. На юго-востоке извивались дороги по закругленным луговым скатам; невдалеке от нас, внизу, блестело озеро или, точнее, болотистые зеркальца (площадки) воды на русле Гуджиртэ и, чем ниже, тем больше. Мы беседовали продолжительное время о моем незабвенном Пшеве -- Н. М. Пржевальском.

В таких случаях собеседника обыкновенно отсылаешь к своей книжке «Н. М. Пржевальский -- первый исследователь природы Центральной Азии». Лично мне всегда стоит многих нравственных страданий долгое и сильное воспоминание и рассуждение о моем друге, так как его тень, его дух встают передо мной, словно живые. Это всегда так. К тому же только на днях, с большими подробностями, я видел во сне моего славного учителя.

Обратно мы вновь проехали к Кондратьевскому кургану и опять видели у дороги, на западном склоне перевала Гуджиртэ, каменно-земляную маленькую, вроде наружной печки, конуру! Вначале я полагал, что это ловушка для волков (см. мой труд «Отчет помощника начальника экспедиции. Разъезды в Нань-шане...». П. К. Козлов. 1899 года).

Вечером разговоров было мало: все улеглись спать довольно рано -- не разговаривалось.

28/IX, Q. В течение нескольких последних дней барометр падает, дошел до 620.0, и если не повернет в обратную сторону -- будут осадки, сопровождаемые ветром. Небо заполнено облаками. Хорошая погода стоит уже на протяжении нескольких дней! Ничего удивительно, что она изменится к худшему, и тогда, конечно, картина будет иная, и все наши перспективы улетучатся. Я с С. А. Теплоуховым собираюсь в Цзун-модо. Там назначено свидание с А. Н. Васильевым и новыми приезжими участниками экспедиции.

В 11-м часу утра я и Теплоухов верхом отправились в Цзун-модо. По дороге мы беседовали о всяких вопросах Тибетской экспедиции, но преимущественно в области археологии. Совершенно незаметно прибыли к Кузнецову, с которым Теплоухову было интересно встретиться как с сослуживцем у Строгановых, на Урале. На монгольской земле встретились россияне, уральцы, и вели очень оживленный разговор.

К 2 часам дня прибыл Алексей Николаевич и привез целую компанию: Крыжановского, Полынова и Боровко; Елена Горбунова осталась на Цзун-модо, якобы делать профили для Полынова. За обедом, точнее за столом, в присутствии Алексея Николаевича был поставлен на очередь вопрос: в общем выяснилось, что дала археология. Материала много, но Тибетская экспедиция вела работы не точно по методам археологии. Теплоухов все делает, чтобы получилось меньше нареканий, а чтобы их совсем устранить, необходимо ему, как специалисту, самому раскопать курган и что для этой цели потребуется: партия в 30 человек рабочих со стальными лопатами и денег примерно около 1½ тысячи рублей. Не возражая по существу, я лишь подчеркнул, что наши сметы всегда приходилось изменять -- денег выходило больше, во-вторых, время для разборки кургана также ограничено; если мы начнем разработку кургана, то ее следует и окончить! Алексей Николаевич заметил: «Вы, господа, сговоритесь, условьтесь, и если Петр Кузьмич согласится, а он, желая большего успеха своей экспедиции, не может не согласиться, то я наперед скажу, я буду приветствовать ваше решение и ваше начинание. Нужно действовать, пока не поздно, тем более что я собираюсь уехать в Россию». На этом покончили, и я с Алексеем Николаевичем и Полыновым укатили на Хару, главным образом поохотиться и отметить состояние пролета. Уток (крякв, чирков) было уже мало, тогда как гуси отдыхали и кормились на полях во множестве, тысячным скоплением. По вечерам они были на ячменных (овсяных) полях, утром, с зари, также, а позднее 9 часов летели на реку Хару. Встревоженные стаи с криком поднимались в воздух и перемещались в каком-либо направлении. Очень красиво выделялись стаи в пролетном остроугольном порядке, несшиеся на высоком расстоянии в небе! Такие стаи с прилета спускались на отдых, на простор долины, но, выстроившись в отлет, -- они уносились к югу, с Хары. Много оживления вносит в долину весенний или осенний пролет пернатых.

Первый день или, точнее, вечер я потерял совершенно, так как пошел вверх, далеко на горную сопку, «за филином». Кузнецов как-то грубо отверг мое включение в охоту на гусей, на которых пошел сопровождать только Алексея Николаевича. До сопки оказалось 5½ версты, там водопад, и я обратно вынужден был сделать огромный крюк. Филина я не видел и ничего не видел другого, кроме нескольких уток, темного небольшого орла, коричневого луня, массы сорок и немногих других. Только на горизонте виднелись стаи в линейном быстром порядке при горизонте. Усталый, я только в темноте, спотыкаясь, возвратился к машине, на бивак (часов в восемь). К этому времени возвратились Алексей Николаевич и Кузнецов с тремя гусями.

После чая и еды я скоро отдохнул, подсушил ноги, чулки, сапоги и скоро улегся, забылся, спрятался в мешок. Но не спалось мне; мне очень хотелось любоваться звездным небом. Кстати, мой ближний сосед Б. Б. Полынов также расположен был говорить, тогда как Алексей Николаевич, спрятавшись в мешок, тотчас уснул и захрапел. А мы долго-долго не спали: оказалось очень много общих знакомых и знакомых тем.

Я спал, просыпался, повертывался и всегда любовался звездным миром на небе.

29/IX, R. Чуть забрезжила на востоке заря, гоготали гуси, и мы все быстро поднялись с постелей и отправились на охоту. Пошли в 6 часов, а в ½7-го уже открыли канонаду. Гуси кормились по полям. Я пошел арыком, вскоре поднял стаю гусей, которая, сделав круг, повернула и налетела на меня так удачно, что я сделал хороший дуплет: оба гуся упали в арык и лежали рядом в 8 шагах друг от друга. Потом, оставив гусей, я пошел пехом по полю, среди снопов овса и пшеницы; потревоженные гуси летали в разных направлениях и попадали под выстрел мой и выстрелы моих соседей-товарищей. Во всех направлениях летали гуси, изредка показывались утки, еще реже крохали, ржанки, лунь; показалась вдруг перепелка, за которой спешно летел в линию седой лунь. Хищников, за исключением орла, небольшого, темного, почти сплошь черного, я не видел. Мои товарищи по охоте пришли к реке, я, убив еще, по счету четвертого, гуся, пошел домой. Ноша в четыре гуся была порядочная, и я должен был отдыхать по дороге несколько раз, прежде нежели благополучно добрался до дома.

Машина стояла на левом берегу, охотились на правом, нас перевозили монголы на быках, в своих скрипучих двуколках. На левом берегу, вблизи нашего лагеря, на мокром лугу паслось множество гусей и на гальке у реки в задумчивых позах стояли серые цапли, державшие себя строго, так строго, что по ним даже не стреляли ни я, ни Пшевик, ни Павел и наши гусятники.

Пришли и наши гусятники. Кузнецов убил сразу трех ржанок. Мы поели, попили чаю и укатили. Алексей Николаевич не щадил ни машины, ни наших боков; нас толкало, подбрасывало, и мы немало страдали, пока, наконец, не выехали на торную дорогу. Во всяком случае, в 2 часа дня мы вернулись в Цзун-модо, пообедали и тотчас покатили в Суцзуктэ. По дороге у перевала встретили Елену и с ней доехали домой.

Алексей Николаевич в таких случаях страшно торопится домой и тут, в Суцзуктэ, стоял очень немного. Переформировались, и он с Еленой и двумя ребятишками укатил в Ургу. Мы успели только сказать друг другу, что свидимся в Урге, так как Алексей Николаевич, в конце концов, все же уезжает в Центр, где намерен немало говорить об экспедиции.

Народа у нас набралось много. Вечером имели заседание, на котором наши новые работники испросили от Тибетской экспедиции около восьми тысяч рублей на работы только на один месяц. Смета на такую сумму представлена Теплоуховым и Крыжановским А. Н. Васильеву. Вот мы с Васильевым и будем говорить как на эту тему, так и на тему о дальнейшей участи Тибетской экспедиции.

Спали все вповалку в нашем помещении на сене и на брезенте с войлоками.

Ночь полуясная, началось скопление облаков, но не холодно.

30/IX, U. Утро облачное, солнце едва пробивается сквозь облака и опять прячется. Комната полна народа и накурена целиком. Павел Борисов уехал домой, временно. Наши все за столом, едят и пьют, чтобы затем отправиться на раскопочные работы. Я буду собираться в Ургу. Надо вдумчиво взять то или другое, надо написать о коллекциях. Алексей Николаевич даже начал опасаться за участь наших посылок с коллекциями. Сушкин волнуется за их непоступление и боится, не пропадают ли они дорогой. Комаров говорит то же. Его письмо очень дружественное и раскрывает все дрязги и зависть: имеется поползновение присвоить открытие и проч., все, что ведется Академией против достижений Русского географического общества.

Утром приезжал для переговоров по поводу предстоящей разработки кургана А. А. Кузнецов и затем, в компании с Теплоуховым, отправился к себе в Цзун-модо для переговоров по поводу артели китайских рабочих со Смирновым. Чем все это кончится, не знаю, как не знаю, что будут делать минералог с почвоведом.

Сегодня я сделал (отпрепарировал) двух ржанок, Кондратьев убил из винтовки ястребиную сову, пригодную для коллекции. В течение всего дня небо укрыто облаками. Я складываю археологию, и орнитологию, и энтомологию. Попытаюсь написать письмо Комарову и Бялыницкому-Бируле о наших зоологических посылках.

Весь день облачный, к ночи еще больше, а самой ночью пошел снег. С вечера мы долго беседовали, порою шутили. Ужинали чем бог послал, сообща, смешав все съедобное вместе на товарищеских началах. Боровко проявлял свои и теплоуховские негативы, которые вышли весьма удачно. Китаец Мишка привез письмо от Кузнецова: «Рабочие могут быть только через неделю».

1/X, S. Утро серое, облачное, мороз 2.0°C, барометр стоит хорошо -- 625.5 при t 14.5°C. Снег покрыл землю до 1/2 дюйма толщиною -- пороша, виден след, и под ногами лист не шумит. В 8 часов на небе открылись голубые полоски, а к полудню синее небо сплошным куполом одевало землю, солнце было яркое, дали уходили в бесконечность. В ожидании Теплоухова и Боровко я написал Б. С. Виноградову и препарировал ястребиную сову, которая здесь теперь стала обыкновенной птицей.

Очень удачны фотографии, снятые Теплоуховым с двух курганов группы Гуджиртэ. На этих фотографиях имеется и моя фигура верхом на белом иноходце. Снимок группы моих спутников так же удачен, как удачен и один из больших снимков Боровко с разреза кургана Кондратьевского.

Остается выбрать, поставить на очередь новый, заключительный курган из группы Суцзуктэ.

Прибыл Теплоухов из Цзун-модо на автомобиле, присланном за всеми нами. Обедаем и выезжаем в Ургу ровно в 2 часа дня, а в 7 часов вечера, едва немного стемнело, как мы в Урге. Дома все благополучно и все хорошо и обстоятельно уложено.

Я отправился к Иде Павловне, где поужинал и переночевал. Спал отлично. Ночью дул крепкий ветер с востока, кругом страшная пыль.

2/X, V. Серое, облачное утро с крепким восточным ветром, принесшим много пыли, омрачившей воздух. С утра мы кочуем в новое помещение, в уютный домик полпредства. К сожалению, не получили грузовика, его обещают завтра, с раннего утра. Пока что мы перевезли три раза самое существенное, необходимое и, главным образом, из моего личного имущества и научные инструменты: хронометры, барометры, гигрометры, термометры и другие. В общем, что-то из имущества имеется, так что можно быть и жить, тем более что постель также привезена и можно с удобством устроиться.

Сегодня получены от китайца-фотографа снимки и сданы вновь негативы для проявления и готовые -- для отпечатков. Пшевик снимал удачно; у меня менее удачно. Скоро у меня будут целые серии снимков, и это необходимо, тем более что со стеклами могут произойти недоразумения. Вечером, почти в сумерках, мы ухитрились привезти еще один полный автомобиль нашего экспедиционного имущества.

Перед спаньем будем устраиваться с нашим снаряжением: хочется сделать хорошо!

Ночь холодная, с западным ветром, minimum -3.7°C. Гора Богдо-ула, гребень, укрыта снегом.

3/X, T. Утро полуясное, холодное, ветер дует с запада, пронизывает.

Наш охотник И. Д. Тугаринов прислал мне в экспедицию: отличные шкурки (отпрепарированные) филина, T (8/IX), орла, T (23/IX), орлана-долгохвоста, U (12/IX), а из маммалии -- лисицу, U, убитого 13/VIII (1924). Все это он, мой ученик, весьма удовлетворительно отпрепарировал.

Сегодня днем заходили археологи, решили человек 20 взять на работы- раскопки. Я дал Теплоухову 200 китайских серебряных долларов. Нужно еще приготовить около 700-800, чтобы была одна тысяча.

Весь день ушел на перевозку имущества -- склада. Перевозил некий Витте, по обязанности, но мы ему заплатили 15 китайских серебряных долларов.

Настоящая почта принесла мне милое письмо и книжечку «Хара-хото» с приветом от издательницы Федяевской и ее супруга. Приятные минуты знакомства и лекции по Хара-хото будят во мне самые лучшие воспоминания.

В этот же день должна состояться лекция Б. Б. Полынова на тему: «Почвы Монголии и задачи их изучения». Лекция состоялась ровно в 8 часов и продолжалась только 40 минут. После лекции мы все, с Алексеем Николаевичем во главе, направились в полпредство, где состоялось нечто вроде совещания. Выяснилось, что Тибетская экспедиция во что бы то ни стало должна была оплатить приезд, отъезд, прогоны, суточные и работы четырех участников, истратив на все это половину всей остававшейся к этому времени суммы.

Полпреду давали прощальный обед, на котором поднесли отличное ружье, одноствольное, с магазином в 5 патронов, ружье, некогда поднесенное Николаем II Богдо-хану. Теперь с футляра (дубового) и правой щеки ложа сняты лишь вензеля или гербы. Ружье при голубом хадаке.

Отъезд назначен на воскресенье, 5/X. В этот же день разъезжаются и наши две рабочие партии, Теплоуховская -- в Суцзуктэ, Крыжановская -- вверх по Толе, на месторождение камней.

Мне удалось познакомиться с заместителем Васильева -- неким восточником, глубоким человеком, который так внимательно и чутко подошел ко мне, который красиво приветствовал мои открытия и который сказал мне, что он очень желает пошире познакомиться вообще с Тибетской экспедицией и ее реальными результатами. Он довез меня до дома в полушубке А. Н. Васильева.

Ночь была очень холодная и ярко-яркозвездная, дышалось отлично, и мой восточник говорил о необыкновенной яркости планет на монгольском небе и выразил мне чувства уважения и признательности за мои труды, любовь необыкновенную к Азии и интерес к Востоку и проч. Мы расстались самым лучшим образом, с интересом в предстоящем будущем.

4/X, W. В полночь t воздуха -6.0°C, а на заре -7.8°, при небе, сплошь подернутом тонкоперистыми облаками. Так незаметным образом надвигается холод монгольской зимы.

Надо лучшим образом использовать зиму, надо непременно глубоко подумать об этом и во что бы то ни стало доехать с Цокто до излучины и там пожить, и побродить непременно, и поохотиться, и надо в машине. Едва распрощаемся с «ликом земли» и проводим археологов, как надо будет приняться за зимние научные работы. Надо собраться, обсудить положение, выяснить средства и материальные, и духовные. Следует также по возможности все переслать из сборов по живой монгольской природе.

Теперь далее. Я был у Васильева и с ним еще раз говорил подробно о смете наших четырех специалистов. Крыжановский норовил получить с экспедиции еще плюс: его обокрали и он желал возмещения убытков от экспедиции. Решили не возмещать. И так уж очень много пришлось отдать специалистам, а именно все наше наличие: 40 ямбов серебра китайского, т.е. 2000 лан и 48 плиток гамбургского серебра по 3 фунта плитка. Иными словами, около восьми пудов серебра -- это за один месяц работ, после наших открытий, того, ради чего прибыла петроградская публика! Интересно, возместят ли нам в Москве все потери и убытки, нанесенные нашими невольными гостями? Пожалуй, будут выдавать за свое собственное открытие.

Наше серебро поступило в Торгпредство ценою по 1.42 китайских доллара. Сегодня мы получили одну тысячу китайских серебряных долларов.

Теплоухов получил от меня 1000 долларов и 150 китайских серебряных долларов для Кондратьева.

Жизнь наша понемногу входит в свою колею, и мы постепенно привыкаем к нашему домику и к нашему тихому уголку. Кругом открыт горизонт перед нами: на востоке -- продолжение крыла Богдо-улы, на юге -- этот священный массив и на западе -- его продолжение в эту сторону.

Понемногу мы привыкали к своему домику и своему новому укладу. С нами две собачки -- дар нашей первой четвероногой спутницы Мурзилки. Сама она устроилась отлично в полпредстве, где ее кормят лучше нашего и балуют лаской.

Ночь облачная и довольно тихая.

5/X, Q. Утро такое же, t воздуха -4.5°C. Над Богдо-улой синее небо, над долиной Толы дым от Урги, словно фимиам, поднимается над алтарем священного массива.

Я сегодня вышел из дома в 10 часов утра, а возвратился в 3 часа дня, проводив А. Н. Васильева в далекий путь. Все это время мною проведено в полпредстве. Я сидел с Алексем Николаевичем и говорил с ним. Он мне сказал: «У меня к вам просьба -- возьмите или примите ружье от Павлова и передайте в полпредство; ружье и седло я возвращаю, палатку возвратил давно, через посредство Елены Петровны. Если я вернусь, то, надеюсь, вы представите в мое пользование и ружье, и седло». Итак, до свидания, Алексей Николаевич, мы с вами расстаемся надолго! Спасибо вам сердечное за вашу дружбу и любовь к экспедиции. Много принесла она вам беспокойств и проч. Партийные говорили вам: «Вы не хотите работать с нами, вы работаете с Козловской экспедицией», и многое в этом роде. Вот вам и откровение!

Кто-то из близких провожавших заметил: «Вот идут сборы и проводы, будто человек уезжает совсем». Да, неизвестно, совсем или нет уехал Алексей Николаевич. Мы его проводили за Ургу, до высокой луговой террасы, ветер 17-18 м/сек. Там все восемь машин (две по дороге отстали) стали в ряд, пассажиры спешились, любитель-фотограф нас снял, и Алексей Николаевич стал прощаться. Тут я подумал: «Вернется ли?!» Пожалуй, вернется к зиме. И опять заживем по-прежнему, по-хорошему. Опять будем ездить далеко на охоту и в качестве научных рекогносцировок. Всегда, решительно при всяком воспоминании об Алексее Николаевиче, встает отрадное чувство об этом благороднейшем человеке, в полном смысле джентльмене. От лица всей Тибетской экспедиции низко кланяюсь вам, дорогой Алексей Николаевич. Вы наш друг, добрый гений и лучший из хороших разумных людей.

Сели в машины и направились в противоположные стороны, он -- на север, мы -- на юг. Я думаю, что маленькая частица навсегда со мною, частица или атом Алексея Николаевиича.

Вечер я провел у Маршаллов, у них постоянным членом д-р Кребс со спутником. Много говорили о курганах, о путешествиях вообще и в частности о моих и Свена Гедина.

В 10-м часу я возвратился домой. На небе, низко спустившись к горизонту, стояла Луна.

Придя домой, я был поражен, насколько низко вновь упал барометр, хотя и дневное его показание также редкостным казалось для Урги, а именно 644.0 при t Barometer 14.6, тогда как вечером с 9 часов он показывал 638.5 при t 12.7, т.е. столько, сколько никогда не бывало. Я сказал моим двум наличным спутникам: «С полуночи начнется буря!» Так в действительности и случилось: я проснулся от стука ставен и дверей, освободившихся от крючков, в 1/2 1-го часа ночи. Мы все встали, Гусев обошел домик, укрепил все, что следовало, и мы, поговорив, улеглись спать. Мне долго-долго не удавалось уснуть. Вой ветра, вьюга уносили мою мысль в далекий край Куку-нора, Цайдама, Тибета. Не помню, когда я уснул и уснул крепко, так как не слышал, как вновь вставал Гусев, чтобы закрыть ставень и окно и подобрать шелестевшие газеты, разбросанные ворвавшимся в окно ветром.

6/X, R. По обыкновению, мы на ногах с 7 часов утра. Буря с СЗ воет, крутит, метет мелким, как пыль, снегом; холодно очень при -7 или даже -5.5°C; горизонт скрыт, все кругом серо и бледно, за 15 саженей вдаль ничего не видно. Наши спутники-профессора, вероятно, сидят дома: минералог и почвовед должны были уехать еще вчера, но не уехали и не уедут теперь из-за бури. Теплоуховская компания собиралась заехать за Котиком в 7 часов утра, но ее нет и в 9 часов, когда я пишу эти строки. Надо полагать, что буря продлится сутки или около этого. Земная поверхность все более и более покрывается снегом, местами образуются снежные скопления, сугробики. Незавидное положение застигнутых в дороге бурей: ни людей, ни крылатых странников, еще запоздавших с отлетом. Где-то теперь мои пустынники Павлов и Канаев? Небось негодуют на азиатские невзгоды?

Так всегда -- лучший день бывает кануном бури, да еще какой!

К 1 часу дня буря немного стала легче, горизонт прояснился и дали открылись. Богдо-ула обильно посыпана снегом, и лента лесной растительности выглядит темной, угрюмой.

Мои археологи, невзирая на непогоду, собираются скоро выехать; минералог -- завтра.

Получил телеграмму из Москвы: «Ссылаясь ныне на интервью перед вашим отъездом, будем очень благодарны за описание Ваших недавних археологических открытий для американской прессы; адресуйте Москва, гостиница Савой. Корреспонденты Ассошиейтед-Пресс Америки Майлов, Милле». Да, действительно, я вспоминаю день, в который ко мне собрались в КУБУ в Москве американцы-корреспонденты, я устроил чай и за чаем, держа карту в руках, поделился с ними программой предстоявшей Тибетской экспедиции.

Придется любознательным американцам что-либо написать; я вспомнил хорошо всю американскую компанию с дамами, говорившими по-русски. Все они тогда много писали и выражали желание по окончании путешествия встретиться и говорить.

Сегодня весь день холодный, ветреный, и удалось наблюдать у самого моего южного окна горихвостку, белокрылку и конька или Anthus'а, запоздавших на пролете.

Конечно, еще будут дни приветливые, теплые, ясные, с синим небом и красивыми далями, будут, но как закон температура воздуха постепенно будет понижаться, день укорачиваться, солнце идти к югу, меньше поднимаясь ввысь. К вечеру солнышко сегодня улыбнулось, и если к ночи разъяснит, то непременно ударит очень значительный мороз -- это тоже закон.

Наша археологическая группа выехала около 3 часов дня. Интересно, с каким содержанием будет разрыт курган, выбранный С. А. Теплоуховым, и какой профиль мы получим в конце концов?

Конечно, все это очень пополнит данные в связи с изучением курганов.

Под вечер заехал ко мне первым (не считая, конечно, всех моих участников и Меркулова с деньгами) Жамцарано, и я очень рад был свидеться и поговорить с ним. Будем устраивать выставку в новом помещении в тибетском стиле, войдем в него первыми.

К 9 часам стихло совершенно и звезды горели особенно ярко вместе с Луной; t прозрачного воздуха была (в 9 часов вечера) -9.2°C.

7/X, U. Ясно, тихо, по горам снег, t -11.7°C, холодно, как зимой, снег заровнял все ручьи и канавы. Колеса сильно обмерзают, ехать очень трудно. Все эти сведения о дорожном пути сообщил Павел и Лафа Иванович, почти одновременно объявившиеся у нас. Павел привез медвежонка прошлогоднего, убитого в Нижнем Мандале. Зверь забежал в селение, гонимый монголами и бурятами со стороны Цзурумтэ, и вызвал суматоху. Старик Вильский примкнул к охотникам, и общей компанией погнались за медвежонком. Собаки монгольские также усердно гнали, но брать зверя, большего себя ростом, не решались. Загнанный мишка, T, плохо бежал и дал охотникам возможность подстрелить себя. Шуму и разговоров было очень много. Медвежонок худ телом, но высокий, с хорошей черной шерстью. Убит 2/X и лежал в холоде. Вильский счел долгом прислать его мне.

Лафа Иванович привез мне письмо от Пшевочки, к сожалению очень поздно: вчера ушел автомобиль в Суцзуктэ, а Лафа Иванович приехал сюда еще третьего дня и носил его в кармане, не найдя нас. Все не находят нас: мы живем в стороне, на огородах и у самого «тенниса».

Погода прекрасная, дали открыты, но снег по горам еще лежит. Завтра жду мою Пшевочку домой: у нас прекрасно и зимовать отлично при мысли, что всегда можно съездить в Суцзуктэ или в Сугу-нур, или даже в Убулун, к милым Тугариновым. Непременно сюда, в верховье Толы, надо съездить, посмотреть и пострелять.

Сегодня купил у китайца рамочку и, разместив пять снимочков моих, повесил.

Становится с каждым днем уютнее и уютнее. Я доволен и думаю, мой Пшевик тоже будет доволен. Во дворе хороший простор, можно гулять.

Почему я не написал, чтобы мне возвратили моего С. А. Глаголева? Надо попытать счастья.

Под вечер заезжал ко мне А. А. Дудукалов с Орловым. Дуду едет в Алтан-булак и вернется в понедельник, 13/X, очень желает свидеться с Елизаветой Владимировной и мной до его отъезда в Китай.

Вечер я провел очень приятно у И. П. Бадмажаповой вместе с ее братом, Иваном Павловичем, подбивавшим меня на облаву на коз в Баин-булаке, у Ежо. Надо попробовать счастья!

Ночь дивная: тихая, ясная, что называется, очаровательная. От Луны светло, словно днем. Вдали неистовый лай собак, тогда как в нашем районе собак вообще меньше. Они лениво лежат и лают зря, не вставая; не обращайте на них никакого внимания, а тем более не дразните их!

8/X, S. Ясно, тихо. Над долиной Толы, по обыкновению, дым, медленно ползущий и расстилающийся по сторонам. Из некоторых храмов несутся звуки буддийской музыки, то громко, то с нежной мелодией, едва слышно. На улицах замечаются нарядные американки с быстрыми лошадьми и пестро-нарядно одетые, в цветном, молодые черноокие монголки-княжны.

Я съездил к фотографу напрасно: «маргаш» -- это классическое «завтра» одинаково, вероятно, на всем свете. Хотя, откровенно говоря, китаец так надул меня впервые, обычно он всегда аккуратен. От китайца я отправился в полпредство, к Юдину и проч. Подал там бумажку на новое право охоты, взял стол для Елизаветы Владимировны, по дороге подхватил у нашего старого лагеря Мурзилку и возвратился домой.

Потом, около часа дня, прогулялся на обед в так называемую русскую столовую. Вскоре объявился шофер, вернувшийся из Суцзуктэ, в сопровождении стариков Вильских. У нас, в Ноин-ула, может быть, от господ погребенных, выпал снег в 1/2 аршина, и подняться к лагерю не удалось, несмотря на помощь в 20 человеческих (китайцев) сил. Мой Пшевик решил подождать меня, а наспех не стал укладываться и возиться с птицами. Кондратьев с Андреем отсутствовали на охоте за медведями и изюбрями. Последние ревут, нарушают утреннюю и вечернюю тишину. А из птиц очень интересны стали оседлые: тетерева токуют, синицы пищат, дятлы стучат, вообще говоря, в лесу при красивой солнечной погоде превосходно, и из моих спутников никто в город не хочет, в особенности в благодатный охотничий сезон. Мои-то отличились -- стреляли по изюбрям впустую. А там вскоре проложили след медведи, на смех и отчаяние охотникам.

Вильские очень просили меня взять их Ваню, пристроить к какой-либо партии «белковать» и проч. Сегодня же объявился и И. Д. Тугаринов из Убулуна -- верховья Толы. Тугариновы (все трое и Маруся) просят приезжать к ним на охоту, они постоянно вспоминают и говорят о нас: «Приезжайте, мы хорошо устроим вас, а сами найдем себе место». Я дал Ивану Дмитриевичу 15 китайских долларов аванс вперед. Этот человек, эти люди отслужат.

Под вечер секретарь Жамцарано доставил мне из дворца хана труп попки-неразлучника с просьбою отпрепарировать для Ученого комитета Монголии. Птичка была доставлена в отличной изящной клетке. Надо снять шкурку. У нас во дворе оживление: все три собаки с ожесточением гоняют сорок с мяса медвежонка. Даже санитары-птицы и те отказываются его есть.

Ночь великолепная: ясная-ясная, холодная-холодная. Зима незаметно надвигается.

9/X, V. Ясно, тихо, морозно; иней посеребрил землю.

Ко мне уже явился Лафа Иванович за деньгами и с готовностью увезти мое письмо к моему Пшевику. Надо непременно написать, оживить, поднять присущую ей энергию и т.д.

Выезжал в город к фотографу, в Госторг и посетил лавку знакомого китайца. В Госторге я был удивлен, что Андрей Симуков мне сказал неправильно, а именно в счет 10 последних сданных гамбургских плиток (59) он взял не 200 китайских серебряных долларов, как мне говорил, а 250 (50 при самой сдаче денег-плиток, остальные -- позднее). Надо Андрею за это внушить хорошо! Непременно какую-либо каверзу тот или другой человек, тот или иной спутник учинит!

День теплый, прекрасный, и если так продолжится, то я с Юдиным попаду в Суцзуктэ. Вероятно, там идет работа, что называется, вовсю.

Следует признать, что нынче осень в Северной Монголии превосходная: сухая, ясная и довольно теплая, в особенности днем. Это не то, что было в минувшем году. Кстати, попробую сравнить ту и настоящую хотя бы тем, что возьму последних три дня, показания барометра и температуру. Да -- температура воздуха выше, ночью ниже, показания барометра близки и т.д.

Вечером вдруг объявилась наша Вася в объятиях с кузовом сметаны -- принесла в подарок. Приятно было видеть и поговорить с этой милой разумной девушкой. Первое, на что она обратила внимание, это на барометры и гигрометры, висевшие на стене, а потом на карточки перед моим письменным столом. Ведь с карточками соединено столько воспоминаний и у нас, и у юной, чуткой души девочки; ведь жизнь с нами должна была произвести много новых мыслей и проч. И, конечно, произвела. Чувствуется, что она с нами видела и лучшее обращение, и лучшую пищу, и иной уклад мыслей; с нами и при нас она немножечко воспиталась и не стала такой, какой была вначале; у нее появились иные манеры, иные выражения, и всякая ошибка строго ею отмечалась. После нас опять прежняя среда, конечно, дала ей понять. Все трудности встали, как и прежде. И вот она опять случайно у нас, почувствовала прежнюю внимательность и ласку, прежние слова, выражения; девочка радостно взяла в руки мою ложку, чашку и с особенным чувством, вздохнув глубоко, подала мне чай, говоря: «Все прежнее, как приятно видеть!» «Завтра я приду к вам с утра, -- говорит она, -- пробуду долго с вами и у вас посижу, посмотрю на ваш уголок, на вас, и потом, потом уеду в Мандал».

Милая девочка, юная натура, всю тебя я вижу и всю тебя чувствую. Ты так чисто думаешь и говоришь! До свидания! Всегда будем рады видеть тебя, жизнерадостную. Как весело, беззаботно, в цветах лета носилась ты с сачком в руках, ловко ловя насекомых; редко какая муха или бабочка смогла уйти от тебя! Не забудем тебя никогда.

10/X, T. Как и ночь, утро с легкой облачностью, t -1.5°C. Едва выплыло над горизонтом солнце, как стало тепло, от снега вокруг осталось лишь воспоминание. Массив Богдо-ула не играет осенним расцветом -- темен и холоден, дик и угрюм, молчалив, сонлив. Что интересного принесет нам сегодняшний день? Улыбку, радость или обратное? Надо всегда и ко всему быть готовым.

Получено с почты только одно письмо из Москвы (Н.Такке) и из Троицкосавска от Михно. Такке усердствует относительно марок, Михно мило благодарит за доклады.

Мой Гусев день-деньской работал, ожидал в ямынах бумаг, добывал плиту к печке и проч.

Я навестил Лидочку Кузнецову, больную, а потом и общего нашего врача -- милого П. Н. Шастина, которому поднес подарок -- отличные золотые часы «Павел Буре» на память. Павел Николаевич сконфузился и не хотел никак принимать подарка, говоря, что он ничего не сделал для Тибетской экспедиции. Это скромность Павла Николаевича. Он сделал много не только по отношению к нам, членам Тибетской экспедиции, но и по отношению к нашим друзьям и знакомым, как соотечественникам, так и монголам. Много затем мы беседовали с Павлом Николаевичем, и он по моей просьбе обещал навестить нашу милую больную Лидочку Кузнецову.

В беседе с Павлом Николаевичем о разных вопросах он заинтересовал меня, между прочим, тем, что он видел в дворцах покойного богдо-хана или богдо-гэгэна, в особенности в Зимнем дворце. «Там наверху, -- говорит Павел Николаевич, -- убранство чисто царское, есть уголки музейного характера, с оружием, табакерками, всякого рода карточками, картинами, коврами и проч., проч. В одной нише сидит статуя в позе учительства -- предшественник перерожденца, и там я видел молящихся». Многое из имущества покойного продается, частью на месте, частью в городских лавках. «Вам, Петр Кузьмич, необходимо побывать там и посмотреть; Вы, вероятно, найдете для себя много любопытного и занимательного».

От Шастиных я зашел к Бадмажапову, который только что возвратился из гобийской поездки, где много интересного наблюдал и в области нашей. Например, куланы им замечались на Чацеринг-худук и у южного подножия Монгольского Алтая, в особенности против массива Ихэ-богдо куланы очень обыкновенны. У Арца-богдо и горы Халцзан он видел по-прежнему много лавы, то коричневой, то черной, очень ноздреватой; тут же у Арца-богдо он поранил ногу -- на него упал значительных размеров отторженец и прямо в ноги. Из птиц мой прежний спутник видел много дроф на всем своем пути. Также в беседах с монголами слышал, что в Ихэ-богдо живут удавы значительной величины, с лошадиный аркан, и опять повторились удивительные рассказы о хун-чулу -- маленьком пустынном человечке и малом червяке, только попадающемся крайне редко. Вообще надо заметить, что беседы с Бадмажаповым, в особенности после его возвращений из поездок по Монголии, всегда бывают крайне любопытны и поучительны, и я люблю его видеть загорелым, полного запасом рассказов о виденном и слышанном.

К себе домой я возвратился ко времени метеорологических наблюдений и завода хронометров. По дороге я видел стаю монгольских собак, «свадьбу», от которой должен был немного укрываться в теневых сторонах заборов, чтобы не обратить на себя их внимание. Луна светила довольно ярко, несмотря на перистые облака.

Сегодня объявлено о прямом почтовом сообщении: Урга-Троицкосавск, W, S и Троицкосавск-Урга, Q и V.

11/X, W. Небо с тонкоперистыми облаками. Павел не ночевал с нами, а задержался у родных, в Курене. Сегодня с утра он укатил к себе в милый Сугу-нур. Я дал ему наказ полностью, его бумаги я передам Вильским. Его партия в гольцы будет состоять из него самого, Андрея Симукова и Вани Вильского. С тем мы и распрощались! Гусев хлопочет по делам: отнес письмо к Лидочке, получил расчетные деньги от Госторга за десять плиток гамбургского серебра -- 222.70 китайских серебряных долларов, в дополнение к полученным Андреем Симуковым (13/IX -- 50 и 18/IX -- 200) 250 китайским серебряным долларам. Теперь он отправился в ямынь за бумагами, а затем отправится в полпредство с целью привезти седло, деньги и справку, когда завтра, в Q, мы (я и Юдин) едем в Суцзуктэ. Я начну понемногу собираться в дорогу и ждать приезда домой Павлова и Канаева.

Они прибыли в 5-м часу в полном здравии и благополучии, с успехом, но -- многозначительное но! -- без маршрута, который остался висеть в воздухе: Павлов не вел съемки, и отсчеты анероида некуда привязать! Необходимо сделать при помощи Лисовского хотя бы схематическую карточку, иначе я не знаю, как можно будет положить маршрут на карту. Надо что-либо делать -- надо спасать положение вещей, как говорят! Принял анероид, часы с разбитым стеклом, термометр от психрометра; видел несколько птиц, лисицу и несколько грызунов (в спирту). Что за птицы вообще, узнаем позднее, когда их разложат по порядку. Также не знаю, что сделано в области энтомологии и гипсотермомии. Близкое будущее покажет.

После долгих часов наконец получил бумаги на трех участников: Тугаринова (Убулун), Борисова (Сугу-нур) и Симукова (Суцзуктэ) на зимний сезон в окрестности Урги. Только к вечеру удалось освободиться и быть дома.

Тем временем прибыл Маршалл с письмом, очень любезным, от Эндрюса, который выслал мне серию портретов, общих с ним снимков.

Как жаль, что Меркулов не привез ни денег, ни седла; то и другое очень нужно. «Маргаш», -- говорят все. Однако завтра поедем в Суцзуктэ. Там сосредоточен самый высокий интерес. Последние дни погода вполне благоприятствует, и я думаю, что Теплоухов что-то уже сделал в отношении подготовительной работы. Пока я буду в поездке в Суцзуктэ, Павлов и Канаев приведут себя и сборы в полный порядок.

Несмотря на позднее время, я с Николаем Васильевичем все же просмотрел три пачки растений, в целом несущие настоящий характер пустынных форм; те же однообразно изжелто-серые тона, которые так быстро наскучивают глазу.

Вечер и ночь очень приятные: тихие и почти ясные.

12/X, Q. Утро полуясное, с пыльной дымкой на юго-востоке. Minimum t ночью -4.2°C. Я готов в дорогу и жду заезда машины.

В 10 часов мы едем, наш состав автомобиля: Юдин, двое военных и я. Машина быстрая, но с дефектами -- без огней (света) и без тормозов. Тем не менее следуем очень быстро, быстрей, нежели обыкновенно, и в 3 часа времени достигаем селения Нижний Мандал, осилив по дороге высокий перевал Халцзан-дабан. Боковой ветер сильно донимал нас.

У Вильских мы великолепно пообедали, получили в дар пару гусей и направились дальше до Суцзуктэ. Нам везло; по дороге я показал спутникам курганы, и против нового обширного заложения, № 24, остановились и сразу осмотрели работы. Нас встретили у кургана наши археологи, и Теплоухов дал толковые объяснения. Рабочих 47 человек, площадь кургана..., снимают верхний, мощностью в 1 сажень, пласт, состоящий из гумуса, гальки разных сортов; пока что добыты кости животного.

Теплоухов показывал снимки, очень удачные. Все оживлены, разговоров и ожиданий много. Надеемся, через неделю будет лучше, интереснее, глубже. Пока вынуто около 50 кубов земли, среди нее много больших и малых камней. Виды по сторонам очаровательные.

Ознакомившись с общим характером работ, мы пошли к машине, а эта последняя подняла нас вверх, до места самого лагеря, где мы были радушно встречены своими -- Елизаветой Владимировной, Кондратьевым, Васей и другими. Забыл отметить, что у кургана первым далеко вышел навстречу наш Андрюша, все время присутствующий при новых дополнительных археологических раскопках.

Наши спутники-военные поехали в Цзун-модо и далее на Хару, Юдин и я занялись осмотром лагеря и ближайших окрестностей. Вечер частью проведен мною с нашими, частью с археологами и Юдиным. У нас теперь хорошо оборудована, по-походному, и соседняя половина помещения, в которой и устроились археологи. Только вот старший из них, Сергей Александрович, простудился во время поездки в снежную бурю и теперь перемогается, а работы оставлять нельзя, народа много, спускаются вниз успешно, необходимо следить, что делается, какие очертания могилы были при ее первоначальном сооружении, надо проследить швы и проч., необходимы периодические фотографии и проч. Теперь становится очевидным наличие второго археолога, который (специалист художественного отдела) и заменяет всецело С. А. Теплоухова. Снимки наших археологов просто прелесть, великолепные. И в общем, очень хорошо, что Ольденбург придумал всю эту историю.

13/X, R. Встаем в 7 часов утра, погода холодная, серая, по отдаленным горам, их северным склонам, лежит снег. После чая мы большой компанией идем на раскопки старой знакомой тропинкой, проложенной к кургану № 25, давшему много бронзы и керамики. На кургане повторилось более детальное изучение обнаженных слоев и границ, указывающих пределы погребения. Уже после вчерашнего осмотра наблюдается разница -- увеличение площади удаленной земли. Работа спорится, археологи на месте; от одних рабочих к другим ходит надсмотрщик Смирнов и в роли десятника подбодряет одного, понуждает другого и т.д. Все идет как следует, своим чередом. В полдень возвращаемся на стан обедать. Среди дел археологических я наблюдаю, даю указания и по отношению к работам, имеющим отношение к изучению живой природы, ее животной жизни, просматриваю и укладываю коллекции. Надо ехать в Ургу, там думают об отъезде наши минералог и почвовед. Их надо, на память, угостить китайским обедом, поговорить с ними и т.д.

В компании с нами Кузнецов, которому я объявил приятное: «Возьму твоего Николая на стипендию Тибетской экспедиции в Ургу, в школу I-II ступени». Тот благодарит и т.д.

Обедаем, собираемся, укладываемся. Следует отметить, что с нами еще прибыла из Мандал гостья -- Вася Вильская. Таким образом, обратно автомобиль должен был принять целых 8 пассажиров со многим багажом, ружьями и проч.

Около 5 часов дня мы выезжаем, машина идет с трудом, в особенности на перевал Цзурумтэ, в его самом крутом месте, с камнями. Тут мы возимся свыше 1/2 часа времени и наконец выбираемся и взбираемся на вершину перевала. Обнаруживаем поломку оси и рессоры (задней); тем не менее движемся вниз по знакомой все улучшающейся дороге и ночными сумерками, не без труда прибываем в Мандал, где у Вильских находим и стол, и ночной покой.

14/X, U. Хорошо питаемся, тепло спим, а наутро (холодное, мрачное, с нависшими тучами и северо-западным сильным ветром) возимся с починкой машины, подстраиваем на ось подушку из дерева, чтобы облегчить работу рессоры. Наконец едем. В Верхнем Мандале останавливаемся. Виталий Иванович ведет беседу об устройстве школы, нанимает помещение на 1/2 дня урочных часов занятий учительницы со школьниками, ведет разговоры о снабжении школы материальными средствами, учебными пособиями. Я рад, я вдохнул эту мысль ему, представителю России. Школа оживет, дети отвлекутся и хоть полдня будут при учительнице набираться ума-разума. В следующую субботу обещаем вновь прибыть в Мандал по дороге в Суцзуктэ. Пьем наскоро чай, военные говорят о подряде на сено, о его доставке из долины Хара в Ургу. Я лично веду разговор с Евгенией Яковлевной и ее старушкой-матерью, и отправляемся в путь. Все это относится к 14/X, U, или 1 октября по старому стилю -- Покрову! «Покров, накрой (снегом и т.д.)».

Путь дальнейший спорится; нас подгоняет сильный холодный ветер с СВ и вид на временный белый снег, покрывший землю, горные северные склоны. Мы успешно поднялись и столь же успешно спустились и продолжаем двигаться вниз по Сельбе, к дому. Вид на Богдо-улу нас поразил обилием снега, который ярко блестел. Наконец и дом, где все обстоит благополучно.

На минуту заходят военные полюбоваться на птичек и спешат к месту службы.

На столе у себя я нахожу телеграмму за подписью востоковеда С. Ф. Ольденбурга. «Ленинград. 12/X. Академия, Географическое общество признают желательным Ваш приезд. Одновременно делаем сношение с полпредством о содействии. Ждем Вас в ноябре. Ольденбург».

Так я и думал, так и ожидал! Если хорошо устроишься, то непременно тебя ждет выезд. Все же надо подумать, да еще как, над вопросом -- ехать или не ехать!

Сегодня китайский обед дается от Тибетской экспедиции приезжей компании из двух: Крыжановского и Полынова. Нас семь человек, все мужчины, без дам: минералог, почвовед, Павлов, Гусев, Канаич и я с С. Б. Бадмажаповым. Обед с 5 часов длился целых три часа и вышел, в общем, очень хороший, культурный, без фрикаделек, но с белым вкусным (теплым) вином и майхало. Закуски весьма содержательны, с числом блюд 24, и обед самый еще раза в два с большим количеством. В результате чудный, лучший чай, который весьма кстати после обильных яств. Пилось и елось сластей, с антрактом, очень много. Чай превкусный, он очень кстати для пищеварения и бодрости. Поздним звездным холодным вечером вернулись домой, долго беседуя на тему о китайцах, об их культуре и об их утонченном кулинарном искусстве.

Наш Павлов был дома и старался изощриться в учтивости и любезности.

В 10 часов мы уже отошли ко сну, и я спал очень хорошо до утренней зари.

15/X, S. Ночь и утро с облаками и с ясными промежутками. Температура воздуха -12.7°C. После чаепития -- писание дневника, сортировка коллекций и проч. В полдень к нам заезжает А. А. Дудукалов, с которым сначала беседуем, а затем едем совместно обедать в русскую столовую. Андрей Александрович стремится к семье, к жене, а с женой и к детям -- в Америку.

Во время обеда к нам сначала подошел Крыжановский, а немного позднее и Полынов; мы пили чай, говорили кое о чем. Наши петроградцы думают об отъезде и закупаются всякими заграничными предметами. Около 3 часов мы разошлись, каждый в свою сторону. Остальная часть дня ушла на ту же сортировку и упаковку птиц и млекопитающих. Но вечер прошел неподобающим образом, а именно: я должен был присутствовать на лекции, очень интересной, Крыжановского, который должен был читать в Нардоме о своей поездке в Горихо на Сулеймановский прииск, затем о применении минералов в жизни: в технике, в искусстве и т.д. Как жаль, что лекция не состоялась в указанном месте и в указанное время, а была прочтена в 10-м часу в школе I и II ступени; окончилась она в полночь, когда я, по обыкновению, хорошо сплю. Ночь абсолютно тихая, светлая и очень холодная для осени, -16.0°C. Так изо дня в день, постепенно надвигается зима.

16/X, V. Утро ясное, тихое, холодное. Наша священная красавица Богдо-ула выглядит совершенно по-зимнему. Она молчалива, задумчива, угрюмо-темная, окаймленная чистым мощным покровом снега. Смотришь на нее долго-долго и проникаешься созерцанием. Опять прежнее занятие с птичками и млекопитающими; опять упаковка, укупорка птиц и грызунов.

Около полудня меня навестил Жамцарано, очень приятно было поговорить с хорошим человеком о птицах, об археологии и проч. Жамцарано принес показать и определить птиц, доставленных из Центральной Монголии (работы нашего бывшего Пахомова -- спутника Казакевича). Ц. Жамцарано очень просил взять его на раскопки в следующую нашу поездку с Виталием Ивановичем Юдиным. Он желает посмотреть открытую могилу и удостовериться воочию в присутствии погребальной камеры и гробницы в связи с покойником и его атрибутами. В заключение я подарил Жамцарано два фотографических снимочка. Затем я поехал в полпредство, виделся с Юдиным, говорил с ним, передал ружье Б. И. Меркулову (винчестер А. Н. Васильева) и просил его доставить нам седло.

По дороге встретил Б. Б. Полынова, все еще прихрамывающего. Он был у меня с визитом (прощальным), они едут, кажется, завтра. Потом я побывал у китайца и получил от него массу карточек и счет на 38 долларов, 90 янчений, и оставил ему еще 10, кажется, моих негативов для последних отпечатков. Этим я полагаю и закончить пока снимки (в будущем необходимые для книги). Мечтаю о поездке в Россию, но не знаю -- удастся ли?!

Под вечер возился с Борисом Борисовичем, отвозил его к Шастину и домой к нему, где Полынов хотел быть искренним, рассказав, каким образом он попал в командировку, как он свиделся с Ю. М. Шокальским и тот сказал ему, как своему сочлену: «Ужель борьба с Академией из-за экспедиции Козлова все еще продолжается и назначают в экспедицию Козлова лиц, вновь не спросив согласия ни председателя РГО, ни самого начальника Тибетской экспедиции; все это как-то нелепо, странно! Успех нашего Козлова уже второй раз в области археологии заставил встрепенуться членов Академии наук, разбудил их и вызвал непременное внедрение в экспедицию не только людей, могущих иметь прямое отношение к экспедиции -- археологов, но и минералога и почвоведа, получивших свои специальные задания. Таким образом, выходит, что эти люди, специалисты, чувствуют себя весьма неловко, в особенности «камни и почва». Вторая, или, точнее, первая, основная группа -- группа археологов делает свое дело и помогает экспедиции, хотя, конечно, она ложится бременем на средства экспедиции. «Камни и почва» обогатились за счет Тибетской экспедиции материалом для музея и, довольные, уезжают в Россию. Их поездкой сюда не могут быть недовольны, наоборот, их поездка может послужить к дальнейшей большой командировке в Монголию вообще, так как и сам Ученый комитет Монголии, и стоящий во главе его Ц. Ж. Жамцарано идут охотно навстречу «камням и почвам» не только разрешением, но и принятием на свой счет значительной части материальных расходов -- что и требовалось доказать. И Академия наук, и командированные должны быть довольны».

И с Полыновым, и с Крыжановским мы распрощались. Последнему за его негативы я поднес статуэтку Амитаюс. Милый Шастин заезжал к нам с визитом и для того, чтобы посмотреть птиц (пока еще не завернутых в бумагу и не спрятанных в ящики для отправления в Россию).

Ночь ясная, тихая, холодная. Зима исподволь надвигается.

17/X, T. Ясное, тихое утро, мороз 12.0°C. Сегодня посылаю письмо Груму (Григорию Ефимовичу Грумм-Гржимайло) со специальной целью дать старику возможность полюбоваться монгольскими оригинальными марками и телеграфирую Такке о переводе 300 рублей золотом на приобретение и отсылку монгольских марок.

Сижу дома, никуда не выхожу. Упаковываю птиц и грызунов, преимущественно из сборов Павлова по его поездке внутрь Монголии, Хангай и прилежащую на юге озерную долину.

Получили почту -- письма и газеты «Известия» от 24 сентября за № 213. В этой огромной газете, на 3-й стр., на виду, помещена моя вторая статья: «Путешественник П. К. Козлов о своих работах в Монголии». Предупредительно Даниленко прислала нам вырезки моей статьи по экземпляру на каждого. Это все очень мило! Я читал газеты, письма (с донесением об Аскании-Нова), а также хорошее письмо Коки Барсова с переводной на русский язык статьей английского генерала Перейра, сделавшего путешествие в 1921 году от Пекина до Лхасы, а затем от столицы Тибета в Калькутту, где в госпитале окончил дни свои. Статья эта -- доклад брата покойного в Английском географическом обществе на основании материалов путешественника. В районе Чжэрку, Чамдо, Бар-чу Перейра шел маршрутами его предшественников; среди имен англичан, американца стоит и мое имя. Маршрут Перейры очень интересен, к сожалению, путешественник по характеру своего снаряжения и подготовки, вероятно, мог только отмечать попутно свои наблюдения, как турист. Научных же данных его путешествие не принесло, да и не могло принести. Он говорит лишь о характере местности, о горах и размытых ущельях и благодаря анероиду отмечает высоты наиболее характерных и высоких перевалов или отдельных гор.

Вечером нас навестили: Меркулов, получивший бумажечку на право охоты, и П. Н. Шастин -- наш врач, осмотревший меня, мое горло, и заключивший, что надо подождать с поездкой хотя бы один день. До поздних часов мы теперь сидим и занимаемся в своем уютном домике.

18/X, W. Как и ночь, утро полуясное с ветром самым неприятным -- северо-западным. Массив Богдо-ула мрачен, его вершина и средний пояс окутаны слоистыми, густыми темными тучами; такими тучами, которые всегда посыпают землю снегом, несомым сильным порывом ветра.

Пишу В. И. Юдину мою просьбу перенести нашу поездку в Суцзуктэ с субботы на воскресенье из-за моего недомогания. Возвратился наш посланный с письмом от Виталия Ивановича. Оказывается, машина еще не готова, и, когда она будет исправлена, меня поставят в известность о времени нашего отъезда в Мандал и Суцзуктэ. Трудно себе представить, когда начнутся настоящие зимние холода, во всяком случае, они не за горами. И вероятно, на наших раскопках уже холодно. Во всяком случае, необходимо довести их до конца -- получить настоящую картину могилы и погребальной камеры. Следует уяснить себе, как наши предки ее готовили, откуда, с какой стороны был сделан вход и проч. По всей вероятности, он был устроен с юга, где теперь указателем этого служит хвост. Очень интересно будет видеть нам, на какую глубину открыта могила, что за грунт и проч. Как идет выборка земли, обнаружится ли вода, на какой глубине и в каком количестве, и, что самое главное, что нам даст этот № 24 по нашей регистрации, курган?

Сегодня у нас был Федор Николаевич Воробьев -- отец нашей девушки Вассы. Он берется доставить нашу белую лошадь (из разъезда Павлова) в Суцзуктэ. Эта лошадь там нужна, и ее есть чем кормить. Воробьев воспользовался случаем: выпросил в долг 10 китайских серебряных долларов на 1/2 месяца и обещал быть исполнительным, получил толику патронов.

Кажется, этим людям пора понять и знать, что от знакомства и близости с нами им только хорошо и одна польза. Кажется, именно это и понял старик Воробьев (сугу-нурский).

В. И. Юдин прислал мне чуть не последние 200 китайских серебряных долларов и обещание: как только машина будет в исправности, тотчас поедем на раскопки.

Ветер, дувший с утра, с особенной интенсивностью около полудня, к 9 часам вечера стих при t -13.0°C. Ночь яркозвездная, планеты горели как бриллианты, при абсолютной и невозмутимой тишине воздуха. Особенно тиха, торжественно угрюма, молчалива священная гора Богдо-ула. Она словно спит в невозмутимом покое.

19/X, Q. Ясное, тихое, зело холодное утро, t только -20.0°C. По-старому, это первая треть октября месяца. Ни одного звука в воздухе: словно все уснуло и замерло. И опять, как и прежде, дым городской, словно фимиам, сбирается в общую длинную массу и возносится на скаты горы, словно на престол.

Сегодня написал письмо Елене, спрашиваю, сколько она собрала за минувшее лето растений, и прошу ее показать их мне.

Вдруг объявился В. И. Юдин (с инструктором), привез для суцзуктинских раскопок 800 китайских серебряных долларов. Мы быстро справились; я говорю «мы», потому что я взял с собою старшего препаратора экспедиции Канаева, чтобы водворить его там на весь зимний сезон для сбора пернатых. День был отличный, и очень жаль, что мы долго провозились и у меня, и в городе, прежде нежели отправились прямо к цели. Путь один и тот же, способ передвижения также. Маршрут: Сельба, Халцзан-дабан и долина Мандал.

В 3 часа мы стояли 5 минут на Халцзане. Анероид показал 620.0, t 17.0°, t наружного воздуха -1.5°C. С перевала и долиною мы катили очень быстро, у Евгении Яковлевны Сахаровой угостились прекрасным обедом (с чаем и сластями), у Вильских я передал бумажку на лов рыбы, а к погасанию сумерек и началу ночи мы уже поднялись в лагерь Тибетской экспедиции. По горному склону красиво мелькали огоньки.

В лагере удивились нашему позднему приезду. Теплоухов хрипит, Боровко прыгает. За столом Теплоухов доложил, по карточкам, о ходе работ по углублению кургана; его страшит мерзлота, появление воды у продолжения воронки, разрыхленность грунта по меридиану. По всему видно, что грабители в погребении были и, что страшнее всего, вследствие постепенного, но ежедневного охлаждения воздуха ему не справиться с работой кургана, не дойти до погребальной камеры, а если бы это случилось, то ни в каком случае нельзя было разбирать гробницу без риска испортить содержимое, в особенности по отношению к тканям. В заключение Сергей Александрович говорит: «Риск был начинать работу, а теперь риск ее продолжать; ко всему этому я болен, и мне нужно поехать в Ургу, показаться доктору».

У моих мальчиков оказалось все благополучно. Андрей уехал в гольцы с Павлом. С С. А. Кондратьевым мы долго беседовали по поводу наших экспедиционных вопросов.

Ночь облачная, холодная прошла для меня очень быстро.

20/X, R. Утро серое, холодное. Наши поднялись поздновато, хотя Боровко уже отправился на работы. После чаепития пошли и мы большой компанией, Теплоухов поехал на лошади. Вспомнились мне наши летние прогулки на курганы № 23 и № 25. Пришли. Невольно любуешься видом на Суцзуктэ и на дальние цепи гор, замыкающие горизонт. На кургане углубились, спустились; видны швы материнской породы, уступ в 2 аршина, потом новое углубление, провал постепенный -- от краев к воронке. Остальное как и доложено вчера. Работают две партии: одна посуточно, другая сдельно, по кубам; последняя внимательнее и с вечера готовит себе взрыхленную почву для работы утром.

По возвращении к себе домой мы устроили заседание о настоящем и дальнейшем моментах. Теплоухов высказался категорически, и его всецело поддержал Боровко, что если бы они оба знали, что здесь такой климат, то ни за что не начали бы раскопку кургана, и теперь с тревогою видят, что работы придется прекратить очень скоро, дабы не обнажать место погребения, так как гробницы разбирать уже поздно. Сергей Александрович склонен теперь же прекратить работы, распустить рабочих и проч. Все остальные (я, Юдин, Кондратьев, Кузнецов) высказались таким образом: раз начаты работы, затраты произведены большие, надо продолжать, пока возможно! Конечно, в конце концов их придется прекратить прежде времени, ныне поздно.

Затем пообедали и собрались в дорогу. Теплоухов также, он очень тепло укутался. Ветер сильный; по дороге неслись тучи пыли. В Мандалах останавливались ненадолго. Прибыли домой в ночи, проблуждав порядком по Сельбе.

Дома более или менее благополучно. С собою привезли Колю Кузнецова учиться в школе. С вечера немного позанимался, а потом, в 10 часов, мы уже улеглись. Дома хорошо, уютно.

Ночь полуясная, достаточно холодная, так как дул западный ветер.

21/X, U. Утро серое, облачное, неприятное, бр-рр! Зимняя картина. Нет моего любимого монгольского яркого солнышка, которое часто так ласково греет и веселит, ласкает душу. Сегодня хочется получить хорошую российскую почту и узнать, каков результат первой облавы в Баин-булаке; затем заняться писанием писем Горбунову, Комарову о возможности моего приезда в Петроград и т.д., прося их позаботиться приготовлением удобств при переезде через границу и следовании с коллекциями в поезде. В 3 часа надо навестить С. А. Теплоухова и поговорить с ним обстоятельно обо всем в связи даже с нашей поездкой в Петроград.

Не могу не отметить того обстоятельства, что всякий раз, проезжая долиною Мандал, я любуюсь на тот район гор, на то ущелье, которое ютит речку Сугу-нур. Для меня в высшей степени дороги мрачные гольцы и красивые мягкие склоны с речкой Баин-гол; дорого все это, волнует душу и отдает лучшим чистым воспоминаниям прошлого. Особенно хорошо, ласково и добычливо были ущелье Сугу-нур и Баин-гол летом или поздней майской весной. Сколько цветов, птиц и бабочек, сколько непринужденного душевного покоя. Даст ли нам вновь Монголия столько вдохновения и столько научного восторга и очарования? На следующий год, с весны, я хочу оставить Ургу и двигаться прежде всего на излом Толы, к Бага-богдо, где база, откуда разъезды к северу и югу, вплоть до низовья Эцзин-гола, его озер и моего сонного друга Хара-хото.

Из писем мы с Пшевиком получили по одному: я от Володи, а он от П. П. Сушкина. Первый, между прочим, описывает наводнение в Петрограде, имевшее место 23/IX с. г., а второй указывает на получение коллекций птиц, млекопитающих и гадов. Пришел первый бидон, пришли птички, но, очевидно, не то, на что он рассчитывал и что еще в дороге. Что бы он ни писал, все равно, а вот когда будут получены все посылки, хотя бы те, которые ушли около месяца тому назад, не говоря уже о тех, которые я готовлю к отправке или сам свезу, тогда будет иное дело; зоологи немножечко станут говорить по-другому и, может быть, отчасти будут довольны. Мне кажется, все те посылки должны вот-вот прийти в Петроград. Будем надеяться, что именно так и случится. Жаль, что это все случится по отъезде Сушкина за границу. Такова судьба коллекций, самой лучшей их части, -- лежать, лежать.

Может быть, с моим приездом в Петроград все изменится к лучшему? По крайней мере, я уверен в этом.

Вечером я отправился к Теплоухову. Он был мрачно настроен, приготовил письмо мне с просьбою, чтобы я заехал к нему на совещание, но это письмо почему-то не было отправлено и дождалось меня. Сергей Александрович заготовил телеграмму Ольденбургу, смысл телеграммы таков: «Морозы усиливаются, вынужден дальнейшую раскопку кургана прекратить (нынешней осенью) Ваш совет?» Так как телеграммы принимают только до 6 часов вечера, то мы решение вопросов о раскопках, их окончательную санкцию, отложили до завтрашнего («маргаш») утра. Но посыльного в Суцзуктэ задержим только до 10 часов утра.

Ночь полуясная, тихая, довольно холодная, ежедневно температура воздуха постепенно падает.

До моего отъезда в полпредство у нас сидела М. Н. Ринчино с подругой-медичкой, осматривали коллекции. Очень жаль, что мне не удалось показать им большую и интереснейшую часть археологии.

22/X, S. Утро почти ясное, приветливое. Барометр стоит высоко, как никогда; до сих пор наивысшее показание его за весь минувший год относится лишь к 27/XII, а именно (9 часов вечера) 668.4, t 11.3, t наружного воздуха -26.1°C. Самое же низшее падает на 17 ноября 1923 г. в 1 час, при t наружной -3.1°R, барометр 637.9, t 15.0°. С грустью я узнал, что не все доставлено из Суцзуктэ по части коллекций; так, например, там оставлены ковер, в частях, из Кондратьевского кургана и керамика. Распоряжаюсь немедленно доставить их сюда, в Ургу, место сосредоточения всех сокровищ экспедиции. И только тут будем приводить все в порядок и тут будем упаковывать!

Приходил Гомбо. Я ему показал все ценнейшие находки по археологии Тибетской экспедиции. Барометр стоит высоко, в соответствии с ним и погода: день обещает быть очень хорошим, ясным, теплым. Это отрадный проблеск времени. Так нередко бывает в Центральной Азии.

Продолжаю хлопотать с устройством ящиков, упаковкой коллекций: археологической, этнографической и зоологической. Упаковок два сорта: одна с собою, в поезде, другая -- через полпредство.

Наш стипендиат Коля Кузнецов определен в школу I-II ступени и начал учиться, помещается же он на столе у А. П. Жукова, в центре города. Мальчик хороший, прилежный. Мне кажется, что из него выйдет толк. Будущее покажет.

Вечерком я заходил к Цокто Гармаевичу и там встретил Сергея Борисовича Бадмажапова, от которого узнал, что за китайский отличный обед нам придется заплатить 18 китайских серебряных долларов (с чаевыми поварам). И дешево, и мило! Придется то же самое устроить и по отношению теплоуховской компании.

Ночь великолепная: ясная, тихая и не очень холодная.

23/X, V. Как и ночь, утро великолепное: тишина и ни единого на небе облачка. Среди дел надо написать Комарову письмо, поставить его в известность и относительно кургана, заложенного Теплоуховым, и относительно моей поездки в Петроград (с коллекциями).

Комарову написал обстоятельное письмо обо всем. Снял фотографии: наш домик и общий вид на центральную часть соседнего монастыря Майтреи, воздвигнутого в честь покровителя скотоводов бодисатвы Майтреи. Потом я побыл в Ученом комитете Монголии, справился относительно витрин и времени устройства выставки, равно просил возобновить для Елизаветы Владимировны (со спутниками) бумажечку на право производства в окрестности Урги орнитологических экскурсий. В Ученом комитете занимается наш ботаник; его растения разложены на столе, а сам он строчит отчет о совершенной поездке. Очень жаль, что я не застал самого Жамцарано, с которым хотелось обстоятельно поговорить обо всем не только текущем, но и о предстоящем.

Фотограф продолжает работать: никак не может закончить заказа проявления и печатания, а китаец-столяр -- должного количества ящиков для упаковки экспедиционных ценностей. Лама-монгол доставил большую (около пуда весом) брюшину топленого коровьего масла за 15.60 китайских серебряных долларов. Даниленки телеграфируют: беспокоятся от долгого неполучения писем. Вероятно, мамаша.

Дни за днями идут непрерывной чередой, все лежит в своем русле. Ночи увеличиваются, солнце продолжает отклоняться к югу еще на протяжении двух месяцев. В воздухе тихо и спокойно.

Китай все еще не может угомониться.

Ночь отличная, тихая.

24/X, T. Тихо, ясно, прозрачно; вид далекий. На северных склонах лежит снег, в особенности глубокий на священном массиве Богдо-ула: тут настоящая зима.

Написал и сдаю письма; назавтра пойдут Горбунову, Комарову, -- и телеграфирую в ответ Даниленкам: «Котик здоров, благополучен, спасибо за газету, привет. Козлов».

Сегодня начали появляться на небе облачка, которых не видно было совсем несколько дней. Барометр постепенно опускается. Мы делаем то же, что и раньше. Пшевик определяет и записывает птиц. У нас уже перевалило за 200 видов. Канаев добыл и пополнил экспедиционную орнитологическую коллекцию на 30 видов, или около 160 экземпляров. Все еще упаковываю птиц, которых в совокупности имеется свыше 600 экземпляров.

Предполагаем отправиться на Суцзуктэ утром, в воскресенье. Теплоухов ждет телеграммы (от Ольденбурга). Да, действительно очень интересно знать, что думают в Петрограде и что сделано на раскопках?

В Мандалах надо посмотреть, нет ли птичек (Leucosticte giglioli) и не забыть спросить у Воробьевых зверька «кузун-бузун» (черный хорек), его шкурку с черепом.

Ночь ясная, тихая, с инеем.

25/X, W. Тихо и слоистые облака; постепенно облачный покров подвигается на юго-восток и к 8 часам утра совершенно очистит голубое небо. У нас в комнатах топятся печи, весело пылает огонь и трещат дрова. Над Ургой дым медленно, тихо поднимается строго вверх, и только в вышине его клонит на юг-юго-восток и несет в объятия Богдо-улы. Никакой звук не нарушает тишины и дремотного спокойствия.

Сегодня окончили определение, подсчет и завертку птиц: оказывается, здесь, у нас, всех птиц 265, в Зоологическом музее Российской академии наук 105 и немногим менее находится в дороге в Петроград, таким образом, к зимнему сезону у нас имеется немногим свыше 200 видов, в количестве около 700 птиц. Млекопитающих также больше, нежели указано в отчете. Теперь понемногу будем укладывать: птиц, млекопитающих, спиртовые сборы и в заключение -- гнезда, тлей и насекомых вообще, которых имеется налицо 25-26 ящиков. А самое главное -- археологию и этнографию -- пропустил. В конце концов, наберется немалое число мест всех в целом коллекций.

Под вечер заехал ко мне Жамцарано и просидел около часа времени, ведя беседу о предстоящем: о выставке, о выделении местному Ученому комитету части археологических коллекций и, наконец, о моей предстоящей поездке в Россию. Говорили также о будущих поездках в глубину Монголии, о разностороннем ее исследовании и т.д. В заключение немало толковали по поводу того, например, откуда можно добыть людей в качестве физика-метеоролога и другого -- заведующего музеем. В душе я указал на двух лучших моих спутников -- Андрея Симукова, метеоролога и съемщика, и на Гусева -- заведующего музеем. Только эти два человека, по мнению моему, наиболее могут быть пригодны для таких дел.

Мы не упомянули о старшем препараторе Канаеве, но и этот человек еще более был бы пригоден для музея и для орнитологических летних поездок по Монголии. Конечно, предварительно следует обстоятельно переговорить с каждым из них в отдельности.

У нас ночует Лидочка Кузнецова с целью отправиться завтра с нами к себе домой. Я ее занимал рассматриванием лучших художественных изданий (птиц) и стереоскопом с видами Европы, России, ее наиболее замечательных музеев и построек. Девочка, не видевшая ничего подобного ранее, была в восторге.

Ночь довольно тихая, не холодная и наполовину ясная.

26/X, Q. Как и ночь, утро полуясное, со слабым ветром, дующим от северо-востока.

В начале 9-го часа утра пора бы ехать, тем более что Юдин и Теплоухов обещали за мной заехать рано, примерно в 7-8 часов. Погода хорошая, хотелось бы выехать раньше, чтобы прибыть вовремя на место и сегодня же успеть все осмотреть и непременно решить на месте программу дальнейшего: работать или все прекратить до предстоящей весны, о чем, конечно, придется обстоятельно толковать только в Петрограде.

Выехали около 11 часов утра. Наша компания: я, Теплоухов, Лида Кузнецова, шофер Кузнецов. Ветер дул с СЗ, или даже с ССВ, и сильно пронизывал. По знакомой, сильно наезженной дороге катили быстро, несмотря на очень каменистую дорогу. Встречных было немало и почти исключительно с дровами или сеном. Мы ехали быстро, без приключений. В Верхнем Мандале имели лишь минутную остановку у дома Ф. Н. Воробьева. Здесь мне вынесли зверька -- хорька большого, ночного истребителя кур, называемого бурятами кузун-бузун, а монголами двояко: или бутунь-худзю (хуцзу), что значит вонючка коричневая, или умкэ-хурунь -- толстошеий; название этого хорька в науке Putorius. Вероятно, это тот самый вид, который мною добыт к югу от Урги,^57 в пастбищной степной долине Шарахай-хундэ. Хорьком монгольским очень заинтересовался в свое время А. А. Бялыницкий-Бируля и просил меня на этот раз обратить на него особое внимание и непременно привезти. Таким образом, я остался доволен этой находкой. Канаич ее отпрепарирует (и шкурку, и скелет). Зверек взрослый, U, обнаружен во дворе дома, и хозяевами вовремя добыт. Голова хорька очень любопытна раскраской (темного и светлого цветов). Все же остается недобытым экземпляр летяги, по которой, однако, стреляли, и не кто другой, как мои спутники (с Павлом Борисовым в компании) во главе с С. А. Кондратьевым.

^57 П. К. Козлов. «Монголия и Амдо...», стр. 40.

У Вильских мы имели часовой отдых с фриштыком и чаем и, конечно, разговорами о всякой всячине, включительно до бесед о гольцах, о белковании, о том, что из Руси понаехала масса охотников с правом на охоту. Об этом следует поговорить с Жамцарано. Подъезжая к нашим раскопкам, выяснили, что и тут (в Цзурумтэ) устроилась маленькая партия белковать. Но успех ее неважный, промышленники добыли немного, в том числе уральскую сову (предназначенную для Тибетской экспедиции), и собрались откочевать в иное место. Тем интереснее будет знать, что по этому поводу сообщат мой Андрюша и Павел.

В Суцзуктэ я с Сергеем Александровичем оставили машину (немного выше кургана Мокрого) и пехом отправились на курган № 24. Боровко тотчас нас заметил и идет навстречу. Сергей Александрович говорит: «Смотри, Петр Кузьмич, солома лежит нетронута, значит, до гробницы еще не дошли». Так в действительности и оказалось. Тем не менее сегодня третью сажень окончили. Общее впечатление внушительное: яма с террасами, двумя, огромная; хищники в могиле были, об этом свидетельствуют сгруженные крупные камни (под воронкой), вода и т.д. Во всяком случае, по моему мнению, погребение не должно быть далеко от уровня глубины трех саженей. По ночам здорово промерзает, воду откачивают; с утра работать очень трудно. Впечатление: не стоит останавливаться на полдороге, надо работать пока возможно, пока не так уж сильно мешают ночные морозы и холод вообще.

У моих спутников оказалось все благополучно. Кондратьев и Котик возятся со списком бабочек, Канаич приготовил 15 экземпляров хороших шкурок птиц; среди последних имеется интересный, новый по списку вид дубуноса (№ 205). Мальчики живут дружно и не нарадуются на свой прекрасный уголок (позднеосенний). Еще будет уютнее с отъездом археологов. Тогда они будут исключительно одни с другом-китайцем и тоже Васькой. Мальчик Вася Марчук отправился домой, там открылась школа. Наконец-то!

Вечером я долго просидел у археологов, с которыми и ужинал. Чай пил со своими спутниками, с которыми беседовал (в постелях) до поздней ночи, потом уснули крепко.

Ночь ясная, свежая, с обильным серебристым инеем.

27/X, R. Утро также. Я укладываю птиц, мои мальчики -- археологию и помогают мне собрать в пробирки грызунов, тлей и проч. Я говорю Кондартьеву о наших дальнейших планах.

Теплоухов решил работать до конца, или, точнее, до предела возможности; но и он с Боровко, так же как и я с Кондратьевым, проникся сознанием работать до конца. С таким расчетом все трое, двое археологов и я, отправляемся на раскопки, вновь, как и вчера, осматриваем яму, ее уступы, швы, состав почвы, центр, грубо, хаотически заваленный камнями, скопившуюся воду. Наблюдаем значительную мерзлоту земли и малоуспешность работы, судим-рядим. Снимаемся на кургане: при входе и на первой террасе в северо-западном углу кургана. Решаем работать до конца кургана или до тех пор, пока буря, снег и другие климатические невзгоды не положат предел. Тогда, до условной субботы, уезжать на тройках в Ургу и т.д. Меня провожают Теплоухов и Боровко до моего монгольского верхового коня. Мы дивимся обилию выброшенной земли -- словно военные сооружения. Любуемся красивым небом и живописностью местности, и я с лучшим настроением оставляю моих археологов и сам с одинаковым (лучшим настроением) еду по знакомой тропинке вверх среди лиственного и хвойного леса.

На душе легко. Мои спутники уже уложили вещи на автомобиль, я прибыл, позавтракали и покатили вниз к долине-ручью (иссякшему). Поровнявшись с Теплоуховым и Боровко, я вижу их прощальные жесты руками, в свою очередь сам то же делаю, машина трижды гудит, и мы скрываемся в лощину.

День чудесный, на душе легко, синее небо и яркое солнце ласкают. Легко поднимаемся на Цзурумтэ, еще легче спускаемся и катим вниз. С каждой верстой выезжаем на более удобную дорогу и наконец, в области стоянок юрт, катим, что называется, вовсю. Быстро достигаем долины Мандал. Стоим у дома Вильских 5 минут и кушаем пельмени у Сахаровой Евгении Яковлевны и вновь быстро едем вовсю, встречая и перегоняя путников.

Таким образом, к 4½ часа, в лучшую вечернюю пору, я уже дома, я с коллекциями.

Гусев встречает у ворот, Пшевик -- у дома. Как скоро и без устали! Немногим более суток, и я у себя: съездил за сотню верст, поговорил, посмотрел, поделал и опять дома.

Погода прямо на диво хорошая: типичная центральноазиатская осенняя.

Вечерком беседовали у себя дома, смотрели ящики, соображали укладку птиц, зверьков.

Ночь тихая, яркозвездная, холодная.

28/X, U. Ясно, тихо, морозно, -14.6°C. Дым, один дым клубится в воздухе и несется на склоны Богдо-улы. И этот день проходит однообразной чередой дома, в разных занятиях. Почта ничего не приносит. Написал я Володе мое решение приехать в Петроград не в урочное время, не по программе. Интересно, как они все отнесутся к моему известию? Павлов продолжает лукавить и всеми мерами уклоняется от взноса следуемых в Тибетскую экспедицию сорока долларов, несмотря на то что уторговал с Дуду около четырехсот и этой сделкой продолжает хвастать! Надо подналечь на этого недобросовестного человека, на этого льстеца, криводушного малого. За правило почту для себя -- никому и никогда рекомендовать его не стану. Для него необходимо строгое наблюдение, иначе этот гусь может позволить себе очень многое. Недаром от него отвернулись многие из моих спутников, и еще более знаменательно, что его нигде не любят, а некоторые даже (в доме Шастиных) просили их семью оставить навсегда.

Из дворца богдо-гэгэна принесли двух мертвых попугаев зеленых. Бедные птицы -- за ними, вероятно, прекратилось всякое наблюдение. Отпрепарировали.

Ночь тихая, ясная, довольно прохладная: minimum -14.0°C.

29/X, S. Все небо покрыто тонкоперистыми облаками, воздух тих и пока прозрачен. Барометр продолжает падать. Пожалуй, равновесие нарушится, загремят ставни, и сильный ветер завоет и заплачет. Так думаю, потому что происходит рождение молодой Луны, серебристого серпа, который всегда украшает собою синеву небес над Богдо-улой.

Утром я писал зоологический дневник, отдел млекопитающих. Потом я с Пшевиком пошел к Геранцеву купить материи на костюм и маленькую «усладеньку». Прошли до Бадмажаповых, где застряли -- обедали. Я, между прочим, зашел к Маршаллу, поблагодарил его за починку фотоаппарата и т.д.

С Бадмажаповым удалось кое о чем перемолвиться на случай его поездки весной или зимой в Китай. Цокто Гармаевич просил золота рублей на 200, по курсу доллара.

На воздухе пахнет весной -- тепло как летом; между тем барометр падает, быть перемене. Это всегда так бывает. Я полагаю, как ликуют наши охотники в горах!

Скоро будут готовы ящики, и начнем укладывать коллекции. Я люблю эту работу. Укладка уже приближает к чему-то. Надо написать Бялыницкому-Бируле о том, что я предполагаю приехать чуть не в обнимку с коллекциями.

Мне часто приходит на ум, как хорошо теперь Тибетской экспедиции: она счастливо устроилась на два лагеря. И в городе уютно, и в горах Суцзуктэ также. Можно кочевать из одного лагеря в другой. И как интересно и полезно проживают мои мальчики в Суцзуктэ, как поучительно наблюдают природу и стреляют птиц и зверей. Невольно говоришь спасибо А. Н. Васильеву. Да, этот человек много сделал хорошего для Тибетской экспедиции, дал возможность свободно вздохнуть ей и действовать.

Так нынче и зима минует очень благополучно, словно ни в чем не бывало. Не будешь видеть грустных, скучающих физиономий, не будешь чувствовать гнета и т.д. А тут еще и моя поездка в Россию. Не знаю, что и сказать на это, чем ответить: и приятно, и неприятно! Приятно -- что-то интересное узнаешь, неприятно потому, что мое мнение идет вразрез с намерением ехать или двигаться вперед прежде времени: сначала надо кончить экспедицию, а потом уже поехать!

Однако от судьбы, ее предопределения не уйдешь, приходится ей покоряться!

О моих намерениях скоро узнают и в Географическом обществе, и в Академии, и дома. Кто как на это посмотрит? Как отнесутся к известию мои друзья настоящие? За эти 1½ года что произошло? Увидим и узнаем. Вообще большой интерес и в области того, например, что будет стоить, в научном отношении, наш летний сбор и в ботаническом, и в зоологическом отношениях.

Последние истекшие дни мои археологи ликуют: погода на редкость приятная. Они смогут дойти до гробницы и освободить ее, представить вниманию наблюдателя картину погребальной камеры, а потом, с чувством нравственного подъема последовательно разобрать гробницу сверху донизу. Это ли не прелесть, не высшее умственное удовлетворение? Как ни странно, но грядущий день решит все предстоящее в отношении археологии.

Весь день, вечер и ночь до 12 часов было довольно тихо и тепло при полной облачности неба. На воздухе было так приятно, что я гулял до ночи, выходя из дома несколько раз. В доме, в комнатах, не сиделось -- все тянуло на воздух. Со мною гуляли, бегали и резвились все наши три собачки: мать с двумя уже взрослыми щенками. Эта собачья семья молода, а потому игрива и подвижна. Как ретиво она бросается на всякую, случайно забредшую во двор чужую собаку, поднимается вдруг неистовый лай, суматоха.

С полуночи подул крепкий ветер с СЗ и омрачил воздух тучами пыли.

30/X, V. Облачно, пыльно, ветрено; ветер порывистый северо-западный. Над Богдо-улой свинцовые тучи. Ставни окон ударяют в стены, порою ветер со свистом нажимает.

Однако барометр начал энергично подниматься. Можно надеяться, что к полудню ветер стихнет и погода вновь будет приятная, по крайней мере нам так желательно!

Наш Павлов третью ночь не ночует дома; не знаю, где его носит, где он шляется, словно бездомный, бесприютный какой!

Сегодня я начал укладку коллекций: уложил три ящика и подготовил укладку в следующие два-три. Затем съездил к В. И. Юдину, переговорил с ним о деньгах, седле, поискали, напрасно, книг моих «Монголия и Кам» и путешествия Роборовского, всего томов пять, выяснили вопрос о сдаче посылок курьеру в Москву и относительно возможности отправиться втроем (Юдин, Жамцарано, я) в субботу на раскопки, если, конечно, Теплоухов не объявится в пятницу, к вечеру, в Урге.

Ветер, начавшийся с полуночи, продолжал дуть до вечера и охладил в значительной мере воздух. Ночью вызвездило, было тихо, серп Луны величаво опускался к горизонту. Вероятно, температура вообще за предстоящий месяц понизится сильно!

31/X, T. Воздух тих, спокоен. На ЮВ перистые облачка, немного, t воздуха -17.8°C. Богдо-ула у подножия вновь посеребрена снегом, выше же она уже давно в снегу. Пользуясь случаем, отправлением посольского курьера, я послал в Москву два письма: А. Н. Васильеву (обстоятельное донесение) и А. А. Собенниковой (частное). Эти письма пойдут в срочном порядке и скоро достигнут цели. В прогулке на обед в русскую столовую я встретил тибетца Галсана, от которого узнал о приезде или возвращении в Ургу хамбо-ламы. Вероятно, в скором времени с ним встретимся.

Сегодня опять отличная погода: ясная, довольно тихая, но очень холодная. Видно, последовательно надвигается самое холодное время года -- зима. Интересно, что сделано в течение минувшей недели нашими археологами?

Если завтра выедем вовремя, ранним утром, то к месту прибудем в наиболее интересный момент. Это в высшей степени желательно. К этому надо стремиться!

Около 4 часов дня ко мне заходил Жамцарано поговорить о раскопках, о предстоящей выставке Тибетской экспедиции, о моей поездке в Петроград. Он советовал заблаговременно написать в Верхнеудинск Барадийну о том, чтобы Ученый отдел Верхнеудинска приютил меня с коллекциями, а также, чтобы молодежь при мне состояла и позаботилась приготовить соответствующий билет и помогла устроиться с многочисленными ящиками с коллекциями археологическими, этнографическими и естественно-историческими.

Едва Жамцарано ушел, как курьер полпредства привез мне письмо от В. И. Юдина. Последний сообщает мне о телефонограмме Теплоухова из Цзун-модо: «Вышли на внешнюю кровлю погребального помещения» и просит сообщить мне и Жамцарано, что ждет нас к себе на раскопки. Таким образом, завтра утром отправляемся или вдвоем с Жамцарано, или втроем, при участии В. И. Юдина. Этому известию я очень обрадовался, значит, наши археологи доведут дело раскопки кургана до конца, что, собственно, и требуется доказать! Вечер превосходный, но очень-очень холодный.

К поездке на Суцзуктэ у меня все готово, и завтра поедем с подъемом, радостью.

Ночь ясная, тихая и довольно прохладная, на утренней заре -17.5°C.

1/XI, W. Утро ясное, точнее полуясное (перистые облака покрыли большую часть небесного свода), тихое. Настал ноябрь месяц, каков-то он будет? Что же касается минувшего, октября, то он в общем характеризуется довольно тихим и ясным состоянием, прохладными ночами и теплыми днями, иногда даже замечательными. В начале и конце месяца были бури, в первом случае снежная. Обычно буре предшествует и ее сопровождает, после, прекрасная погода -- ясная, тихая, теплая. Именно так было в октябре -- 5 и 29. За исключением бурных дней, когда по большей части шел снег, атмосферных осадков не было. Самая низкая t воздуха падает на утро 19/X -20.0°C, самая высокая -14.3° на 11 октября, 13 часов.

11 часов утра. У меня побывал Жамцарано, забегал узнать, когда мы поедем в Суцзуктэ. Он уже успел позвонить к Юдину, но последний еще в постели: вчера был прощальный вечер в честь отъезжающих в Москву военных с мин. и начальником штаба Косичем во главе. Значит, после шумно и весело проведенной ночи они все спят, черт бы подрал. А тут сиди -- вот вам и порядки! При Васильеве было иначе: Алексей Николаевич являл собою раннюю птичку, поздно ложился, на заре вставал. Он жил молодой, активной жизнью. Мое и Жамцарано теперешнее положение -- как бывает положение пассажиров, ожидающих запоздалого поезда, мы ходим из угла в угол, ничего не делаем и ничего не можем делать!

Опять объявился Жамцарано. Оба мы, сердитые, послали В. Гусева (на лошади Ц. Жамцарано) узнать, в чем же дело?! Оказывается, Юдина нет, не едет, не привезли ни седло, ни денег. С нами поступают словно с мальчиками, с детьми. Я не узнаю Виталия Ивановича, а уж Меркулов давно без головы.

В конце концов, мы выехали так поздно, что в Мандалах принуждены были заночевать и в Мандалах же у любезной Евгении Яковлевны получили отличный ужин и обед. К нам собралось немало народа, преимущественно молодежи. Зашла представиться и наша Васиша, все еще до мелочей помнящая о пребывании у нас в Сугу-нуре и об экскурсиях за насекомыми. Хорошо вспоминала она и ловлю змей. Заходили ко мне и те, поменьше ростом, дети, которые ловили для Тибетской экспедиции «мятлячков» и «бухарочек». Невольно вспомнились лучшие уголки и летняя хорошая пора.

Между тем наш спутник Ц. Ж. Жамцарано раскис -- его, малокровного, закачало, у него заболела голова. День склонился к вечеру, и я охотно согласился на ночевку в Мандале. С нами тут же ночевал и цзунмодовец Лафа Иванович. Я и Жамцарано говорили много и долго, до 11 часов и до 2 часов ночи, с перерывом. Какой-то стук снаружи поднял всех нас от сна (крепкого). С самого нашего приезда от меня не отходила милая девочка, монгольский подросток, довольно хорошо говорившая по-русски. Имя этой дикарки Бутунцук. Живая, с огненными глазками, темными как ночь, с проворностью серны, Бутунцук ушла только тогда, как я перед спаньем сделал последнюю прогулку на воздух, выйдя за околицу.

Я любовался яркостью звезд и превосходной осенней монгольской ночью. Я люблю звездные ночи и упиваюсь ими. Монголочка не отходила от меня и все спрашивала: «А у вас там, далеко-далеко, -- показывая рукою на ССЗ, -- такое же тэнгэри?» Я ответил, что наша страна очень обширна и не везде одинакова, в то время как на севере теперь идут дожди, на юге ясно и сухо, как здесь у вас! ...

Потом, в постели, я еще долго думал о юной дикарке, об их внутреннем духовном мире вообще. Значит, монголочка, сидя в стороне, наблюдала картину общения русских и завидовала этой картине. Ей самой хочется быть одной из русских девочек и заодно с ними все переживать. Тогда мне стала понятна и близость к нам, и внимательные взгляды девочки в мою сторону.

2/XI, Q. Ранним утром, около 7 часов, когда только позолотились вершины гор, мы выехали в путь. Иней серебрил землю. Встречный ветер нашего быстрого движения проникал стужей всюду. Я весь уходил, прятался в шубу. Мы катили очень успешно и переезд до Суцзуктэ сделали, что называется, незаметно. Наш больной Жамцарано чувствовал себя совершенно удовлетворительно.

По дороге, вчера и сегодня, животной жизни не наблюдалось; не видели мы ни зверей, ни птиц, которые раньше (и летом, и ранней осенью) всегда давали о себе знать и всегда попадались на глаза у дороги. Одни только пищухи там и сям быстро перебегали дорогу или от одной норки к другой. Небо было ярко-синее и ласкало душу.

Против кургана № 24 мы остановились и направились к нему. Там не замечалось никакой жизни, ни движения, не подымался вверх дым. Значит, думалось мне, все кончено. Мы проникли с юга вниз, на дно могилы. Там обнаружено все. Сияет дно погребальной камеры. Вскоре после моего отъезда археологи обнаружили верх помещения и самую камеру и, пользуясь хорошими (тремя) днями, энергично работали; все мои спутники помогали вовсю. Оказалось погребение женское; коридоров три, с юга не было, гробница небольшая; крышка состоит из многих поперечных настилок. Могила разграблена через крышу (к южной половине). Грабители, кроме того, пытались орудием, вроде лома, пробить стены в коридор (с востока), узнать, что там, и т.д. Поэтому ценностей нет, и в гробнице ничего или почти ничего не было: воры разгромили, разбросали все содержимое погребения, утратилась вся цена истории погребения. Яма, или могила, очень внушительная; погребение оказалось на глубине несколько большей 3½ сажени. Мы вышли на поверхность с юга и невольно засмотрелись на ЮЗ, на долину Суцзуктэ, туда убегал один из красивейших видов. Ведь, собственно говоря, оттуда и двигались сюда погребальные процессии, и эти процессии, надо полагать, были очень большие, на значительное расстояние. Воображение силится представить себе всех людей, отправлявших церемонию.

В начале десятого часа мы уже поднялись к своему лагерю, где нас встретил Кондратьев. Здесь все благополучно. Археологи показали нам добычу. В общем, предметы уже знакомые нам, но имеются и новые: так, например, очень любопытна вещица из нефрита, узорчатая, с изображением драконов, цельная; затем лаковые изделия с животными из золота, вкрапленными или прижатыми, словно инкрустация, и 12 корзин с землей, включающей в себя сплошь различные предметы. Археологам будет работы на неделю, чтобы все закончить. Ознакомившись со всеми наличными результатами, мы прогулялись вновь на курган. Теплоухов дал исчерпывающие объяснения, которые содержат суть вышеописанного, и мы с трудом, часто останавливаясь, поднялись в лагерь. Приходилось спешить непременным возвращением сегодня домой засветло. Я так люблю именно засветло, чтобы в темноте не блуждать по скверной каменистой дороге. Поговорили, условились в субботу прибыть сюда опять, чтобы забрать с собою археологов со всем их богатством. Теперь их мысли несутся в Петроград.

Уложив с десяток отпрепарированных птиц, кузун-бузуна со скелетом, пообедав, составив телеграмму на имя Ольденбурга в Петроград, мы распростились и укатили в Ургу. И на этот раз по дороге мы не встретили ни зверя, ни птички. Кроме пищух, воронов и сорок, мы ничего замечательного не видели. И теперь дорога была очень оживлена народом, следовавшим в ту или другую сторону. У Вильских мы стояли ровно десять минут, взяли Васю с мороженым молоком, а у Сахаровой -- пять минут: бабушка вынесла нам 2 фунта свежего масла. Дорога очень спорилась, и без каких бы то ни было приключений мы доехали в начале пятого часа до Урги. У нас дома оказалось все в порядке, в полном благополучии. После дороги я долго не засиживался с книгой, и после вечернего метеорологического наблюдения и завода и сверки хронометров в 1/2 9-го часа я уже лег спать и проспал до ½8-го часа, когда поднялось солнце и в щели ставен впустило свои красные лучи в нашу южную комнату.

3/XI, R. Утро с солнцем и пылью. С 9 часов мы уже принялись за сортировку археологии и зоологических образцов, а потом за писание и проч.

Со стороны города и монастыря Майтреи то и дело несется духовная музыка; своеобразные звуки буддийской симфонии и масса лам сопровождают останки уснувшего вечным сном гэгэна. Западный ветер и тучи пыли несколько ослабляют впечатление. Со всех сторон валят толпы цветистых паломников. Музыка духовного духового оркестра почти не смолкает; она плавно разносится ветром далеко в прилежащую степь и то усиливается, то ослабевает. Лично мне очень нравятся звуки буддийской музыки и уносят мою мечту далеко-далеко. Погода продолжает стоять отличной: ясной, тихой; температура воздуха, однако, постепенно становится ниже и ниже. Днем хорошо, так как солнце согревает атмосферу, но ночью холодно. Во всяком случае, нельзя сравнить приятность здешней осенней погоды с нашей сырой, грязной, промерзлой, зачастую случающейся именно в октябре-ноябре месяцах.

Монастырская церемония, вероятно, окончилась: звуки музыки смолкли. Прах гэгэна перенесли в монастырь Шара-сумэ. Надолго ли? До нового праздника.

Сегодня к нам заходил дважды Гомбо Бадмажапов, главным образом по нашим экспедиционным вопросам. Сегодня же узнал, что хамбо-лама Доржиев проживает в Урге в доме Гочитского (в юрте, большой, нарядной, поставленной во дворе) и что он будто бы очень желает меня видеть.

Под вечер заезжал к нам Д. П. Першин: старик-толстяк очень болеет душой за своего сына, которому почему-то не разрешают выезд за границу, в Китай. Почему?!

4/XI, U. Утро серенькое: солнце то покажется, то спрячется за облака, которые понемногу окутывают весь небосклон. Ветер дует с СВ и охлаждает воздух. Барометр продолжает стоять высоко, почти 660.0, т.е. выше нормального или среднего. Тем не менее к полудню погода разгулялась, выплыло на голубой свод неба солнце и одновременно озарило и согрело землю и ее обитателей. Я сидел дома, укладывал птиц, этнографию, как прибыл ко мне мой приятель Жамцарано с заявлением, что витрины к моим услугам и завтра можно готовиться к выставке. Как всегда, мы говорили много о всяких вопросах, имеющих тесную связь с экспедицией и ее перспективами. Мы оба вышли и прогулкой дошли до середины площади, когда он уклонился на юг, в Учком, а я продолжал двигаться прямой дорогой в русскую столовую, а потом -- по соседству в обитель пустынника хамбо-ламы. С последним имели очень интересное свидание, с полной информацией о Тибете, о Далай-ламе, Банчен-эрдэни и проч. Теперь подтверждается, что помощник Панчен-богдо Лапсан, сторонник Китая, продал уголок Тибета китайцам. Таким образом, выходит, у Далай-ламы -- Намган, а у Панчен-богдо в Таши-люмбо -- Лапсан, каждый в отдельности ведут свою политику: Намган с англичанами, Лапсан с китайцами -- и тот и другой заодно с недругами народа Тибета вообще.

Как грустно, что представители самых сильных и богатых частей Тибета вместо дружбы, единства и силы ссорятся, рвут связь и дружбу, наговаривают друг на друга и этим самым выдают недругам свои больные, уязвимые места, короче, все теряют и легко подпадают под владычество англичан, с одной стороны, и китайцев -- с другой. За чашкой чая мы много беседовали и по экспедиционным вопросам, и по вопросам Тибета вообще и в частности по вопросам возможного путешествия в области Тибета. В заключение хамбо-лама очень просил снабдить его наганом с приложением, так как ему не совсем безопасно разъезжать по Монголии. Чтобы навсегда сохранить дружбу с этим выдающимся человеком, моим верным другом, я тотчас уступил его искреннему желанию и правом представителя Тибетской экспедиции поднес ему на память «неизменного союзника» в дороге. Хамбо-лама очень растрогался и проговорил: «Я никогда не забуду дружбы Вашей и всегда смогу доказать, что я ее достоин!» О многом-многом мы говорили еще, но это многое совсем иное, и настолько иное, что я не могу доверить его специальным страницам моих путешествий, страницам чисто научного, географического характера. Наука и политика -- две вещи разные. Тем более для меня -- искреннего любителя первой и совершенно не любящего вторую. Одно что-нибудь, но зато от всей души.

На обратном моем пути Галсан проводил меня к дому, где Елизавета Владимировна угостила его чаем.

Сегодня же (вообще счастливый день) я узнал от Жамцарано, что Барадийн будет счастлив оказать мне в Верхнеудинске, на моем пути в Россию, всякого рода содействие (квартиру, автомобиль и молодежь -- студентов для командировок в банки, на вокзал). Мне было весьма приятно обо всем этом узнать от моего приятеля. Конечно, в готовности быть любезным и предупредительным со стороны министра народного просвещения Бурятии я никогда не сомневался.

Вечером вдруг ко мне прибыли очень приятные для Тибетской экспедиции посетители, а именно представители Бурятии, Бурятской республики: Ербанов (председатель Совнаркома), Барадийн -- министр народного просвещения и мой приятель Жамцарано -- председатель Учкома в Монголии. Разговоров (географических и археологических) масса -- это вступление к демонстрации научных, главным образом археологических, находок. Уселись в кружок и начали с бронзы, найденной в кургане № 25. Лучших, более внимательных слушателей, какими оказались мои гости, не найти. Такие беседы лично я очень люблю и всегда внимательно слежу и прислушиваюсь ко всякой мысли. Нет-нет да и скажет кто-либо что-нибудь заслуживающее внимания. Мои посетители много сказали интересного. Что мне понравилось, так это вступление, или первоначальное замечание, Барадийна. Беря первую вещицу в руки, он сказал: «Господа, кто их создал, какие народы держали их в руках, прежде нежели опустить на дно глубокого погребения? Посмотрите, какая работа! Ничто не ново!» Долго мы пробеседовали, попили чаю, и в заключение Ербанов и Барадийн громко подчеркнули их готовность оказать всякого рода содействие при моем следовании через их столицу -- Верхнеудинск на пути в Россию.

После отъезда наших интересных посетителей, одному из которых, а именно Барадийну, я обещал подарить мою последнюю книгу, которая в сокращенном названии известна как «Хара-хото», мы с Пшевочкой еще долго не ложились спать, беседуя отчасти о посещении нас знакомыми, а во-вторых, по поводу предстоящей моей поездки в Россию. Урывками я продолжаю укладываться, собираться в дорогу.

Ночь тихая, полуясная. Я выходил уже на свету, в ½7-го, t воздуха -13.5°C.

5/XI, S. Как и вчера, сегодня утром на ЮВ перистые облака, сквозь которые дневное светило силится прорваться на чистое голубое небо. Богдо-ула темна, мрачна, сурова.

Кроме обычных дел сегодня предстоит устраивать выставку Тибетской экспедиции в новом здании министерства народного просвещения Монголии. Задача не из легких -- суметь выделить нечто из археологических находок для Учкома. Впрочем, мы с Жамцарано по этому вопросу столковались.

В полдень я осмотрел новое помещение МНП, в частности его отделение, отведенное под Ученый комитет, в котором размещены четыре витрины для коллекций Тибетской научной экспедиции: отделов археологии, естественно-исторического и фотографий. Также желательно иметь карточку района сборов и района археологических изысканий Тибетской экспедиции. Отвезли коллекции в Ученый комитет. Там энергично все подготовляют, т.е. промывают, очищают и устраивают приличный вид, чтобы потом нам самим начать раскладывать самые коллекции. Интересно, что из всего этого выйдет!

Погода резко изменилась к худшему: в воздухе тучи пыли, облачно сплошь и к довершению всего дует резкий, пронизывающий, холодный ветер. Барометр падает! Больше чем когда-либо начало сказываться приближение зимы.

Удалось устроить витрину с бронзой, медью и золотом. Ничего -- картинно! Рядом -- вторую витрину с большим ковром. На завтра останутся тоже две витрины на зоологию и ботанику.

Вечер я с Пшевиком провел у гостеприимных Маршаллов, где был превосходный ужин с супом, т.е. настоящий обед вечером. Закуски хорошие, два сладких блюда отличные, по части вин -- мадера, красное вино и за сладким -- шампанское со жженым миндалем, а затем фрукты и чай или кофе.

На вечере сегодня я впервые видел, как танцуют фокстрот. То, что о нем говорят -- танец неприличный, вызывающий, -- совершенно справедливо. Мне кажется, и современные танцы вроде фокстрота, и современная женская мода неприлично одеваться -- только наполовину прикрывать свои телеса -- отвечают духу времени, той разнузданности, которая вообще царит в первой четверти 20-го столетия. Мода идет строго с состоянием нравов, с их устойчивостью или неустойчивостью. Так было, и так будет.

6/XI, V. Как и ночь -- утро серое, угрюмое, неприглядное. Вот-вот пойдет снег. А в священном массиве Богдо-ула он уже падает -- там темно-серая завеса, какие обыкновенно бывают в зимнюю пору. Хорошо теперь в Алаша!

Вчера, между прочим, у Маршаллов я видел прелестного датского дога -- огромного, темного, довольно добродушного и очень игривого. Говорят, ему всего два года.

Сегодня дважды я был в Учкоме и все по устройству выставки. В конце концов сделали так: 1-я витрина (юго-восточная) бронзово-золотая, в ней очень ценные и интересные находки; 2-я (юго-западная) витрина -- большой ковер с вышитыми мифическими животными; 3-я (северо-восточная) витрина -- двойное содержание. Восточная половина -- археология: вышивки и коса, заплетенная и красным шелковым шнурком перевязанная, и волосяная сетка (мудро сплетенная). В западной половине, занятой энтомологией: внизу по 6 рядов жуки и мухи -- 12 рядов (на один ящик); выше, или севернее, 12 рядов (из двух ящиков) -- только одни бабочки; таким образом, по части насекомых представлено два ящичка, или 24 ряда. И наконец, 4-я (северо-западная) витрина почти исключительно с птицами. Почти -- это еще две спиртовые склянки: а) с двумя змеями (степная гадюка, полосатая и удавообразная, по всей вероятности, новый вид) и b) склянка с ящерицами, жабой, лягушкой и бурой мышью.

Приятно, что наша выставка коллекций действительно размещена в новом здании министерства народного просвещения Монголии (здание в тибетском стиле с плоской кровлей), в комнате слева, или с востока от парадного входа, с окнами, выходящими на главную улицу и одним -- на двор МНП. Выставка готова сегодня к вечеру. Мне было весьма приятно наблюдать за приходившими из министерств монголами (компаниями). С каким увлечением они рассматривали витрины и с живостью поясняли друг другу коллекционные предметы. Кроме монголов сюда заглядывали и китайцы. Я наблюдал, что потом каждый из осмотревших выставку приводил, в свою очередь, новых зрителей и в роли толкователя сопровождал их вдоль витрин.

Теплоухов телеграфирует, просит отложить на время заказ китайского обеда. Почему? Весь день сплошная облачность, северо-западный ветер и снег, прикрывший землю белой пеленой.

Начинаю читать Иакинфа, очень интересный и содержательный труд с массой нужных исследователю (современному) всякого рода сведений.

Должен отдать справедливость, библиотека Ученого комитета Монголии имеет большое научное значение и подбирается весьма вдумчиво и толково. Бывало, в Урге днем со огнем не найдешь никакой порядочной книги; ныне ученый путешественник может встретить при Ученом комитете Монголии маленький кабинет для занятий.

Ночь полуясная, с северным, не холодным ветром.

7/XI, T. Утро полуясное. Снег сухой, все еще прикрывает землю. Здесь он не тает, а лишь постепенно, последовательно испаряется или разносится ветром и перемешивается с пылью.

Утром я был на выставке. Позднее ко мне пожаловал хамбо-лама Агван Доржиев, с которым мы вновь говорили о Тибете, о Далай-ламе и проч. В Тибете имеются монеты -- золотые, серебряные; имеются почтовые марки и т.д. Мой атлас «Лошади» очень понравился секретарю тибетского Далай-ламы, и он нашел нужным все подписи под лошадьми снабдить тибетским переводом. Доржиеву очень приятно было познакомиться с таким богатым художественным изданием, и он заметил: «Да, Его святейшество будет не раз любоваться всевозможными породами лошадей, которых он так любит». Еще хамбо-лама счел нужным сказать, что будет превосходно, если Петр Кузьмич найдет возможным отправить в Лхасу подарок Далай-ламе в виде пулемета с соответствующим запасом «продовольствия». Это обстоятельство будет по достоинству оценено и никогда не будет забыто. Доржиев уверен, что судьба будет благоволить мне достигнуть Тибета, хотя бы того интересного уголка, который должен был привлечь мою экспедицию в первую голову и на долгое время своею неизвестностью. Я говорю об истоках знаменитой реки Китая Ян-цзы-цзяна -- сына океана.

Последнюю часть дня^58 я провел на рауте в полпредстве: был ужин на два стола в самой большой комнате -- гостиной. Были приглашены представители всего выдающегося в Урге. За первым столом рядом с Юдиным сидели Доржиев и Цэрэн-Дорчжи, потом Рыскулов и Ербанов; визави Виталия Ивановича -- Барадийн, я, Жамцарано и Цецен-хан с министром иностранных дел; по бокам -- военный и секретарь Цэрэн-Дорчжи.

^58 Я был рад, что меня застала дома наша милая девушка Вася -- собирательница энтомологии; она и на этот раз привезла мне жуков-водолюбов (тщательно уложив в коробочку).

Ужин был превосходный, с отличными закусками и винами и сладким. Много было разумных слов. В этот год все было стройнее и возвышеннее, с бо́льшим достоинством, нежели в прошлый год. Речи всех монгольских ораторов отличались указанием на грядущую опасность со стороны Китая: китайцы непременно выступят с войной, и не позднее весны, и что монголам, конечно, никогда не справиться с китайцами без сильной поддержки России. Уповая на это обстоятельство, на то, что «за спиною Монголии стоит сильная Россия», монголы чувствуют себя сносно. Некоторые говорят даже: «Мы не желали бы быть на месте Китая, в Китае великая гражданская война, брат бьет брата, а мы, монголы, беря пример с Советской России, мирно устраиваем нашу жизнь. Советская Россия освободила нас от империалистов и капиталистов, и с помощью Советской России мы можем достигнуть культуры».

Вечером, после беседы с С. Б. Бадмажаповым о бурханах и буддизме, я возвратился домой. Мои спутники все были в сборе. Ночь тихая, ясная и не холодная.

8/XI, W. Утро очаровательное: тихое, солнечное, прозрачное. Дали широки, поэтичны, и сине-голубое небо манит к себе неудержимо. Богдо-ула спит невозмутимым сном.

Сегодня у монголов великое событие -- хуралдан: вступление к выборам и самые выборы в местный своего рода парламент. С утра сбор всех частей и организаций на площади, вокруг трибуны. Красные знамена и флаги там и сям колышутся с утра. Духовой военный оркестр разносит свои звуки далеко по сторонам.

К 5 часам дня собрались в министерстве, где подносились приветствия монгольскому правительству по случаю великого хуралдана. Соседка Монголии -- Бурятия, в лице председателя Совнаркома Ербанова, поднесла при торжественной речи бюст, портрет и сочинения Ленина; китайская колония в Урге -- красный плакат с золотым чудным шитьем и т.д. Выступали с кафедры: молодая женщина-монголка, молодежь, представители бурят, киргиз, всяких оттенков монголы, выступал лама-хамбо Доржиев, который живо и увлекательно начал с истории великого Чингиз-хана. Старик в приподнятом настроении ходил по кафедре (что свойственно и мне лично) и с жаром увлечения говорил, подчеркивая, что во все времена из всех слоев обществ народных выступали правители или представители и в мирском, и в духовном отношениях, и история украшена такими именами, которые и теперь вызывают восхищение.

По окончании приветствий и малого промежутка между 5-6 часами нас позвали к столу, или столам, так как их стояло два во всю комнату, длину ее. Зашли и сели приблизительно так, как вчера в полпредстве, по крайней мере за первым столом. Столы были значительно больше, длиннее, и преобладали местные, монголы. Как и полагается, первым говорил Цэрэн-Дорчжи, затем вперемежку монгольская молодежь и представители Коминтерна, Бурятии и проч. Представитель полпредства также сказал. Особенно хорошо -- содержательно и выразительно -- сказал Ербанов (с переводом Ринчино). По окончании речей политических я и Жамцарано выступили с речами на тему культуры -- изучения стран Центральной Азии. Я лучше других понимаю пастушеский народ, его уклад, жизнь, походный порядок, так как я сам лично прожил и воспитался простором пустынь, красотой гор, жизнью могучих рек. Народы Центральной Азии -- киргизы, тюрки, тибетцы, монголы, буряты -- хорошо ведомы мне, со всеми ними я работал как путешественник, но всего ближе я, конечно, соприкасался с бурятами. Буряты были у меня спутниками, и один из них -- Ц. Г. Бадмажапов внес большой вклад в дело географического изучения Центральной Азии и Тибета. Он много способствовал моей славной деятельности по открытию Хара-хото и проч., проч. Только одни буряты принимали видное участие в кругу сотрудников ученых экспедиций. Прочие народы -- монголы, тибетцы, киргизы -- играли роль или официальных собеседников как представители, или в качестве скромных слуг -- проводников. Наблюдая за деятельностью нашей, смотря с удивлением на инструменты (ученые), номады восторгались, недоумевали, глядя на многое и втихомолку произнося: «Настанет ли когда-нибудь время, что и наши будут принимать участие или работать самостоятельно по изучению своих родных мест?» Теперь дело обстоит иначе. Монголы проснулись, имеют вождей на всяком поприще, ведущем к прогрессу, имеют превосходного учителя Жамцарано, с помощью которого создался Ученый комитет Монголии. Путешественники-исследователи обязаны делать доклады, обязуются присылать свои печатные ученые труды, обязуются выделять части из своих всякого рода коллекций. От души желаю успеха юному монгольскому народу на пути к восприятию культуры. Завтра у нас научное торжество: выставка коллекций в здании МНП Монголии. Двери открыты для всех -- пожалуйте! В заключение вечера-раута были исполнены номера музыки и пения. Пели все национальности: монголы, киргизы, буряты (супруга Ербанова), пели русские^59 («Священное море Байкал»), но играли только монголы на всех своих национальных монгольских инструментах.

^59 и даже тибетцы.

Вечер прошел удачно, и я был доставлен домой компанией Бурятского Совнаркома.

Лунная ночь, усеянное звездами небо Монголии создавали очаровательную картину.

9/XI, Q. Утро ясное, тихое абсолютно и в воздухе, и среди животного мира, и в среде населения столицы. Этому спокойствию способствует, конечно, и то обстоятельство, что мы живем в укромном уголке, на окраине. Наш могучий сосед «Майтреи» спокоен и лишь изредка дает о себе знать громкой или тихой духовой музыкой из тибетско-монгольской буддийской симфонии (что я очень люблю).

С 10 часов утра я на выставке, которая, между прочим, сегодня только и открылась (официально). Первым аккуратным человеком был Цэрэн-Дорчжи и другие. В общем, народа было порядочно: и монголы, и буряты, и русские. Те и другие и третьи обнаруживали больший или меньший интерес. Была даже одна монголочка-дама, был Дамба, председатель парламента (Великого хуралдана), были штатские и военные, молодые и старые; в общем, до сотни человек. Одни были долго, другие короткое время, те и другие делились между собою впечатлениями. Были Ербанов с женой, Барадийн, Юдин, Шахов, Надеберг с женой, Щапов с дочкой Олечкой и т.д. Хорошо было, когда сосредоточивалось одновременно порядочно народа -- чувствовалось значительное оживление. Почему-то не было ни Бадмажапова, ни Маршалла, ни Шастиных, ни Байковых с К°. Ведь прибудут же эти господа наконец!

После обеда у себя дома я уже никуда не ходил, если не считать прогулки к Цокто и Маршаллу. Первый снабдил меня «Бурят-Монгольской правдой», в которой от 29/X с. г. имеется заметка о нашей Тибетской экспедиции. Заметка эта составлена Успенским по поводу заседания Троицкосавского отделения РГО, на котором были доложены мои сообщения о деятельности Тибетской экспедиции и доклад Елизаветы Владимировны. Присутствующих было много, и собрание к докладам об экспедиции отнеслось очень внимательно, с интересом.

У Маршалла я пил чай и говорил с mrs о Каминских, Николае Робертовиче, которые вновь проживают в своем переулочке на Васильевском острове, с прежним видом на сад кадетского корпуса.^60

^60 В мое отсутствие у нас была мандалка Клавдия.

Свой билет на монгольско-бурятский вечер я уступил Павлову, который (и Елизавета Владимировна) был до 12 часов на этом интересном празднике в Нардоме. Были танцы и песни, чисто национальные; в антрактах угощали бутербродами, печеньем с чаем. Праздник почтили очень многие посетители торжеств Великого хуралдана. Не были, кажется, только я и великий лама -- хамбо-лама Агван Доржиев.

Мой В. Гусев возился с ящиками, с их увязыванием, я -- с писанием адресов.

Ночь дивная, ясная, тихая и не холодная. Погода вообще стоит довольно мягкая.

10/XI, R. Утро превосходное: ясное, с едва заметным дуновением ветра с севера. В 11-м часу я был в Учкоме, на собственной выставке и давал объяснения Лушникову, министру иностранных дел Монголии, разным посетителям. В том числе были двое молодых людей -- культурных и весьма благовоспитанных (один, между прочим, военный), которые настолько расположили к себе, что я давал им очень подробные объяснения лекционного характера.

Сегодня-завтра сдаем 13 номеров посылок: из них 8 на имя РГО с археологией и геологией, остальные 5 -- в адрес Зоологического музея РАН, преимущественно с птицами и зверьками. Надеемся, что полпредство все сделает, чтобы научные ценности Тибетской экспедиции дошли бы до места назначения в благополучии и исправности. Это долг полпредства и культурная услуга Тибетской экспедиции.

Сегодня же мне удалось написать письма: А. А. Бялыницкому-Бируле и В. Л. Комарову (с тремя фотографиями Суцзуктэ). Никак не смогу настрочить отчет (предварительный) в РГО. Это надо сделать всенепременно!

Между 3-4 часами у меня на выставке были две семьи -- Маршаллы и Бадмажаповы. Последние привезли всех своих, до маленького Гавушки включительно. Не только дети, но и взрослые много внимания уделяют обозрению образцов живой природы Монголии -- бабочкам, птичкам, всему тому, что на солнце блещет разноцветными оттенками и привлекает зрительное сосредоточение.

Интересную картину монгольских детей во главе с хорошенькой девочкой-подростком я наблюдал сегодня в соседнем дворе: взрослая, дикарка кокетливо наблюдала за чужеземцем, незаметно приблизилась к нему и, стоя вблизи, лукаво посматривала, закрывая лицо до глаз. Лицо монголочки было очень оживлено и много говорило тому, на кого оно смотрело. Дикарка появляется во дворе редко и, главным образом, в лучшее время дня и подолгу наблюдает через частокол за нами, за нашим двором. Я привык к этой девочке и почти ежедневно видел ее, не без интереса и удовольствия сосредоточивая свой взгляд на этом юном существе. Но еще больше ко мне привыкла девочка-ребенок, двух-трех лет, которую я иногда балую конфетой. Эта черномазка, с глазенками-вишенками, заметив меня, с криком бежит в мою сторону, протягивая ручонку. Ее пояс с погремушками гремит на весь двор, она здоровается и говорит, что меня давно не видела, куда я уходил так надолго.

С 5 до 10 часов вечера я отсутствовал дома; все это время провел на рауте у тибетцев вместе с избранной русско-монголо-бурятской компанией. Нас угостили китайским обедом как следует. Были также вина, до шампанского вина включительно. Говорились речи. В огромной юрте стояло три стола, рассчитанные на 30 персон. Прислуживали тибетцы, с дониром во главе. Машин стояло много, и публика почти одновременно разъехалась. Луна с безоблачного неба лила свой яркий отблеск, и монгольские собаки стаями попадались нам у дороги.

Гусев успел воспользоваться Кочетовым, чтобы привезти в полпредство 13 посылок для отправления с курьером в Советскую Россию. Восемь посылок с археологией и один маленький пакет с геологией адресованы в Ленинград, в Русское географическое общество. Пять же ящиков с зоологией -- с птицами, зверьками и спиртовыми пробирками -- в Зоологический музей РАН.

Итак, ежедневно что-нибудь находится по части работы, и время бежит неудержимо.

11/XI, U. Утро серое, хмурое, облака нависли над Богдо-улой до нижнего пояса. Лошади Кочетова стоят наготове и очень скоро увезут моего Пшевика вверх по Толе. Он будет там, в Убулуне, бродить с ружьем, наблюдать и собирать образцы орнитологической фауны. Он будет по вечерам вести беседы с милыми Тугариновыми и Кочетовыми и новыми колонистами. Я завидую Пшевику, он свободен, а я окружен спутниками, делом и условностями. Но я хочу также в Убулун.

Уехал мой Пшевик, и я отправился к себе на выставку. Там уже был старший класс местной школы, приведенный Н. П. Шастиной. Ко мне явилась туда же и Е. Я. Сахарова с прежней неизменной просьбой помочь ей освободить от суда и следствия ее мужа. Ко всем она ходит, всех она просит.

Мне следовало побывать у моих археологов, порасспросить, посмотреть, поговорить. Следует также побывать и у Ербанова и Барадийна, а то выходит как-то неловко. Если не удастся сегодня, то надо непременно это сделать «маргаш!» -- т.е. завтра.

Кондратьев ехал с археологами, но в Мандале отстал, так как встретил там возвратившихся из гольцов наших охотников с Павлом Борисовым и Андреем Симуковым во главе. Андрей прислал двух летяг, горностая, а из птиц: уральскую сову, двух белых куропаток,^61 щура и синицу (Parus ater). Буду ожидать других данных. Вероятно, по приведении всего в порядок Кондратьев прибудет ко мне, в Ургу.

^61 Lagopus mutus, T: 36.5, размах 49.0, разнница 7.5 цм; радужина темно-бурая, клюв темно-бурый, когти серые; T, 35.5 -- 46.5 -- 7.5.

Сегодня Павлов торжественно заявил о своем желании уехать в Москву для обработки гербария (сначала в Москве, а потом и в Петрограде). Я, конечно, ничего, кроме удовольствия, не имею. Ведь так будет лучше, нежели его прогонят, как ему было с моей стороны торжественно заявлено в прошлом году, когда он несколько раз напивался, что называется, «до положения риз». От Павлова необходимо взять подписку, что он обязан весь гербарий представить в Русское географическое общество.

Погода портится, становится, скорее, похожей на зимнюю, нежели на прежнюю прекрасную осеннюю.

Весь день периодически в Богдо-уле падает снег; иногда падение снега выражается полосами, похожими на полосы падающего дождя из быстро несущихся туч.

Вечером прибыл к нам С. А. Кондратьев (с Ваней Вильским). Кондратьев встретился с Андреем в Мандале и потому отстал от машины. Андрей доложил Кондратьеву о его поездке в гольцы с партией охотников-промышленников. Андрей добыл в коллекцию очень мало, но зато, судя по докладу Кондратьева, он интересно проложил маршрут к гольцам по ответвлениям Сугу-нура. Он попал в горное поднятие -- каменное болото на плато, окаймленное с одной стороны, южной, гладкими, притупленными обнажениями и с другой, северной, острыми пиками. С этого доминирующего пункта берут начало три речки: Хара, Иро и Тэрэльчжи, или то же самое -- р. Тола. Андрей не довел до конца свою работу на том основании, что получил предупреждение скорее возвращаться восвояси, так как Монголия экстренно снарядила карательные отряды ловить непрошенных гостей, забайкальцев, объявившихся в лесах Кэнтэя в количестве свыше 1000 человек (с лошадьми, со скарбом). Это был неожиданный охотничий набег на монгольскую белку. Охотники-промышленники имели на руках лишь копию телеграммы Красноярского охотничьего союза, что последний ничего не имеет против поездки их на монгольскую территорию с целью добычи белки. И вот снялись охотники и табором, как гунны, двинулись истреблять теплого, ценного зверька, совершенно не считаясь с мнением монголов.

Монголам оставалось одно -- энергично пресечь дерзкое поползновение россиян. И вот, боясь, что наши экскурсанты, вооруженные бумагой на право экскурсии, могут попасть в общую ватагу нарушителей закона Монголии в качестве арестованных в Алтан-булаке, на границе России, им и было послано предупреждение. Андрей мой еще не сумел выполнить всей своей программы изучения самого высшего пункта в гольцах, их плато, откуда зарождаются реки Хара, Иро и Тола. Любопытно, что говорит об этом месте Усов, привлеченный горно-промышленным золотым обществом как горный инженер для научного исследования этого интересного уголка Кэнтэя -- Манхадай? Плато покрыто низким, стелющимся по земле ерником, в котором ютятся белые куропатки. В гольцах Ваня Вильский видел соболя, но ему не удалось его стрелять, а Павел Борисов, говорят, выменял белую белку на экземпляр своей темной у одного из забайкальских браконьеров. Странно, однако, что Павел, не сказав ничего, отошел своей охотой в сторону от той партии, в которой сам находился и в которой состоял Андрей.

Долго мы пробеседовали с Кондратьевым о Суцзуктэ, археологии, об охотах и экскурсиях и о наших экспедиционных перспективах. Андрей просится отпустить его докончить изучение каменных болот обильного влагою района зарождения трех больших рек Монголии.

12/XI, S. Облачное, серое небо, иней. Физиономия вообще монгольской природы зимняя. 1/2 2-го часа: сейчас я с Гусевым из полпредства, говорил с Виталием Ивановичем о наших делах и деле Сахаровой. Юдин обещал написать А. Г. Старкову. Удлинил срок паспорта (помогла Ц. М. Юдина). Имел продолжительное свидание с Теплоуховым о перспективах на показ коллекций и выделении их, в малом количестве, местному Ученому комитету. Конечно, жаль и нежелательно дробление коллекций; какой-нибудь оставленный кусочек именно и будет играть важную роль, именно его будет недоставать при реставрации и проч. Но мне же кажется, что РАН всегда поправит это дело. Она поблагодарит Ученый комитет Монголии за содействие Тибетской экспедиции.

В конце концов сговорились, столковались с Жамцарано: теперь можно увезти все, все обработать и в заключительном итоге отдать Ученому комитету Монголии одно из погребений с посредственным содержанием. Не считая, конечно, зоологических или -- шире -- естественно-исторических даяний; на этот счет мы имели дубликатные, специальные сборы.

Придется ехать и мне в Петроград и Москву и обстоятельно выяснить на месте дальнейшие шаги, дальнейшую деятельность Тибетской экспедиции. Важно также самому мне лично выслушать мнения ученых специалистов относительно естественно-исторических сборов, их значения и проч., чтобы знать, на что именно в будущем следует обратить вящее внимание.

Пока что в пятницу выставка и доклад Теплоухова в Ученом комитете. Там же и фотографическая съемка членов Тибетской экспедиции с Жамцарано включительно. В субботу будут приготовления, и в воскресенье -- китайский званый обед на 8 персон. После этого, примерно во вторник-среду, наши археологи уедут, и тогда у меня будут развязаны руки. Смогу я устроиться со своим планом и сборами в Петроград, смогу сделать так, что увижу моего Пшевика до моего отъезда в далекую Россию.

В заключение сегодняшнего дня следует отметить о посещении выставки монгольской школой смешанного состава. Десятков пять воспитанников и воспитанниц во главе со своим учителем -- монголом Биждором самым внимательным образом наблюдали и слушали. Я давал объяснения по-русски, заведующий школой переводил вразумительно по-монгольски, и воспитанники слушали внимательно, их темные глаза блестели, они уходили все в слух, и многие записывали к себе в книжку (памятную), чего я совсем не наблюдал со стороны воспитателей и воспитанников русской школы. Вот где будущее Монголии, подумал, вот где залог дальнейшего преуспевания и благоденствия страны.

Сегодня пришлось временно оставить дом на попечение соседей-монголов -- девочки и ламы, и они очень серьезно выполняли все время возложенное на них поручение.

Как незаметно бежит время, катится день за днем быстро, только и отмечаешь утро!

Вечером были все дома, даже ботаник пришел не поздно. Кондратьев приготовил несколько посылок, главным образом продовольствие и теплые вещи для нашего уголка Суцзуктэ.

Ночь великолепная: тихая, ясная и, как иногда выражаются, обаятельная.

13/XI, V. Каждое утро начинается облачным, сегодня также, но только облачка перистые, могут быстро исчезнуть.

Вскоре день разгулялся на славу: прекрасным, ясным, прозрачным, с широкими далями. Я прокатился с Цокто Гармаевич к Ербанову и Барадийну и просидел у них значительное время. Они просили остановиться в Верхнеудинске, их столице, на два дня, чтобы иметь возможность все осмотреть и прочитать лекцию для их широкой публики. Они, верхнеудинцы, помогут устроиться в вагоне с многочисленными коллекциями. Это пребывание мое должно быть скрепой отношений в дальнейшем. От Ербанова я зашел к моим старым друзьям Щаповым, у них посидел, выбрал фотографические снимки, заказал другие, обещал помочь Олечке и подарил ей мой «Тибет».

Анна Ивановна тронула меня своею сердечностью: она хранит как зеницу ока мой подарок -- малахитовую, с бордовым убранством внутри, уральскую шкатулку, поднесенную ей мною еще в 1905 году, в счастливую молодую пору, в год пребывания в Урге тибетского Далай-ламы.

При возвращении домой я встретил хамбо-ламу и с ним доехал до нашего домика, где обстоятельно выяснили вопрос с пулеметом для тибетского моего великого друга -- Далай-ламы. Этот последний и Доржиев -- мои искренние друзья, с ними мне всегда хочется встретиться и от всей души поблагодарить за их всегда верную ко мне дружбу и проч.

Сегодня же заходила ко мне Евгения Яковлевна. Хочу знать, каковы ее дела относительно судьбы мужа.

Солнце светит вовсю, в такое время я весь уношусь к моему орнитологу, вся моя душа просится к родному Пшевику. Она теперь сидит на солнышке и делает свое дело -- наблюдает хороших пернатых и добывает их в коллекцию. Что она думает, как представляет наше здесь пребывание? Ведь она чуткая и бесконечно заботится о благах Тибетской, родной для нее экспедиции.

День стоял таким приятным, теплым, а вечером подул пронизывающий ветер с востока. При закате еще можно было гулять и наблюдать дивную зарю, но несравненно более очарователен был отблеск зари на востоке, по вершинам отдаленных гор и холмов. Тут голубой и розовый тона словно соперничали друг с другом вначале, а потом слились в одно стройное художественное целое.

Я поставил трубу и наблюдал низко над западным горизонтом Юпитер, высоко над Богдо-улой Венеру и одну из ярких звезд созвездия Капеллы (на востоке-северо-востоке). Холодно. Луна взошла, порядочно поднялась, и к нам прибыла компания посмотреть, полюбоваться в трубу. Позднее возвратились мои старшие мальчики Кондратьев и Павлов. Мы легли спать в 10 часов вечера.

Ночь тихая, ясная. Луна ярко озаряла и долину, и гору Богдо-ула.

14/XI, T. Утро ясное и почти тихое. С севера, как вчера вечером с востока, тянет холодная струя.

До 11 часов утра я сидел и писал дома, потом отправился в Учком. Там археологи уже заняли 4-ю витрину, бывшую с птицами, и заполнили ее сокровищем кургана № 24. На первом месте, в центре, лежали на красной бумаге: вещица из нефрита с изображением дракона, затем ряд маленьких вещиц частью из золота, частью из лака (китайского, старинного) и тоже с золотом. Потом, по сторонам, материи с рисунками, птицами (попарно). Тип материй тот же, но с иными рисунками; имеются и вышивки, как и наши, и кости -- черепная коробка и тазовая кость, говорящая о женщине (немолодой); имеются части ковра и оригинальный чехол с концами для вязок. По стене висели фотографии и чертежи, поясняющие курган, его форму, разрез с видом (в профиль) самой ямы, погребальной камеры и гробницы в разных положениях.

Затем, около 2 часов дня собралась компания из представителей Монголии (положительных людей и молодежи) до Жа-Дамбы включительно, когда Теплоухов (с помощью переводчика -- учителя) сделал маленькое сообщение об археологических раскопках в горе Ноин-ула.

Слово Теплоухова дельно, за исключением вступления, в котором он много уделяет значения Баллоту! Что же Баллот сделал, как не испортил больший, лучший курган? Он такой же был хищник, как и монголы. Кто же знал о раскопках Баллота? Даже археологи Иркутского государственного университета молчали, да, вероятно, и не знали толком ничего, иначе они попытались бы приехать в Монголию, ведь это так недалеко! Могу смело сказать, что после 12 лет со времени баллотовской порчи кургана могли впоследствии пройти 120 лет, и я не знаю еще, кто удосужился бы заняться исследованием неведомых могил.

Громко заявлять, что первый открыл Баллот, а затем обратил на курганы внимание наш маститый путешественник Петр Кузьмич Козлов -- едва ли так говорить следует. Это лишь для умаления значения настоящего автора.

Надо тонко дать понять Теплоуху, чтобы немножечко в будущем изменить редакцию доклада, главным образом его вступление или предисловие к докладу!

Мой Пшевик дал о себе весточку. Там, вверху Толы, в Убулуне ее хорошо, по-родственному приняли, но там особенной добычи по пернатым не оказалось, несмотря на ее самые тщательные поиски. Общий характер местности очень близок с таковым Сангина. Лесные заросли по дну, берегам Толы, но тут преобладают выходы гранита. Имеется белозобый Cinclus, который обрадовал и внес оживление для моего Пшевика.

Там, вдали от экспедиции, мой Пшевик очень скучает, ему недостает нас или, в крайнем случае, сведений о нас. Она просит писать ей обо всем существенном, что я думаю, как поступаю, каковы мои решения по отношению к поездке в Россию, что сделали археологи и когда они уезжают, и проч. Приезжал Цокто, условились о субботе и дне обеда китайского -- воскресенье.

Пока почта нас забыла, забыли друзья, родные, знакомые -- мы ничего не знали. Не пишет даже мой Володя, даже он изменил своей аккуратности! Виделся с хамбо-ламой, решили на половинной комбинации (36 одного, 00 в заключение, остальное -- после решения в Москве). Доржиев остался, в общем, доволен, но доволен отчасти. Ведь Великий хуралдан сказал нечто об отношении России к Монголии, тут же заодно, родственно, надо и Тибетy. Конечно, следует, тем более что Монголия близка к России и ей всем и всегда помогут! А интересно, Тибету -- кто?

Ночь, как и предыдущие, -- превосходная, ясная, тихая; Луна красиво озаряет окрестности.

15/XI, W. Ясно, тихо, прозрачно; на утренней заре -15.9°. Дым тянется вверх, а потом сгибается к югу и почти всегда относится к Богдо-уле, на ее северный склон.

Я в компании с Маршаллом и Бадмажаповым поехал в первый раз во дворец Богдо.

Там видел много-много интересно. В общем и прежде всего меня поразила масса всякого рода больших и малых построек, группами. Тут вы видите преимущественно китайский стиль, в особенности в постройках всякого рода кумирен. Там и сям садики около построек, видны канавки для поливки кустарников. Что особенно приятно, так это близость к монгольскому заповеднику. Из окон дворца Богдо лес близок, скалы, ущелья манят вас к себе, и с прекрасным биноклем из окон вы можете любоваться не только уголками растительного царства, но и группами коз, оленей и проч. Чистота и девственность священного массива всегда бесконечно ласкают глаз и душу наблюдателя.

Среди кумиров, среди бронзовых золоченых статуй, больших и малых, местного изготовления (Долон-нор) и статуэток тибетских и индийского происхождения не сможешь сразу и разобраться. Для этого потребуются недели, месяцы, чтобы отдать себе отчет в виденном. Я здесь, например, видел впервые кораллового Амитаюса или среди чудных зеленых нефритовых табакерок -- табакерку из коралла, да еще не одну, а целое собрание их. А сколько всякого рода нефритовых (зеленых, белых, светло-зеленых или, точнее, с зелеными прослойками, или молочного цвета), это просто не поддается описанию. Хороши табакерки также янтарные и всяких типов фарфоровые и стеклянные, например красные или серые с накладными иероглифами. Говоря вообще, в большом дворце, русского стиля, с полом и отоплением (паровым) и освещением (электрическим), масса всякого рода предметов (и европейских, и китайских, и монгольских, и художественных, и швырковых, и ценных, и дряни), невольно скажешь -- кунсткамера. А сколько всякого рода картин, фотографий царей, сановников! Не перечесть! В одной комнате рядом с веселым итальянцем висит раскрашенный портрет английского покойного короля Эдуарда. Много изображений Николая II. Много изображений и самого Богдо-гэгэна с его женской энергией. Множество всякого рода часов, альбомов с порнографическими карточками. Много фарфора китайского, русского, много клуазоне и т.д., и т.д. Оружие также имеется. Спальни гэгэна приличны, и их целый ряд, почти в каждом обособленном помещении. Бинокли, зеркала, музыкальные инструменты. Я приобрел круглый местный инструмент и мундштук.

Немало также чучел животных, птиц, пресмыкающихся и земноводных. Огромный музей своего рода. Имеются жираф, удав, тропические или подтропические формы бабочек и т.д. Глаз устает смотреть на всякого рода дорогие безделушки!

Мне лично больше всего понравились два отдела: статуи и статуэтки буддийские и огромное собрание нефрита (какие чашечки! прозрачные!), в частности собрание табакерок.

Теперь о животных. Всюду масса собак и много голубей (породистых) красивых; для собак и голубей есть специальные помещения. Кроме этого, в разных местах три или четыре больших медведя, два волка, обезьяна, огромный слон (прилично содержится);^62 из птиц: бурый гриф, молодой орел-степняк и только, по крайней мере согласно моим личным наблюдениям.

^62 Не упомянул о трех косулях и дикой кошке.

Интересен павильон с большущими часами (огромными), сделанными монголом. Это -- гордость и богдо, и всех монголов. Вышка, пагоды, всякого рода домики, юрты, кладовые, гаражи переплетаются между собою и удивляют наблюдателя бессистемностью, редко художественностью и проч. Под стать осталась и публика, которой вверено богатство покойного богдо. Вверху и внизу дворца склады старьевщиков (немудрых антикваров).

Сегодня почта принесла: телеграмму (Петров) о согласии Главнауки на мой приезд; интересные письма от сына моего Володи и Виноградова из Зоологического музея. Наконец-то мы знаем, чтo Зоологический музей получил из наших посылок как в отношении птиц, так и в отношении млекопитающих; интересны для нас определения и в первом, и во втором случаях. Прочтя письма, в том числе и на имя Елизаветы Владимировны -- Андрея Петровича Семенова-Тян-Шанского, мне еще больше захотелось в Петроград с коллекциями: и с археологией, и с естественно-историческими сборами.

В России меня ждут, и самого меня, и мои сборы, главным образом, конечно, археологию!

Но прав ли я буду по отношению к сборам насекомых, в частности мух, или синичек, или из другой области -- по части любопытной змеи типа удава?

Сегодня я послал большое донесение моему Пшевику и донесения друзей. Как приятно ей будет получить письмо Андрея Петровича, его отзыв о пустыне Гоби. А мне в высшей степени приятно будет поехать к Пшевочке, поохотиться, увидеть многих и т.д. Там надо устроить своего рода праздник -- свезти туда гостинцы.

Погода изменяется, барометр склонен к падению, а мне нужно несколько (5-7) отличных дней, мне нужна хорошая облава.

Ночь полуясная, тихая. Дали открыты при лунном освещении. Звезды мигают и искрятся.

16/XI, Q. Утро облачное, серое, все небо подернуто перисто-слоистыми облаками. Ночью дважды я выходил на воздух: тишина абсолютная, в особенности вверху, а внизу единственными нарушителями покоя являются только многочисленные темные монгольские собаки, которые теперь часто бродят целыми десятками и порою отчаянно грызутся. По всему городу несется собачий лай, а вверху -- там мигают и искрятся небесные светила. Воздух застыл, не дрогнет. Богдо-ула невозмутима.

С утра я в Учкоме убрал две витрины: изящную (золотую с материями) часть и всю бронзу, а равно и все четыре ящичка со сборами насекомых. Потом возвратился домой и все устроил как следует: насекомых на свое место, археологию на свое.

Позднее ко мне заехал Ц. Ж. Жамцарано, просил написать ему своего рода документ на возвращение из археологических сборов содержимого одной «средней» могилы. С Ц. Жамцарано мы толковали о гольцах, Кэнтэе, я ему сказал об интересе исследования высокого каменного плато в гольцах, в верховьях или даже в истоках Хара, Иро, Толы, где низкорослый ерник дает у себя приют белой куропатке Lagopus mutus, где много сглаженного, рыхлого, крупнозернистого гранита.

Из найденных в багаже шести экземпляров «Тибет и Далай-лама» я сегодня подарил экземпляр Ц. Жамцарано, а немногим ранее Ербанову и Олечке (Ольге Александровне) Щаповой. Значит, пока что у меня имеются три эти мои книжки, на лучшей бумаге с желтой хорошей обложкой. Да, вот книжка есть лучший подарок -- ее можно поднести кому угодно (от бедняка до царя)!

В 5 часов мы отправились на китайский обед (к китайцу Петру Ивановичу, говорившему по-русски) и там угощались до 1/2 8-го. Обед был очень хороший и такой же многочисленный или обильный кушаньями, как и первый! Ели все 8 человек (Юдин, Жамцарано, Цокто, оба археолога и нас трое) на славу, пили теплую водочку (рисовую), в заключение пили вкусный цветочный чай под китайскую музыку и пение!

Потом две машины нас доставили домой. Ночь тихая и довольно ясная. Выяснилось, что завтра в 1/2 11-го утра сойдемся в Учкоме для снимков и подписания малого договора-обязательства председателю Ученого комитета Монголии.

Едва мы уехали, как подъехал к нашему дому автомобиль с Маршаллом. Милый Маршалл, наверно, желал взять меня и прокатить к ним, чтобы в кругу симпатичных англичан провести вечерок. Обидно и жалко, но поправимо.

Итак, завтра постараемся все перевезти домой: и ящик с бронзой, и ящик с ковром. Затем надо исподволь уложить два места твердых коллекций и третье мягкое. Много наберется у меня багажа: птицы, бидоны, насекомые, археология, этнография и личные дорожные манатки, всего числом мест 10-11, словом как всегда.

За археологами поеду я, сначала прокачусь вверх по Толе, а потом и замечтаю о действительности далекой.

Перед спаньем я немного возился с охотничьим снаряжением, предвкушая облаву на коз, а может быть, набежит волк или иной какой зверь. Потом пришли Кондратьев, позже и Павлов.

Ночь тихая, облачная, не холодная, лай собак на всю Ургу.

17/XI, R. Тучи скопились почти по всему небу, в особенности в северной его части. Однако барометр начал подыматься, угрожающего ничего не предвидится. Значит, моя поездка вверх по долине Толы может состояться и даже в полной мере.

Около 11 часов утра я отправился в Учком. Там уже были археологи. Компанией в 5 человек -- Жамцарано, Теплоухов, Боровко, Кондратьев и я -- снялись на большое стекло. Потом редактировали СОГЛАШЕНИЕ между Ученым комитетом при министерстве народного просвещения монгольского правительства и Тибетской научной экспедицией РГО, 17 ноября 1924 года.

«1. Археологический материал, добытый Тибетской экспедицией при раскопе курганов в Ноин-уле в 1924 году, в целях возможно более полной научной обработки отправляется целиком в (Петроград) Ленинград.

2. Не позднее осени 1925 года все предметы, добытые из какого-нибудь одного погребения (среднего по богатству собранного материала), возвращаются в Монголию и передаются в музей Ученого комитета.

Председатель Учкома Ц. Жамцарано.

Начальник Тибетской экспедиции П. Козлов.

Заведующий археологическим отделом Тибетской экспедиции С. Теплоухов».

После подписания соглашения и скрепления его печатями мы отправились в полпредство, где с Юдиным имели разговор по расчету с археологами и размену денег (золота) тысячи на 2½ китайских серебряных долларов. Оказывается, сданного в торгпредство серебра в количестве около девяти пудов недостаточно примерно на целую тысячу долларов. Таким образом, наши материальные средства тают неудержимо. В конце концов, сколько же останется к маю месяцу предстоящего 1925 года -- неизвестно?!

Надо собираться, а все некогда. Виталий Иванович обещает хорошо устроить меня с коллекциями на попутной машине, долженствующей пойти в Верхнеудинск примерно около 3 декабря. Эту будет очень кстати. Только бы замерзли, или, как здесь говорят, «стали» реки. Непременно надо написать письмо милому Петру Саввичу Михно о моих планах в связи с предстоящей моей поездкой в Петроград и т.д., и т.д. Пока что надо собираться на лекцию Теплоухова.

В начале девятого мы уже в Нардоме, где все темно и адски холодно. Быстро осветили, пришли слушатели, оживили зал, и лектор поднялся в одну из лож. По моему мнению, С. А. Теплоухов отлично прочитал, он сделал удачное вступление к настоящей теме, он образно нарисовал историю археологической науки, первых людей, их облик, быт, потом удачно перешел к древнему и новому камню -- палеолиту и неолиту, наконец к бронзовому периоду и железу. Коснулся распространения культур вдоль Енисея, минусинских богатейших находок. Заметил о Монголии, о зачатках исследований в этой стране, упомянул о раскопках Талько-Гринцевича и принадлежности его находок к бедному сословию и в заключение остановился на наших открытиях в Ноин-уле трех групп могильных курганов, о разрытых из них, о хищничестве и тем не менее об очень большом богатстве похорон, похорон аристократических людей, на что имеются ясные указания, об антропологической части остатков -- черепов и других костей.

В общем, чтение Сергея Александровича продолжалось около часа. Лектор закончил мило, сказав, что будет считать себя счастливым, если заронил искру пытливости и желаний кому-либо из слушателей, могущих там или сям в обширной Монголии подбирать археологический материал и интересоваться вообще доисторической наукой -- археологией.

После лекции мы попали в русскую столовую, где в ожидании машины подзакусили и попили чайку, мило беседуя со своими отъезжающими товарищами и постоянным Якобсоном.

Ночь была чудесная, тихая и ярко-яркозвездная. По дороге от Нардома мы с Теплоуховым, тихо идя, порою останавливались и изучали звездное небо. За уши щипало.

18/XI, U. Холодно, около -20.0°C. По небу рассыпаны барашковые облака. Так незаметно надвигается зимняя картина и она сама -- белая, кудрявая красавица зима! При морозах реки скоро станут.

Сегодня я с Гусевым уложил спиртовые коллекции и большую, основную, часть археологических. Спиртовых коллекций набралось два бидона и небольшая стеклянная банка с двумя змеями и ящерицами. Теперь со мною пойдет интересное: тушканчик, горностай, летяги, летучая мышь, все рыбы, змеи, скалистые пищухи, мыши и малая кутора -- землеройка. Не забыть шкурку кузун-бузуна! Хомячок.

Прибыл наконец Кочетов, но ему нужно пробыть здесь в течение всего завтрашнего дня. Таким образом, мы выедем только в четверг, ранним утром. Пшевик не очень доволен местом, ворчит, недоволен он и письмом дряхлого старика Петра Петровича Сушкина, который действительно ворчит и только. Бианки, да и всякий другой на месте заведующего орнитологическим отделом музея РАН, никогда бы не позволил сказать того, что позволяет себе сухой хрыч -- сухарь. Тем хуже для него будет, впоследствии очень любопытно будет посмотреть на него. Ужели он не понимает, что Тибет, Кукунор, Гоби (южная) немного отличны от Монголии и Козлов привозил материал по орнитологии, которым все восхищались. Я не знаю, как назвать мне кочергу с дрожащими коленами. Напрасно Пшевик волнуется, с высохшим типом не стоит говорить.

Заходили две маленькие монголочки попросить чего-нибудь (из соседнего дома).

Вечером ко мне заглянули и посидели порядком наши археологи, мне удалось их угостить рыбой. Теплоухов был мил, Боровко скучал. Они уезжают завтра, но у них еще не все собрано, не описаны ящики к сдаче в полпредство. Поговорили о том, что Теплоухов возьмется обработать все археологическое собрание Ноин-улы и принципиально желает водворения наших сборов в Русском музее. Боровко горячо протестовал по существу предполагаемой передачи. «Это зависит только от Академии наук», -- говорит он. Теплоухов заметил, что, однако, прежде всего справляются более или менее деликатно, куда бы хотел передать сам автор. Боровко упорно не хотел понять этого и даже обиделся: как немец, он не мог понять русской души, как не понял и Русского музея. Он упорно стоял на своем: «И у нас в Эрмитаже также имеются археологические коллекции, и Эрмитаж имеет право на собрание «Ноин-ула». В конце концов, высказывались взгляды, что Петрограду пора иметь Музей исключительно археологический. Так мои археологи и ушли, не поняв один другого. Теплоухов имел преимущество, и я целиком разделял его вдумчивый живой образ мыслей, Боровко обижался. С обоими ими я расстался наилучшим образом, в особенности с С. А. Теплоуховым.

Ночь была полуясная, к утренней заре разъяснело, и температура воздуха спустилось до -20.5°C.

19/XI, S. Утро холодное, почти ясное, с легким, пронизывающим ветерком, дующим от СВ.

Около 10 часов утра приезжал Боровко за одеялом. Археологи вообще взяли до Верхнеудинска, помимо одеяла, два полушубка, войлок и валенки с обязательством из Верхнеудинска возвратить.

Итак, археологи уехали. Ближе к цели. Начинаю всерьез собираться и я, и мне пора! Странно, именно этой мыслью, мыслью о поездке в Россию я начинаю жить. Мне кажется, что поездка неизбежна, необходима и мне даже полезно и поучительно съездить. Поучительно во всех отношениях. После общения с учеными можно будет узнать многое по части добытых материалов. Выяснится в большей мере и археология, и этнография, и сборы естественно-исторических коллекций. Все это меня очень-очень занимает. И в конце концов к весне, не позже марта, я в состоянии буду вернуться обратно в Монголию, может быть, с большим запасом сил нравственных и возможностей. С экспедицией своей буду поддерживать живую связь.

Сегодня с целью прогулки я ходил в русскую столовую обедать; по дороге, на обратном пути, я простился с хамбо-ламой Доржиевым. Старик везет с собою трех тибетских мальчиков в Россию учиться; боюсь, чтобы и с этими юношами не случилось того, что случилось с их предшественниками -- чтобы и они от тоски по родине не отправились прежде времени в далекое безвозвратное путешествие.

Сегодня я написал письмо М. Я. Басковой и хочу еще написать своему Володе.

Как и всегда, весь вечер я дома. Кондратьев также пришел рано, и мы втроем, у печечки, беседовали о всякой всячине, конечно из нашей жизни путешественников. Теперь больше и больше мы говорим также о моем отъезде в Петроград или вообще в Центр.

Ночь в большей, первой своей половине, ясная, тихая. В 3 часа восточная потуга воздуха накрыла все небо, барометр сразу упал на 5 делений.

20/XI, V. Серое сумрачное утро, все небо в слоистых облаках. Я готов в путь вверх по Толе на несколько деньков. Интересно, как сложится моя поездка, с каким результатом я вернусь?

И вот, 24/XI под вечер вернулся почти ни с чем. Ни одного выстрела. Ограничился лишь ознакомлением с верхним течением верст на 60 вверх от Урги. Видел Тэрэльчжи, Гориху и характерные башне- и матрацевидные обдутия гранитов, серых крупнозернистых, тянувшихся отдельными цепями или залегавших по скатам гор в виде приплюснутых грибовидных выходов.

Теперь скажем все по порядку. Выехал я около 9 часов утра. Небо наполовину было облачным. Дорога шла наперерез долины Толы, как раз по Калганскому пути до самой первой станции, все еще не выходя из общей долины, но втянувшись в косу маленького болотистого ручья. Справа, с юга, тянулось восточное крыло массива Богдо-ула. Слева тянулись непосредственно береговые утесистые возвышенности, которые дорога огибает, следует у их подножия до самой реки Толы, заворачивающейся вновь к югу, к открытым мягким степным холмам.

У первой станции Калганского тракта отделяется так называемый маньчжурский путь, и им вдоль Толы ехал и я до урочища Убулун. Расстояние от Урги -- 50 верст. Убулун -- приветливое, широкое место на Толе с небольшим буддийским монастырем, обитающими в нем 3-4 ламами.

Неподалеку от монастыря, вниз, ютится русское селение, называемое по имени урочища -- Убулун, из пяти хаток и юрты. В двух хатках по две семьи. Таким образом, всего населения 8 семейств. Занимаются они рыболовством, охотой или ямщиной, имеют немного лошадей и крупного рогатого скота. Все это наши забайкальские казаки. С одной семьей -- Тугариновых и братьями Кочетовыми мы знакомы по Сугу-нуру. Тугаринов -- наш охотник-проводник, Кочетов -- возчик.

Мы жили в крайней западной хатке Плешкова, который на это время поселился в соседней юрте Андреева. Вид на север, на скалистые пики обточенных гранитов, превосходный. Из Убулуна туда идет широкая степная падь с перевалом под общим названием Иёло-дабан или Иёло-ама.

Погода довольно холодная. Я устраиваю облаву в урочище Цаган-булак.

21/XI, T. Утро морозное, -19.3°C. С вечера все было готово. С зарею отправляемся в Цаган-булак, отстоящее в 12 верстах, вверх и к югу, в широкое ущелье, постепенно суживающееся. Северные склоны укрыты лесом. Две-три значительные пади, в которые и делаем загоны. Тугаринов и Плешков -- застрельщики, остальные две семьи -- загонщики. С вершин гребней открывался вид на северные высокие плато, примыкавшие к гольцам. Отлично выделялась полоса приречной заросли Тэрэльчжи, и скрытно ютилась зажатая гранитными столовыми и столбчатыми отдельностями Горихо. Ветер дул крепкий. Внизу мелькнула группа косуль и исчезла. Тугаринов ухитрился часть завернуть (3), другая -- большая (8) -- прорвалась к востоку.

Плешков единственный, который стрелял раз и убил большого гурана (без рогов).

На этом мы материально и остановились, так как следующие загоны и сегодня, и на другой день, 22/XI, W, нам ничего не дали. Во второй день мы перемерзли еще больше и после второго загона решили оставить зимнюю охоту и вернуться сначала к табору, а потом и в Убулун. Ночь мы провели в Цаган-булаке. Спали я в палатке с Кочетовым (хозяин майхана) и мальчиком-загонщиком, вся остальная компания -- под открытым небом.

С полуночи подул от гор ветер и сделалось страшно холодно. Воображаю, как мерзли мои охотники на воздухе, когда и в палатке холод донимал вовсю. Пробовали класть огонь, но дым ел глаза, струились слезы и вынуждены были спать в объятиях с ветром, нежели с дымом.

Утром до восхода солнца, особенно жестоко пробирали мороз и ветер -- «садкий» ветер.

Как было приятно вернуться к себе в Убулун, в теплую хатку с дымящимся или пыхтящим самоваром, с женскими угощениями печеньем и проч. Любо-дорого! По вечерам рассказы о местности ближайшей и далекой (гольцы, Кэрулен и проч.). Андреев повествовал мне о восточной местности, верст за 150, где-то в области бассейна верхнего Кэрулена, о нахождении там курганов (хлеб). Один испорчен с юга, будто вход внутрь и будто оттуда вытащен наружу каменный сундук с цветными украшениями по бокам. Углы сундука с явным намеком на спайку, которая устраивается в деревянных ящиках.

Ночь ярко-яркозвездная, холодная-холодная, -27.1°C, первая в нынешнем году по низкой температуре.

23/XI, Q. Ясно, холодно, уши зябнут; пар над водой открытой клубится. До 11 часов утра мы дома. Потом я с Плешковым уехали в Иело-ама. Чудное ущелье: желтое, пустынное, со стеной гор наподобие башен, замков и т.д. До перевала Иёло около пяти верст. Чем выше, тем красивее, заманчивее. Встретили стойбище богатого забайкальского бурята. В то время, когда я снимал фотографию, вышел хозяин дома с приглашением отведать чаю с дарами его скотоводческого хозяйства. Я благодарил и обещал исполнить просьбу на обратном пути с перевала причудливых гор, которые спешу при освещении снять. Стойбище богатое, в пять юрт, с одной белой, просторной, принадлежащей моему новому знакомому, в то же время и земляку Жамцарано -- Будажапу Субунакову. На пути от его стойбища скалистые отдельности и фигурные, грибовидные (столбчатые) обдутия становились больше, контрастнее, и наконец мы у самого перевала Иёло -- делаем на всем пути пять снимков. За перевалом -- еще один, шестой. Считаем нашу задачу оконченной, тем более что небо стало покрываться облаками. За перевалом, вблизи, глубокая долина речки Тэрэльчжи, потом горы и чем дальше, тем массивнее. Полюбовавшись ими, их мощностью и простором, мы повернули домой. У Субунакова, как и обещал, мы имели остановку, чаепитие. Я пробовал снять группу семьи Субунакова, но у меня закапризничал затвор аппарата, и до проявления десяти снимков завтра я не в состоянии сказать, каковы вообще снимки и, в частности, какова, как вышла группа приветливого хозяина. Не думаю, чтобы она была удачна.

По возвращении к себе домой (тонкие облачка исчезли) я смог сфотографировать русский поселок и две группы его обитателей: дети и охотники-промышленники. Потом успели вымыться во вновь отстроенной баньке, и я отдал распоряжение назавтра выехать в Ургу.

Ночь была полуясная, а к утру R даже совершенно ясная. Перед нашими дверями (как и у монголов -- на юг) стояли высоко над горами доживающий свои дни месяц и утренняя красавица Венера под ним. Это очень интересное явление, эта необычайно красивая, редко кем видимая картина утренней природы!

24/XI, R. Ясно совершенно. Мы собираемся домой, прощаемся. Нам Тугариновы подносят тайменя весом в 30 фунтов и ряд налимов, словом рыбы всей до пуда -- вот так подарок!

Нас хорошо кормят, поят, отлично укладывают наши манатки, и мы готовы в дорогу. Собрались почти все обитатели, чтобы сказать нам доброе пожелание в дорогу. Только сегодня впервые я услышал духовную музыку соседнего догына -- монастыря.

Едем, лошади идут бойко, воздух тих, не холодно. Долина остается за нами. Мы поднимаемся на перевал и должны все время огибать с юга левые высокие горы, их подножия, прежде нежели не попадем, спустимся в долину Толы. С самого перевала и до Маймачена нас донимал холодный пронизывающий встречный ветер. Меня спасала шуба с воротником, но мой спутник, мой верный Пшевик, сильно страдал от леденящей стужи и принужден был маленьким воротничком полушубка закрывать свое лицо.

Долго-долго мы ехали, наблюдая одну и ту же картину долины Толы и белое пятнышко -- радиостанцию. Этот маячок почти не приближался и дразнил лишь издалека.

По долине Толы, ее галечному руслу наша тележка загромыхала и стала считать все попадавшие ей камни. Прохожих и проезжих было немного. Одинокий всадник -- лама, быстро скакавший навстречу буре, так и не мог нас обогнать, потому что заезжал обогреться во все встречные жилища. Наконец и застава-юрта, и самый Маймачен, где мою бумагу читают и перечитывают трижды, и на мое шутливое замечание выхоленному чиновнику-толстяку: «Холодно, отпускайте скорее!» -- он заметил: «Скоро приедете домой, в тепло, и вам будет приятно!».

Действительно, мы скоро докатили до дома, где все было так, как нам предсказал чиновник. Мы нашли у себя письма: Пшевик -- от мамы и я -- от Виноградова, Кузнецовой и неизменной Такке Н. А., живущей моей биографией и переводом «Хара-хото» на французский язык. Лежала на столе также и деловая бумага в форме письма от В. И. Юдина.

Дома у нас оказалось все благополучно. Нас встретил Вася Гусев, а затем пришли и Кондратьев с Павловым. Начались заботы, всякого рода вопросы по делам Тибетской экспедиции, в частности встали вопросы в связи с отъездом Павлова в Россию.

Под вечер объявился и наш Павел с письмами и отчетом моих мальчиков из Суцзуктэ. Он же привез летягу, сычика и снегиря и много-много рассказов о таежной жизни. Пахнуло горным привольем, простором, и опять потянуло в ущелье симпатичного Сугу-нура. До поздней ночи проговорил я со своими спутниками и Павлом о местностях, привлекших внимание Тибетской экспедиции на все минувшее лето, осень и зиму, а может быть, и еще больше. Почему-то одно воспоминание о Сугу-нуре, Баин-голе, гольцах Кэнтэя меня всегда детски-чисто радует и уносит меня мысленно на высокий красивый берег этой черной речки -- зарождения Хары! Связь нравственная крепче прочих связей. Мне думается, что и в будущем, даже вдали от Монголии, моя душа и мое сердце часто будут жить воспоминаниями Сугу-нура, Баин-гола, Толы и проч., будут жить воспоминаниями богатой интересной горной группы Ноин-ула с Суцзуктэ, Цзурумтэ и Гуджиртэ.

Опять Урга, опять экспедиция, вновь наш симпатичный славный белый домик.

Если бы не осуществилась моя поездка в Россию почему-нибудь, то я, не задумываясь, тотчас бы укатил в Суцзуктэ и зажил бы настоящей жизнью горного отшельника, своего рода жизнью певца Миларайбы. Сначала набрался бы бальзама лесного воздуха, поэтического вдохновения, съездил бы в Цзун-модо к Кузнецовым, полюбовался бы видами горного пути и видом на гольцы. Все прежнее, недавнее воскресил бы в своей памяти и сел писать отчет, сначала предварительный, а потом занялся бы и подготовлением дневника как книги, к печати.

Чтение писем навевает грезы о родных местах, невольно переносишься мыслью в родные края и проч. А затем властно, в связи с мыслью о поездке в Россию, встают образы друзей, родных, знакомых. Встают самые учреждения: Академия наук, Русское географическое общество, Зоологический музей, Русский музей (с моим сокровищем Хара-хото). Со всем этим хочется встретиться, хочется делиться впечатлениями.

Переносим свои заметки на страницы третьего дневника.